[
  {
    "question": "職務法庭是否採行公開審理程序？",
    "answer": "依法官法第57條規定：「職務法庭審理案件，應公開法庭行之。但有下列情形之一者，不在此限：一、有妨害善良風俗之虞。二、所涉個案之處理程序依法律規定不公開。三、涉及法律規定應秘密之事項。四、當事人聲請不公開，法院經聽取他造當事人、辯護人、代理人或輔佐人之意見後予以許可。」為落實司法透明，職務法庭審理案件，應公開法庭行之，並明定例外得不予公開之情形。"
  },
  {
    "question": "都市計畫審查程序，對於修正行政訴訟法施行前，已發布具法規性質之都市計畫，得否於施行後，適用新法提起行政救濟？",
    "answer": "為明確得適用新增都市計畫審查程序規定之範圍，行政訴訟法施行法第14條之5第1項明定修正行政訴訟法第二編第五章規定僅適用於修正行政訴訟法施行後，始發布之都市計畫，於施行前已發布之都市計畫，則不適用修正行政訴訟法規定。"
  },
  {
    "question": "新施行的「憲法訴訟法」對人民帶來什麼改變？",
    "answer": "新組織誕生\n在新法施行後，聲請憲法法庭裁判應向憲法法庭遞交聲請書。隨著憲法訴訟法於111年1月4日施行，由同樣15名大法官組成的「憲法法庭」將取代「大法官會議」。日後，憲法法庭將以111年憲判字第1號為始，作成「憲法法庭判決」取代大法官解釋，繼續職司解釋憲法的權責。\n實現無缺漏的基本權保障─新增裁判憲法審查\n「裁判憲法審查」意指憲法法庭除了審查法律、命令等法規範是否違憲，還可以進一步審查「法院裁判」本身是否違憲。在新制施行後，縱使法律命令等法規範不違憲，憲法法庭將可能因法院裁判適用法律命令的法律見解違憲，而宣告「判決或裁定違憲」。\n法院的裁判既然是一種公權力的行使，與任何公權力之行使相同，也應受憲法規制。裁判憲法審查新制亦可讓裁判成為被審查的標的，也讓基本權保障、憲法價值理念落實為訴訟攻防的日常，內化為司法的基因。憲法法庭可以廢棄原判決發回管轄法院，達成無缺漏基本權保障。\n大法官的名字─判決主筆制\n憲法訴訟法施行後，憲法法庭判決將顯示主筆大法官姓名。憲法法庭裁判內將顯示全體大法官對於各項判決結果採取同意或不同意的立場，另附由個別大法官具名的意見書。\n邁向透明─書狀公開、建立閱卷制度\n為促進憲法議題之討論思辯及兼顧公眾知的權益，憲法訴訟法規定在大法官決議受理聲請案後，將案件聲請書及相關機關答辯書的內容公開於憲法法庭網站，供不特定公眾閱覽。\n符合法定資格的人，將可在案件審理中聲請閱覽卷證。於案件審結後，民眾為了學術、新聞等公益目的，也可聲請閱覽檔卷，讓公開透明與歷史資訊共享更進一哩。\n與專家社會共同思辯─正名法庭之友、鑑定人\n在憲法訴訟法施行前，大法官已針對許多案件召開言詞辯論，也在言詞辯論程序邀請專家學者、法庭之友共同出庭參與言詞辯論。\n憲法訴訟法將鑑定人、法庭之友的實務運作進一步提高規範密度，使憲法法庭指定專家、學者提供專業意見有更明確規範可以遵循。當事人以外之人民、機關、團體也可以聲請憲法法庭許可，提供具參考價值之意見或資料，開啟憲法法庭與社會共同思辯的新紀元。\n不變期間、線上起訴與書狀規則\n憲法訴訟法施行後，增加了許多訴訟種類，向憲法法庭聲請的案件數量也可預期將會增加。為了讓珍貴的憲法法庭審判資源不被浪費，使有憲法上重要性的案件有機會被審理到，憲法訴訟法針對各種人民聲請案件都規定聲請的不變期間。"
  },
  {
    "question": "憲法訴訟是由哪個機關負責審理？審理哪些案件？憲法訴訟法何時開始施行？",
    "answer": "憲法訴訟是由哪個機關負責審理？\n憲法訴訟是由司法院15位大法官組成我國唯一的憲法審查機關「憲法法庭」審理案件，行使憲法所賦予其解釋憲法與統一解釋法律及命令的職權。\n審理哪些案件？\n依據憲法訴訟法規定，憲法法庭審理法規範(法律與命令)憲法審查及裁判憲法審查、機關爭議、總統副總統彈劾、政黨違憲解散、地方自治保障及統一解釋法律及命令等類型案件。\n憲法訴訟法何時開始施行？\n憲法訴訟法是現行司法院大法官審理案件法進行全案修正後的新法，也是未來憲法法庭改以嚴謹的法院訴訟程序審理上述各類型案件的程序法規。憲法訴訟法已經總統於108年1月4日公布憲法訴訟法，於111年1月4日施行。"
  },
  {
    "question": "「憲法法庭」成立之依據？",
    "answer": "憲法法庭的建立，是依據81年5月28日公布的憲法增修條文(憲法第2次增修)第13條第2項(現移列為第5條第4項)規定：「司法院大法官，除依憲法78條之規定外，並組成憲法法庭審理政黨違憲之解散事項。」到了94年6月10日中華民國憲法第7次增修條文公布，於第5條第4項增加憲法法庭審理總統、副總統彈劾案件的規定。亦即，憲法增修條文規定，憲法法庭由大法官組成，審理「總統、副總統之彈劾」及「政黨違憲之解散」事項。\n憲法法庭於81年入憲後，82年2月3日「司法院大法官審理案件法」配合修正公布，於第13條規定，大法官審理解釋案件，必要時得準用憲法法庭開庭的規定進行言詞辯論。我國「憲法法庭」即於82年10月22日落成啟用，以彰顯我司法之公正與公開。\n憲法訴訟法111年1月4日施行後，由15位大法官組成憲法法庭，審理法規範憲法審查及裁判憲法審查案件、機關爭議案件、總統、副總統彈劾案件、政黨違憲解散案件、地方自治保障案件、統一解釋法律及命令等案件。\n "
  },
  {
    "question": "新制下人民可以聲請憲法法庭裁判的事項有哪些？",
    "answer": "111年1月4日憲法訴訟法施行後，人民在依法定程序用盡審級救濟途徑，仍受不利確定終局裁判，可以在符合法律規定的前提下，就下列事項聲請憲法法庭判決：\n法規範及裁判憲法審查\n在人民用盡救濟途徑，認為確定終局裁判所適用之法律或命令違憲，或裁判本身違憲時，可以向憲法法庭聲請宣告法規範及裁判違憲（憲法訴訟法第59條、第60條）。\n法規範憲法審查在憲法訴訟法施行前已經存在，意指審查法律或命令是否違反憲法。如果憲法法庭認為人民的聲請有理由，可能會宣告法律或命令失效，或要求立法者重新檢討修正或另定法律。如果確定終局裁判已在111年1月4日以前合法送達，而人民認為裁判適用的法律或命令牴觸憲法，可以在111年7月4日前聲請法規範憲法審查（釋憲）。詳情請參Q12、Q13。\n法規範及裁判憲法審查是憲法訴訟法新增的程序，意指憲法法庭審查裁判適用的法律或是裁判見解是否違反憲法。在裁判所適用的法律、命令等法規範違憲時，適用違憲法令的裁判會被憲法法庭廢棄發回管轄法院。在法令並不違憲，但裁判適用法令的見解違反憲法意旨時（例如民法第195條第1項後段規定「其名譽被侵害者，並得請求回復名譽之適當處分。」並無牴觸憲法，但若某一民事法院判決以讓加害人跪地示眾「洗門風」為回復名譽的方法，被憲法法庭認為涉及加害人自我羞辱、損害人性尊嚴），憲法法庭就可能會宣告「法規範不違憲，但判決違憲」，將原判決違憲的部分廢棄並發回管轄法院，使法院依照憲法法庭判決見解重新審理。詳情請參Q10、Q11。\n統一解釋法律及命令\n如果人民認為確定終局裁判適用法規範所表示之見解，與不同審判權終審法院之確定終局裁判適用同一法規範已表示之見解有異時，可以聲請憲法法庭為統一見解之判決（憲法訴訟法第84條第1項、第2項）。相關規定請詳參Q14。\n由於憲法法庭並不取代各級法院的審判功能，因此，所有憲法法庭審理的人民聲請案件都以用盡審級救濟途徑為前提。所謂用盡審級救濟途徑，指的是針對要爭執的事項依法律已經沒有再上訴、抗告的途徑。如果法律針對該事項允許上訴或抗告，民眾沒有善用，坐等救濟期間經過而讓裁判確定，就不能提起憲法訴訟。"
  },
  {
    "question": "聲請憲法法庭裁判有期間的限制嗎？",
    "answer": "有。\n憲法訴訟法針對各種案件類型分別設有聲請期間之限制，這些都是法律規定應遵循，也不會因遇例假日、國定假日而延展或縮短的「不變期間」。關於在途期間的計算，請詳參Q22。\n  人民聲請法規範憲法審查及裁判憲法審查案件，應於不利確定終局裁判送達後6個月之不變期間內聲請（第59條第2項）。\n  人民聲請統一解釋法律及命令案件，應自不利確定終局裁判送達後3個月之不變期間內聲請（第84條第3項）。這個規定大致上和舊法規定的一樣。\n  人民針對111年1月4日前已送達的不利確定終局裁判聲請法規範憲法審查，須在111年7月4日前為之。\n上述聲請期間的計算方式，是從用聲請人用盡審級救濟之最終裁判送達之翌日起算（憲法法庭審理規則第59條第2項、第70條）。\n例：A的民事訴訟事件經臺灣高等法院判決敗訴，A不服，委任B律師為訴訟代理人向最高法院提起上訴，最高法院認為A的上訴無理由或不合法，駁回A的上訴，駁回的裁定或判決於111年1月20日送達B律師。如果A認為最高法院裁判適用的法規範或該裁判本身違憲，欲聲請憲法法庭裁判憲法審查，A必須在最高法院將對A的不利裁判送達B律師的次日，亦即111年1月21日起，6個月內向憲法法庭提起。\n "
  },
  {
    "question": "超過聲請期間就不能再聲請了嗎？",
    "answer": "除非有法定例外情況，否則超過聲請期間就不能聲請。\n所謂法定例外，限於因為天災而導致郵電不通等不可抗力、不可避免的事由，導致遲誤了不變期間的狀況，並不包括不是天災或不可歸責事由，只是聲請人主觀上認為不應歸責於自己的情形。\n聲請人應於上述天災或不可歸責事由消滅後1個月內，以聲請書向憲法法庭聲請回復至尚未遲誤的狀態（憲法法庭審理規則第19條第1項）。聲請人聲請回復原狀，應以聲請書說明得即時調查之證據，供審查庭或憲法法庭審酌；聲請書內並應同時記載補行聲請事項，以免再次遲誤（憲法法庭審理規則第19條第4項）。\n為了使訴訟關係早日確定，如果遲誤不變期間已逾1年，則不得再聲請回復原狀（憲法法庭審理規則第19條第3項）。\n參考法條：\n憲法法庭審理規則第19條\n \n "
  },
  {
    "question": "何謂「裁判憲法審查」？",
    "answer": "何謂「裁判憲法審查」?\n裁判憲法審查，指人民對於其依法定程序用盡審級救濟的案件，如認為其受法院不利確定終局裁判本身有牴觸憲法的情形，可以於不利確定終局裁判送達後6個月不變期間內，聲請憲法法庭宣告裁判違憲。\n依司法院大法官審理案件法規定，大法官僅能就人民受法院不利確定終局裁判所適用的「法律或命令」審查有無違憲，並無法處理各法院裁判在解釋法律及適用法律時，誤認或忽略了基本權利重要意義，或是違反了通常情況下所理解的憲法價值等司法權行使有違憲疑慮的情形。憲法訴訟法引進「裁判憲法審查制度」，使大法官從現行的法令憲法審查擴及於「法院確定終局裁判」的憲法審查，是人民基本權保障的大躍進。\n裁判憲法審查並不是第四審，而是一種特殊的救濟制度。"
  },
  {
    "question": "人民如何聲請裁判憲法審查？",
    "answer": "聲請裁判憲法審查，須具備以下條件：\n聲請人對於其聲請憲法法庭為裁判憲法審查的原因案件，必須已依法定程序用盡審級救濟取得最終裁判；例如依法可以上訴而未上訴以致於裁判確定者，就不符合用盡審級救濟的條件。\n以聲請書記載聲請人、法定代理人或訴訟代理人、應受判決事項之聲明、確定終局裁判有如何違憲的情事及所涉憲法條文或憲法上權利、聲請判決的理由及聲請人對本案所持的法律見解等。\n檢附確定終局裁判及其他與聲請案件有關的關係文件。\n於不利確定終局裁判送達後6個月不變期間內提出聲請，並檢附遵守期間規定的證據。"
  },
  {
    "question": "憲法訴訟法施行前後，對於新舊法接軌期間聲請人的權益有何保障？",
    "answer": "111年1月4日起送達的確定終局裁判，適用新法(憲法訴訟法)，人民可提起裁判憲法審查聲請\n人民對於新法施行後所受的不利確定終局裁判，無論是認為裁判所適用的法規範(法令)或該裁判本身有牴觸憲法的情事，都可以於裁判送達後6個月不變期間內，依新法聲請憲法法庭宣告違憲。憲法法庭審理後如果認為確屬違憲，將直接廢棄該確定終局裁判，發回管轄法院重新審理。\n111年1月3日以前送達的確定終局裁判，適用舊法(司法院大法官審理案件法)，人民仍可提起法規範(法令)憲法審查聲請\n人民對於新法施行前所受的不利確定終局裁判，認為所適用的法規範(法令)有牴觸憲法的情事，請儘早即時於新法施行前提出聲請；如果來不及提出聲請，在新法施行後，仍然可以在6個月內，即111年7月3日(星期日，以次日7月4日代之)以前提出聲請。由於以上聲請案件的原確定終局裁判送達在新法施行前，沒有裁判憲法審查制度的適用，憲法法庭尚不得於宣告法規範(法令)違憲的同時廢棄原確定終局裁判，聲請人須循現制依再審或非常上訴的途徑以維權益。\n另外，立法機關考量普通法院及行政法院改由大法庭統一法律見解新制於108年7月4日施行後，到新法施行前這段期間，人民如果無法就法院已援用大法庭法律見解的確定終局裁判，於新法施行後聲請裁判憲法審查，對於人民權利保障未臻周全，於是在新法第92條第1項設但書規定，對於新法施行前已送達，並已援用大法庭法律見解的確定終局裁判，例外允許於新法施行後6個月內（即111年7月4日止）可以向憲法法庭提出裁判憲法審查聲請。也就是說，雖然是在111年1月3日以前送達的確定終局裁判，如果該裁判已經援用大法庭法律見解，就例外適用新法，並在111年7月4日前，人民可向憲法法庭提起裁判憲法審查聲請。\n "
  },
  {
    "question": "什麼時候開始可以向憲法法庭聲請裁判憲法審查？我可以對新制施行以前（111年1月4日前）送達的判決提起裁判憲法審查嗎？",
    "answer": "裁判憲法審查是新制施行後才有的制度，在111年1月4日後才有可能聲請憲法法庭審理此種案件。111年1月4日後，欲聲請裁判憲法審查，聲請人需用盡審級救濟途徑，在收到確定終局裁判書6個月內遵守期間提出，如上圖中判決C所示。若是在用盡審級救濟程序確定判決送達超過6個月才提出，如上圖判決D所示，聲請就不合法。關於6個月期間的計算請詳參Q05。\n如果用盡審級救濟的確定終局裁判在111年1月3日前已送達，如上圖B所示，人民原則上不得聲請裁判憲法審查（憲法訴訟法第92條第1項前段本文）。\n但如果111年1月3日前已送達的確定終局裁判有援用最高法院大法庭法律見解，如上圖判決A所示，則例外可以於111年7月4日前聲請裁判憲法審查。"
  },
  {
    "question": "我想要提起裁判憲法審查，聲請書內容應該包括那些？",
    "answer": "聲請裁判憲法審查的聲請書應該說明案件事實與涉及法律，並附具體的理由說明，聲請人認為確定終局裁判的哪一部分，對於聲請人何種受憲法基本權利造成侵害，或是該部分違反了何種憲法原則。由於憲法法庭不是「第四審」也不是「最最高法院」，不能以最高法院或最高行政法院的判決為「違法」為理由而聲請裁判憲法審查。所以，如果人民認為確定終局裁判違背法令而提出憲法裁判審查的聲請，但該裁判違背法令之處並未涉及憲法問題，憲法法庭也不會受理。此外，聲請書狀另應說明，為何聲請人主張的爭點具有憲法重要性。\n聲請人可以自我檢視聲請書是否已經涵蓋以上事項的說明，提出裁判憲法審查的聲請書狀所需的各項基本資料等形式要件，請詳參人民聲請憲法法庭裁判自我檢核表、憲法訴訟書狀範例。至於是否符合上述要件，仍由憲法法庭依個案認定。\n \n參考法條：\n憲法訴訟法第59條、第61條第1項\n "
  },
  {
    "question": "我想提起法規範憲法審查，但我在新法施行前（即111年1月4日以前）就收受不利確定終局裁判，已經超過6個月了，還可提起嗎？",
    "answer": "在憲法訴訟法施行前，人民聲請法規範憲法審查（釋憲）並沒有聲請期限的規定。新法施行後，憲法訴訟法第59條第2項設有聲請期間，明文規定人民聲請法規範及裁判憲法審查，必須在用盡審級救濟的確定終局裁判送達後6個月內提起。針對這個新舊法差異，憲法訴訟法第92條第2項明文規定，人民針對111年1月3日以前已送達的不利確定終局裁判，如果已符合用盡審級救濟途徑等一切法定要件，可以在新法施行日（即111年1月4日）起6個月聲請法規範憲法審查，而不是由裁判送達時起算6個月。\n如附圖中判決B送達乙的情況，判決B送達乙的時間縱使距離聲請時已超過6個月，乙仍然可以在111年7月4日前聲請憲法法庭宣告確定終局裁判所適用的法規範違憲。不過除非判決B有援用大法庭見解（詳參Q10），否則乙只能聲請舊法已有的「法規範違憲審查」，不能聲請「裁判憲法審查」。而如附圖判決A的情況，甲必須在不利確定終局裁判送達6個月內向憲法法庭聲請法規範及裁判憲法審查，超過即不合法。\n但如果確定終局裁判送達的年代過於久遠，憲法訴訟法第92條第3項特別規定，新法施行後仍不得再聲請舊制法規範憲法審查。如上圖中判決E送達距離戊聲請時已超過5年，就不能聲請。例外是如果判決E是刑事判決，縱使不利確定終局裁判送達已超過5年，戊仍然可以在111年7月4日前聲請法規範憲法審查。\n "
  },
  {
    "question": "我想針對新法施行前送達的裁判聲請法規範憲法審查，聲請書內容應該包含什麼？",
    "answer": "承上題(Q12)乙的情況，人民在111年7月4日前還有機會依照舊制提出法規範憲法審查的聲請。此種聲請案件得否受理，需依新法施行前之規定，也就是人民必須依法定程序提起訴訟，用盡救濟程序，得到不利的確定終局裁判。\n聲請法規範憲法審查的聲請書可參照人民聲請憲法法庭裁判自我檢核表、憲法訴訟書狀範例。書狀內應該說明不利確定終局裁判的法院與案號、何時送達、具體說明案件事實與所涉及法律、主張判決中適用的哪一條法律或命令牴觸憲法，以及聲請人認為侵害哪種基本權或違反哪項憲法原則。\n另外，在舊制就有的法規範憲法審查下，人民除了主張法律或命令違憲，還可以主張「判例」和「決議」違憲。雖然「判例」和「決議」制度已經廢除，但是由於立法制度銜接上有設置過渡期，因此，在新制開始實施的111年1月4日至111年7月4日之間，人民如依照上題(Q12)乙的情況提出法規範憲法審查聲請時，仍可依照司法院大法官釋字第154號及後續相關解釋，聲請憲法法庭對於確定終局裁判所援用之「判例」和「決議」進行法規範違憲審查。\n參考法條\n憲法訴訟法第90條第1項、第92條第2、3項\n憲法法庭審理規則第73條第1項\n法院組織法第57條之1第3項\n行政法院組織法第16條之1第3項\n "
  },
  {
    "question": "我想聲請統一解釋法令，聲請書內容應該包括什麼？",
    "answer": "人民已經依法定程序用盡審級救濟，認為不利確定終局裁判適用法規範所表示的見解，與不同審判權終審法院的見解不同時，得於3個月內聲請憲法法庭為統一見解的判決（憲法訴訟法第84條第3項）。關於3個月期間的計算請詳參(Q05)。\n民事訴訟、行政訴訟，分別由普通法院、行政法院審理。民事訴訟的終審法院為最高法院，行政訴訟的終審法院為最高行政法院，分屬於不同審判權。當兩個終審法院針對同一個法律的解釋適用見解不同時，就有統一見解的必要。例如，最高法院民事庭認為行政罰鍰裁處確定後，未執行完成前，受處分人死亡，行政機關不能再就遺產執行行政罰鍰；最高行政法院則認為在同樣的情形，行政機關可以就遺產的範圍內執行行政罰鍰（改編自釋字第621號解釋），就產生不同審判權的終審法院適用法規範的見解歧異。這種情形就可以依法聲請憲法法庭裁判。但如果是相同審判權上下級審間，例如高等法院民事庭與最高法院民事庭之間的見解歧異，由於二者間並非不同審判權終審法院的關係，其見解歧異就不屬於統一解釋法令的範疇。此外，假設上例中的最高法院民事庭在後來的其他裁判中變更見解，認為行政機關可以就遺產的範圍內執行行政罰鍰時（憲法訴訟法第84條第2項後段），原來見解不同的情形就消失了，當然就不可以聲請憲法法庭統一解釋法令。\n提出此類聲請，聲請書內應記載聲請人、法定代理人或訴訟代理人、檢附確定終局裁判及與聲請案件有關文件名稱與件數等法定事項、確定終局判決的法院與案號、何時送達、遵守3個月內提出（憲法訴訟法第85條第1、2、3、7、8款），相關格式請參考人民聲請憲法法庭裁判自我檢核表、憲法訴訟書狀範例。\n聲情書還必須具體說明案件事實與見解發生歧異之經過及所涉法規範，以指明不同審判權的終審法院在適用同一法規範時，所表示的見解不同，並明確記載聲請人對本案所持之法律見解，以及聲請人希望憲法法庭如何判決（憲法訴訟法第85條第4、5、6款）。\n參考法條：\n憲法訴訟法第84條及第85條"
  },
  {
    "question": "新法施行後，大法官還會繼續審理我在舊法時期的聲請案嗎？",
    "answer": "會。\n憲法訴訟法於第九章訂有過渡條款，規定在新法施行前已提出聲請但大法官尚未審理終結之案件，憲法法庭會繼續審理，以兼顧在新、舊法制接軌期間，聲請人權益保護的必要性與法律的安定性。\n關於案件是否應受理，一律繼續依舊法（即司法院大法官審理案件法）的規定加以審查（憲法訴訟法第90條），關於其他判決如何做成、程序如何進行等事項，則依新法規定繼續審理。\n參考法條：\n憲法訴訟法第90條\n "
  },
  {
    "question": "如果大法官在新法施行後才對我的釋憲聲請作出判決，會一併廢棄法院對我不利的確定終局裁判嗎？",
    "answer": "憲法法庭如認為新法施行前已聲請的人民聲請法規範憲法審查（釋憲聲請案）有理由，只會宣告法律違憲，不會廢棄不利確定終局裁判（憲法訴訟法第91條第1項）。\n如果憲法法庭宣告不利確定終局裁判所適用的法律違憲，聲請人可依法聲請再審或由檢察總長提起非常上訴的方式尋求救濟（詳細請參考Q50憲法法庭認為我的聲請有理由，是不是代表對我不利的判決已經被改判了？」、Q51「如何請求法院依憲法法庭判決改判原因案件？」、Q52「請求法院依照憲法法庭判決改判有時間限制嗎？」)。\n參考法條：\n憲法訴訟法第91條\n "
  },
  {
    "question": "憲法訴訟案件裁判費如何計收？除裁判費以外，有無徵收其他費用？",
    "answer": "憲法訴訟案件裁判費如何計收？除裁判費以外，有無徵收其他費用?\n憲法法庭審理案件是以客觀憲法秩序的維護為其核心，憲法訴訟法明定不徵收裁判費。\n憲法訴訟法建立閱卷制度，當事人、訴訟代理人或辯護人及第三人向憲法法庭聲請閱卷而經裁定許可者，其影印、列印訴訟卷宗卷內文書或因複製電子卷證而請求交付光碟等，須另依憲法法庭閱卷相關規定繳納閱卷費用。"
  },
  {
    "question": "憲法訴訟是否必須委任律師為訴訟代理人？",
    "answer": "憲法訴訟是否必須委任律師為訴訟代理人 ?\n憲法訴訟法對於聲請憲法審查，並未採律師強制代理，當事人可以自己提出聲請或答辯，也可以委任律師為訴訟代理人提出。另外，經憲法法庭審判長許可，當事人也可以委任法學教授、副教授或助理教授、機關辦理法制或法務人員提出憲法審查聲請。\n但憲法法庭行言詞辯論時，則採律師強制代理為原則，除當事人或其代表人、法定代理人具有一定的專業資格(即具有法官、律師或法學教師資格)、受審查法規範主管機關或憲法法庭指定相關機關的代表人，以及總統副總統彈劾案件的被彈劾人已選任辯護人等情形以外，當事人必須委任律師為訴訟代理人，以提高憲法法庭言詞辯論的水準及效率，並兼顧維護當事人憲法訴訟權益。"
  },
  {
    "question": "聲請書狀怎麼寫？",
    "answer": "書寫聲請書狀格式請參見人民聲請憲法法庭裁判自我檢核表，以及憲法訴訟書狀範例。聲請憲法法庭裁判，應依聲請各種案件類型，記載法定應記載事項，並附具相關佐證資料提出於憲法法庭。關於各種案件類型應記載事項，請詳細參閱Q06、Q11、Q12。\n參考法條：\n憲法訴訟法第14條、第15條第1項、第50條、第56條、第60條、第66條、第68條、第78條、第82條準用第50條、第83條準用第60條、第85條\n憲法訴訟書狀規則\n "
  },
  {
    "question": "聲請書遞交給憲法法庭後，有誰會看到？我的聲請狀裡面有提到自己或別人的個資，或者營業秘密，可以選擇不公開嗎？",
    "answer": "聲請書遞交給憲法法院後，大法官都能看到。如果案件經評決受理，憲法法庭會將受理案件聲請書內容依法公開於憲法法庭官方網站，讓公眾都能閱覽，這是為了促進憲法議題之討論思辯及兼顧公眾知的權益（憲法訴訟法第18條、憲法訴訟案件書狀及卷內文書公開辦法第2條及第3條）。\n如果聲請人自認為遞交的書狀內容有不希望讓公眾得知的隱私，或依法應予限制公開之事項，例如不想公開的個人機敏資訊、依法不得揭露之他人個人資訊、國家或公務機密、營業秘密或其他依法應秘密、應限制公開或公開為不當之事項，可以製作經過適當遮掩的公開書狀電子檔，併同完整未遮掩的聲請書狀一起提交給憲法法庭，供憲法法庭決定書狀公開程度時參考，避免洩密、洩漏自己或他人個資的困擾。\n雖然憲法訴訟沒有強制聲請案件一定要委任律師代理，但如果當事人有委任律師為代理人，則律師負有義務協助聲請人審查書狀提出前是否已經確實遮掩限制公開的事項（憲法訴訟案件書狀及卷內文書公開辦法第8條）。關於遮掩的說明請參見憲法訴訟書狀限制公開事項遮掩指引。 "
  },
  {
    "question": "可以傳真或線上遞狀聲請嗎？",
    "answer": "聲請人可以利用官方線上平台遞狀並提出聲請，但是不能僅使用口頭、傳真或E-mail方式提出聲請。\n線上方式聲請，請依司法院電子訴訟文書（含線上起訴）服務平台（憲法訴訟），依照指引流程先取得帳號密碼：\n自然人（一般民眾）：\n請先準備讀卡機及有效之本人自然人憑證，由「司法院電子認證服務系統」（網址:https://efiling.judicial.gov.tw/JSS/）辦理註冊，並以自然人憑證申請遞狀帳號，再以該組帳號密碼登入「司法院電子訴訟文書（含線上起訴）服務平台」。\n律師：\n請直接由司法院律師單一窗口登入，至「司法院線上起訴暨律師單一登入」網頁下載「司法院電子化服務聲請單」填寫完成，檢附身分證正反面影本、律師證書影本或律師證影本，簽名及蓋章後，郵寄至司法院資訊處（100203臺北市重慶南路1段124號）；經審核後，核發之帳號、密碼等資訊將以電子郵件通知。\n另外需注意的是，如果是使用線上方式遞狀的話，憲法法庭還是有可能另外要求提出複數紙本，所以請聲請人依照法庭要求，共同讓程序順利進行。\n參考法條：\n憲法訴訟法第14條第5項\n憲法訴訟書狀規則第6條第1項\n憲法訴訟書狀使用科技設備傳送辦法第6條\n "
  },
  {
    "question": "我住在偏遠地區，郵件都會比較晚收到，聲請期間可以寬限一點嗎？",
    "answer": "憲法法庭計算聲請期間時，會扣除各地不同的在途期間，聲請人如果住得較遠，會有一定程度的寬限。\n聲請人的住居所不在憲法法庭所在地（臺北市），也沒有委任住居所營業所在台北市的訴訟代理人時，考量在寄送相關聲請文件時可能有郵遞時間差，因此憲法訴訟法第16條第1項規定:「當事人不在憲法法庭所在地住居者，計算法定期間，應扣除其在途期間。\n但如果聲請人委任的律師或其他訴訟代理人住居所或營業所在台北市，則不適用在途期間的寬限。\n關鍵字：住居所在地、憲法法庭所在地、法定期間、不變期間\n參考法條：\n憲法法庭訴訟當事人在途期間標準第2條規定:「當事人居住於下列地區者，其在途期間之標準如下：一、新北市、基隆市：二日。二、桃園市：三日。三、新竹縣、新竹市、宜蘭縣：四日。四、苗栗縣、彰化縣、雲林縣、嘉義縣、嘉義市、臺南市：六日。五、臺中市、南投縣、花蓮縣：七日。六、高雄市、屏東縣、臺東縣：八日。七、澎湖縣：十九日。八、金門縣、連江縣：三十日。九、東沙島、太平島、烏坵鄉：三十四日。」及第3條規定:「當事人居住於前條所定以外之地區者，其在途期間之標準如下：一、亞洲：十七日。二、歐洲、北美洲、南美洲、大洋洲：四十四日。三、非洲、南極洲：七十二日。」明文規定居住於各該地區當事人應扣除之在途期間標準。」\n "
  },
  {
    "question": "有沒有方便的工具可以輔助我判斷我的案件是不是符合聲請憲法訴訟法相關規定的要求？",
    "answer": "請參考人民聲請憲法法庭裁判自我檢核表，讓聲請人可以初步透過簡單的題目及說明，一一勾選、檢核自己的案件是不是符合法律的要求，也能讓後續聲請過程更順利。"
  },
  {
    "question": "憲法法庭通知我，我的案子要選定當事人，是什麼意思？一定要選嗎？",
    "answer": "「選定當事人」是指一案件的聲請人有2人以上時，聲請人間可以互相選定1人至3人，代表全體聲請人為訴訟行為。被選定當事人將代表全體聲請人繼續進行訴訟，其他未被選定的聲請人脫離訴訟，不再是憲法訴訟的聲請人。若選定或指定當事人要撤回聲請，仍應經全體聲請人同意。\n當共同聲請人逾10人時（例如確定終局判決的原告多達20人），如果收受通知案件應選定當事人，聲請人之間「必須」在期限內互相協調推派其中1至3人，並陳報憲法法庭，這是為了讓訴訟的進行更有效率。如果超過期限仍未收到陳報選定當事人，審查庭可能會依職權指定當事人。關於什麼是審查庭，請詳參Q26。\n脫離訴訟的其他聲請人不再具有本案聲請人的身分，在訴訟進行中不能聲請大法官迴避，結案後也不會收到憲法法庭送達的裁判。但仍可能會收到憲法法庭通知陳述意見或於言詞辯論期日到庭。關係人若想閱卷，請詳參Q44第三人閱卷之規定。\n \n參考法條：\n憲法訴訟法第7條\n憲法訴訟法第19條、第28條\n "
  },
  {
    "question": "聲請以後可以撤回嗎？",
    "answer": "可以。\n聲請人於裁判宣示或公告前，得撤回其聲請之全部或一部（憲法訴訟法第21條第1項）。撤回聲請是就訴訟之全部或一部，向憲法法庭表明不再請求為判決之意思表示，案件經撤回者，聲請人日後不得更行聲請（同條第6項）。\n但如果憲法法庭認為審理之案件具有公益性，例如聲請案件具有憲法上原則之重要性者，憲法法庭也可能例外不准許聲請人撤回。憲法訴訟如有相對人且經言詞辯論者，聲請之撤回應得相對人之同意（同條第2項）。\n參考法條\n憲法訴訟法第21條\n "
  },
  {
    "question": "憲法法庭如何決定我的案子是否受理？",
    "answer": "憲法法庭對於聲請案件，是依照聲請先後之順序編定號次，以電腦系統隨機分案予大法官承辦，並由承辦大法官所屬審查庭進行程序審查，並非一開始就由15位大法官審查（憲法法庭審理規則第26條、憲法法庭審理案件編號計數分案報結要點第5點第1項）。\n憲法法庭設有5個審查庭，每庭由3名大法官組成。承辦大法官會所屬審查庭內其他兩名大法官討論案件受理與否、以及聲請閱卷應否准許、是否需通知當事人補正等事項。若審查庭內有1名大法官認為案件應受理，案件就會交由全體大法官評議是否受理。\n若審查庭一致決聲請案件應該不受理，案件將會流通給全體大法官在15日內表示意見。若15日內未有大法官3人以上認為應受理，則憲法法庭將不受理裁定公告並送達。若15日內有大法官3人以上認為該案應受理，則案件送由憲法法庭全體大法官決定受理與否。\n如果憲法法庭評決案件應受理，則案件將會由全體大法官一起審理。如果憲法法庭評決案件不受理，則會儘速將不受理裁定公告於憲法法庭網站及送達聲請人。\n參考法條：\n憲法訴訟法第3條、第15條\n憲法法庭審理規則第30條\n "
  },
  {
    "question": "我遞交聲請書後發現有錯漏，有沒有補救的機會？",
    "answer": "聲請人若自己發現聲請狀有缺漏（例如聲請人漏了簽章），請盡速聯繫憲法法庭承辦書記官或遞交更正狀，讓憲法法庭能夠及時將更正後的資訊納入審酌。\n如果審查庭於審查聲請案件時，認為聲請人所遞交的書狀不符合法定要件或有其他欠缺，而該欠缺要件的情形可以補正，則審查庭審判長可能會要求聲請人於一定期間內補正。如果聲請人未能在規定的期間內補正，審查庭會裁定不受理。關於審查庭的說明請詳Q26。\n應注意的是，如果聲請書沒有表明聲請裁判理由、欠缺要件的情形屬於不可補正者（例如聲請逾越法定不變期間），或者顯然無必要補正時，審判長也可能不要求聲請人補正，由審查庭直接裁定不受理。\n \n參考法條：\n憲法訴訟法第14條第4項、第15條第2項及第3項\n憲法法庭審理規則第27條\n "
  },
  {
    "question": "我是聲請人，聲請後可以線上查詢嗎？",
    "answer": "可以。\n憲法法庭比照其他法院，也有提供「憲法訴訟案件進度查詢」的服務，只要是憲法訴訟案件當事人（含代表人/法定代理人）、訴訟代理人或辯護人，就可以聲請案件進度查詢，在許可後即可線上查詢。聲請步驟如下：\n先以書面聲請查詢案件進度\n聲請人可以從憲法法庭網站下載書狀參考範例，自行選擇填載「憲法訴訟查詢案件進度聲請書」（一般查詢）或（線上查詢）後，向憲法法庭提出聲請。或者，聲請人也可以直接在「（憲法訴訟類型）聲請書/答辯書」上勾選聲請線上查詢。\n等待憲法法庭決定查詢聲請的許可\n（一）經許可聲請，對於以一般查詢聲請書提出者，之後將以書面回覆聲請人查詢案件的審理進度。\n（二）經許可聲請，對於以線上查詢聲請書提出者，將透過聲請人書狀上陳報之E-mail，自動通知核給線上案件進度查詢帳號及密碼，供聲請人自行上網隨時查詢繫屬中案件的審理進度。\n詳情請參照聲請憲法訴訟線上查詢案件進度指引\n "
  },
  {
    "question": "我是聲請人，可以聲請閱卷嗎？怎麼聲請？",
    "answer": "可以。\n只要是聲請案件的當事人、訴訟代理人或辯護人，均可以向憲法法庭聲請閱覽、抄錄、影印或攝影卷內文書，或請求付與複本。聲請步驟如下：\n提出閱卷聲請書\n聲請人聲請閱卷應先填寫紙本閱卷聲請書，或利用司法院電子訴訟文書（含線上起訴）服務平台以電子傳送方式向憲法法庭提出。關於線上平台使用說明請詳參司法院電子訴訟文書（含線上起訴）服務平台（憲法訴訟）。\n等待裁定許可聲請閱卷\n能否給閱，由審查庭大法官決定；如審查庭裁定不准許閱卷聲請，就是最終裁定，不得聲明不服。\n繳納閱卷費用\n裁定給閱後，基於使用者付費原則，聲請人應規定預納或繳納閱卷費用。\n（詳參審理中案件聲請閱卷指引）\n \n參考法條：\n憲法訴訟法第23條、第39條\n憲法法庭閱卷規則第5條及第12條\n憲法訴訟書狀使用科技設備傳送辦法\n "
  },
  {
    "question": "憲法法庭網站上會公布每個案件受理或不受理嗎？",
    "answer": "會。\n憲法法庭若已評決案件應不受理，會將不受理裁定公告在憲法法庭網站。若是評決案件應受理，則會主動上網公開下列資訊：\n聲請書、答辯書及其補充書狀\n經憲法法庭評決受理之案件，涉及客觀法秩序之維護，具憲法價值及公益性，公開是類案件之聲請書及答辯書，有助於促進憲法議題之討論思辨，並可兼顧民眾知的權益，因此憲法訴訟法第18條第1項明定憲法法庭受理聲請案件後，於憲法法庭網站公開聲請書及答辯書。而聲請人、相對人為訴訟攻防，或就特定爭點為補充說明所提出之補充聲請書、補充答辯書，自應與聲請書及答辯書為相同之處理。\n另為擴大憲法審查的程序參與及豐富憲法法庭所需參考資料，憲法法庭認有必要時，也可以在聲請案件受理前提前公開聲請書及答辯書，以利徵求法庭之友意見（憲法法庭審理規則第24條）。\n憲法法庭依憲法訴訟法第19條第1項規定指定專家學者、機關或團體提供專業意見或資料（專家諮詢意見書）。\n當事人以外之人民、機關或團體依憲法訴訟法第20條第1項規定聲請，經憲法法庭裁定許可，委任代理人提出具參考價值之專業意見或資料（法庭之友意見書）。\n其他經憲法法庭認有必要公開之書狀及所附證據、文件及卷內文書等。\n至於上開資訊公開之方式，除憲法法庭另有指定外，原則上會於憲法法庭網站公開，供當事人及不特定公眾閱覽。\n參考法條：\n憲法訴訟法第18條第1項\n憲法訴訟案件書狀及卷內文書公開辦法第2條、第3條 \n "
  },
  {
    "question": "除了自己查詢以外，我會收到關於案件審查結果的通知嗎？",
    "answer": "會。\n憲法法庭會將判決、不受理裁定、其他裁定或通知的紙本寄送給聲請人。\n如果聲請人是透過司法院電子訴訟文書（含線上起訴）服務平台遞狀聲請，且勾選同意憲法法庭透過服務平台送達者，憲法法庭在審酌聲請人沒有受逮捕、拘禁的狀況時，也會使用該服務平台為送達方式。\n參考法條\n憲法訴訟法第36條第2項至第4項\n憲法法庭審理規則第22條、憲法法庭審理規則第30條及第49條第1項\n憲法訴訟書狀使用科技設備傳送辦法。\n "
  },
  {
    "question": "憲法法庭受理我的聲請案了，我需要再表示意見嗎？我可以遞補充狀嗎？",
    "answer": "當案件相關資料公告於憲法法庭網站「受理案件公開」區時，表示憲法法庭已經評決受理該案件。原則上，聲請人不須再表示意見，關於審判程序如何進行，是否進行言詞辯論程序，均等待憲法法庭通知。\n如果想要再遞狀補充，應注意補充書狀之提出以1次為限。例外情況是聲請人收到憲法法庭通知，說明憲法法庭認為有必要對於兩造攻防或就特定爭點，請兩造於一定期限內就他造之主張提出補充書狀時，聲請人可以於收受對方答辯書後7日內，再提出補充聲請書於憲法法庭；同時，相對人亦得於收受補充聲請書後7日內，提出補充答辯書。\n \n參考法條：\n憲法法庭審理規則第18條\n "
  },
  {
    "question": "有學者專家支持我的聲請案，可以請憲法法庭邀請專家當鑑定人嗎？",
    "answer": "聲請人可以向憲法法庭提出適宜作為鑑定人的專家人選，但是最終仍須由憲法法庭決定是否指定，另外也可以請這位專家自己向憲法法庭提出「法庭之友許可聲請書 」。\n關於法庭之友的聲請流程及注意事項，請詳見聲請擔任法庭之友指引。\n參考法條：\n憲法訴訟法第19條、第20條\n "
  },
  {
    "question": "憲法法庭受理我的聲請案了，接下來會怎麼審理？",
    "answer": "若憲法法庭網站上已經公告案件的聲請書及答辯書，表示憲法法庭已經評決受理該聲請案。憲法法庭對於已經受理之案件，將依憲法訴訟法及憲法法庭審理規則等相關規定進行審理及裁判。\n依個案案情需要，在憲法法庭評決受理案件到做成判決或裁定前，大法官可能依職權函詢機關、命當事人或關係人以及有關機關說明、或為必要的調查與處置（如舉行說明會、指定專家學者、機關或團體就相關問題提供專業意見或資料等），或者行言詞辯論；也可能在行言詞辯論前先行準備程序（憲法法庭審理規則第34條）。或者憲法法庭也有可能逕行評議，作成判決或實體裁定。\n應特別注意的是，假設聲請案件已經憲法法庭評決受理，如果進一步審理後，最終認為應不受理者，憲法法庭還是可能裁定不受理（憲法法庭審理規則第40條)。 "
  },
  {
    "question": "我沒有聲請釋憲，但收到憲法法庭通知正在審理我的民刑事行政訴訟案件，是發生什麼事？我應該做什麼嗎？",
    "answer": "憲法法庭並不直接審理民、刑事、行政訴訟案件，只會審理法規範或裁判合憲性、統一解釋法令（詳參Q04）等憲法訴訟法規定事項。\n民、刑事、行政訴訟案件當事人在沒有聲請釋憲的情況下收到憲法法庭通知，有以下兩種可能：\n承審法官聲請釋憲\n民事、刑事、行政訴訟案件尚未終結，正在法院審理中，承審法官認為裁判上所應適用之法律有牴觸憲法之疑慮，裁定停止訴訟程序聲請釋憲。此時，原因案件當事人會先收到法官停止訴訟程序的裁定，得知法官已向憲法法庭聲請釋憲。\n對造當事人聲請釋憲\n當訴訟案件已經用盡一切訴訟上可以使用的救濟方式後而告確定，對造當事人向憲法法庭聲請法規範或裁判憲法審查、統一解釋法令。此時，未聲請釋憲的一造不會立即收到憲法法庭通知。\n無論是何種情況，未聲請釋憲的人不具有憲法訴訟案件之當事人地位，也不負擔義務。但基於未聲請釋憲一造也是憲法法庭審理案件關係人，當憲法法庭審理案件認為有必要時，仍可能通知關係人以書面陳述意見，或通知關係人得於言詞辯論期日到庭。若收受憲法法庭以關係人名義通知，請依實際通知內容辦理，如要表示意見則遵期提出書狀，如接獲言詞辯論通知，則斟酌是否出庭即可。如有疑問，請洽詢承辦書記官。\n參考法條：\n憲法訴訟法第6條規定、第19條、第28條\n "
  },
  {
    "question": "我沒有聲請釋憲，但我想針對憲法法庭正在審理我的原因案件表示意見，該怎麼做？",
    "answer": "若未聲請釋憲的原因案件當事人想向憲法法庭表示意見，可以主動向憲法法庭提出陳述意見書（憲法法庭審理規則第58條、第60條）。若是原因案件當事人想在言詞辯論到庭說明，也可以向憲法法庭聲請，等待憲法法庭裁定可否，詳情請參Q43聲請擔任法庭之友之說明。\n未聲請釋憲的原因案件當事人不是憲法法庭審理案件的當事人，只是關係人。關係人不能聲請大法官迴避，結案後也不會收到憲法法庭送達的裁判，若想閱卷請詳參Q44第三人閱卷之規定。\n參考法條：\n憲法法庭審理規則第58條、第60條\n憲法訴訟法第19條第1項\n "
  },
  {
    "question": "言詞辯論流程",
    "answer": "憲法法庭評議決定受理案件應行言詞辯論程序時，可能會一併決議邀請哪些專家擔任鑑定人、哪些經裁定許可的法庭之友出庭後，其後會公告案件將進行言詞辯論。言詞辯論通知書最晚會在言詞辯論期日前20天送達聲請人。在少數情況，憲法法庭也可能評議決定就尚未決定是否受理的案件，進行言詞辯論。\n聲請人原則上必須委任律師為訴訟代理人才能出席言詞辯論（憲法訴訟法第8條）。關於言詞辯論委任訴訟代理人的說明，請詳Q38。\n如果聲請人想要提出言詞辯論狀，應送正本給憲法法庭，同時送複本給他造（憲法法庭審理規則第23條）。如同其他書狀，言詞辯論意旨書會公開在憲法法庭網站上，訴訟代理人有義務提出完成遮掩的書狀電子檔，詳情請參考Q20關於書狀遮掩的說明）。\n參考法條\n憲法訴訟法第8條\n憲法法庭審理規則第23條 \n "
  },
  {
    "question": "言詞辯論一定要請律師嗎？我沒有錢請律師怎麼辦？",
    "answer": "聲請人如果希望出席憲法法庭言詞辯論，除非自己具有律師、法官資格，或者是法學教授、副教授、助理教授，否則必須委任律師為訴訟代理人。在經憲法法庭審判長許可時，聲請人也可以委任法學教授、副教授或助理教授為訴訟代理人。每一聲請人最多可以委任3名訴訟代理人。\n如果聲請人收到通知，決定不想要委任律師，也不想出席言詞辯論，並不會受罰，憲法法庭將會直接進行言詞辯論及裁判。\n如果聲請人希望由律師代理或陪同出席言詞辯論，但認為自己生活窘迫沒有經濟信用，無力委任律師，應在收到言詞辯論通知書5天內向憲法法庭遞狀，表示希望由憲法法庭選任訴訟代理人，且附上聲請人經濟窘迫情況的概略說明。憲法法庭會審酌是否符合資格，若符合，將以裁定選任適合的律師為訴訟代理人。詳情請參見無資力人如何聲請憲法法庭選任訴訟代理人指引。\n參考法條：\n憲法法庭為無資力人選任訴訟代理人要點第2點、第5點\n憲法訴訟法第28條\n "
  },
  {
    "question": "我要出庭憲法法庭的言詞辯論了，當日要注意什麼法庭規則？",
    "answer": "(一)聲請案的當事人或訴訟代理人，請於言詞辯論當日依通知記載時間，攜帶開庭通知書及國民身分證，準時抵達憲法法庭。\n(二)在入席前，請衣履整齊，接受安全檢查，且不得攜帶危險物品；包括各種標幟、標語、海報、擴音器；以及具通訊功能的電子物品或攝影、錄影、錄音等器材。\n(三)聲請當事人，入座時有固定的席位。如果開庭過程中需要暫時離席，請告知法警或庭務員。\n(四)請依審判長指示進行發言，發言時間通常為5至10分鐘，座位前方會有倒數計時器，時間歸零時請盡速結束發言。\n(五)訴訟程序一切依照審判長的指示進行，開庭過程可能會同步線上直播。全程不可以錄音、錄影或攝影，也不可以有喧囂、製造噪音、吸煙、飲食（飲水除外）或其他妨害法庭秩序的行為。\n(六)其他注意事項，請依收受的開庭通知書所載為準。\n參考法條：\n憲法訴訟法第27條\n憲法法庭旁聽實施辦法\n聲請旁聽憲法法庭注意事項參照\n "
  },
  {
    "question": "有可能線上出庭參加言詞辯論嗎？",
    "answer": "為了憲法法庭審判程序的公正與直接審理，並保障當事人的訴訟權益，憲法法庭原則上都會在庭址（臺北市中正區重慶南路一段124號司法大廈4樓）舉行言詞辯論，收到通知書的人都應親自出庭。但在憲法法庭考量認為情況適當時，可能仍在庭址舉行言詞辯論，但通知應到庭的聲請人、相對人、鑑定人或法庭之友前往其他法院或指定處所，以遠距方式連線參加。\n如果遇有如天災、傳染病流行疫情嚴重期間或其他不適合親自蒞庭等特殊情形時，憲法法庭也可以能採取全面線上遠距開庭方式，請當事人在指定處所或指定法院利用視訊等科技設備進行開庭。實際注意事項請依照收受的開庭通知書所載為準。\n參考法條：\n憲法訴訟法第39條\n憲法法庭使用科技設備遠距審理及文書傳送作業要點\n "
  },
  {
    "question": "迄今，於憲法法庭行言詞辯論並作成解釋或判決的釋憲案件一共有幾件？",
    "answer": "憲法訴訟新制時期\n編號\n言詞辯論時間\n案由\n作成判決\n一\n111年1月17日\n原住民與非原住民結婚所生子女之原住民身分案\n111年憲判字第4號\n二\n111年2月22日\n萊劑殘留標準之權限爭議案\n111年憲判字第6號\n三\n111年3月29日(上午)\n公務人員考績丁等免職案\n111年憲判字第9號\n四\n111年3月29日(下午)\n警消人員獎懲累積達二大過免職案\n111年憲判字第10號\n五\n111年4月26日\n健保資料庫案\n111年憲判字第13號\n六\n111年5月24日\n農田水利會改制案\n111年憲判字第14號\n七\n111年6月28日\n西拉雅族原住民身分案\n111年憲判字第17號\n八\n111年7月19日\n沒收犯罪所得規定溯及既往案\n111年憲判字第18號\n九\n111年10月18日\n祭祀公業派下員資格案(二)\n112年憲判字第1號\n十\n111年11月15日\n限制唯一有責配偶請求裁判離婚案\n112年憲判字第4號\n十一\n111年12月20日\n公職年資併社團年資案\n112年憲判字第3號\n十二\n112年2月7日\n證交法公開收購之空白刑法案\n112年憲判字第5號\n十三\n112年2月21日\n成立廠場企業工會案\n尚未作成判決\n十四\n112年3月14日\n誹謗案\n尚未作成判決\n十五\n112年3月27日\n搜索律師事務所案\n尚未作成判決\n十六\n112年4月11日\n幽靈人口案\n尚未作成判決\n舊制時期\n編號\n言詞辯論時間\n案由\n作成解釋\n一\n82年12月23日\n政府公債問題\n第334號\n二\n84年10月19日\n        11月 2日\n檢察官定位和賦予羈押權是否違憲案\n第392號\n三\n85年10月16日\n        11月 1日\n副總統兼任行政院長是否違憲案\n第419號\n四\n86年12月5日\n集會遊行法是否違憲案\n第445號\n五\n93年10月14日\n        10月27日、29日\n『319槍擊事件真相調查特別委員會條例』釋憲案暫時處分部分\n本案部分\n第585號\n六\n94年7月27日、28日\n戶籍法關於強制捺指紋案\n第603號\n七\n100年6月16日\n社會秩序維護法處罰跟追之規定是否違憲案\n第689號\n八\n102年6月13日\n藥師法限制藥師1處執業及限制多重醫事人員執業之規定是否違憲案\n第711號\n九\n105年3月3日\n刑事訴訟法限制辯護人於偵查中聲請羈押程序閱卷之規定是否違憲案\n第737號\n十\n106年3月24日\n民法第4編第2章婚姻規定使『同性別二人間不能成立法律上婚姻關係』是否違憲案\n第748號\n十一\n108年6月24日\n陸海空軍軍官士官退除給與案\n第781號\n十二\n108年6月25日\n（上午）\n公務人員退撫給與案\n第782號\n十三\n108年6月25日\n（下午）\n公立學校教職員退撫給與案\n第783號\n十四\n109年3月31日\n通姦罪及撤回告訴之效力案\n第791號\n十五\n109年6月30日\n黨產條例釋憲聲請案\n第793號\n十六\n109年11月3日\n性犯罪者刑後強制治療案\n第799號\n十七\n110年3月9日\n原住民狩獵案\n第803號\n十八\n110年10月12日\n強制工作案\n第812號\n舊制共18件，共開庭23次。"
  },
  {
    "question": "我對媒體報導說憲法法庭正在審理某個案件有興趣，憲法法庭網站上會公布每個案件的相關資料嗎？",
    "answer": "不是每一件聲請案都會公布。憲法法庭原則上會將已經決議受理案件的聲請書、答辯書、補充書狀、專家諮詢意見書、法庭之友聲請書及其他憲法法庭認為有必要公開的資料，一併公布在憲法法庭官方網站上，供大眾閱覽；有舉行言詞辯論的案件，原則上也會公布言詞辯論筆錄，但依法不得公開的案件類型除外。必要時，憲法法庭也會將還沒有決議是否受理的案件相關資料公布，讓社會大眾提供意見。\n至於公開書狀中涉及個人資料及隱私或依法應限制公開的部分，會事先依照憲法訴訟書狀限制公開事項遮掩指引加以遮掩，平衡保障涉及之人的隱私及相關公共利益。\n參考法條：\n憲法訴訟法第18條\n憲法法庭審理規則第24條及第38條\n憲法訴訟案件書狀及卷內文書公開辦法\n "
  },
  {
    "question": "我對憲法法庭審理中案件有興趣，我可以向憲法法庭表示意見嗎？我可以當法庭之友嗎？",
    "answer": "為了使憲法法庭就聲請案件的討論輪廓不侷限於個案當事人之訴求，憲法訴訟法參考美國「法庭之友（Amicus Curiae）」制度，於第20條訂定有關規定。讓當事人以外之人也有機會對案件提出專業意見，供憲法法庭參考。案件關係人、機關團體或任何對於憲法法庭審理中案件有興趣的人都有機會成為法庭之友。\n想成為法庭之友必須於憲法法庭公開聲請書、答辯書後30日內，以書面向憲法法庭提出聲請。若經憲法法庭裁定許可，則可委任律師為代理人，針對該案提出當事人或關係人所未主張、具參考價值之專業意見或資料，以一次為限。請參見聲請擔任法庭之友指引。法庭之友提出之意見，僅供憲法法庭審理案件之參考，憲法法庭並不受其拘束。在當事人引用法庭之友意見時，則視為該當事人之陳述。\n參考法條：\n憲法訴訟法第20條第1項、第2項、第4項、第6項\n憲法法庭審理規則第25條\n "
  },
  {
    "question": "我對憲法法庭審理中的案子有興趣，可以聲請閱卷嗎？怎麼聲請？",
    "answer": "受理案件聲請書、答辯書、補充書狀、專家意見書等都會公開於憲法法庭官方網站，任何人可以在憲法法庭官方網站上找到該案已公開資料。原則上只有訴訟當事人、訴訟代理人或辯護人可以聲請閱卷（詳請參Q29）。第三人想要聲請閱卷，應在聲請書中向憲法法庭提出簡單證據解釋說明，該案件之結果會影響到其法律上的權利或義務，若有已得當事人同意的情況與資料，也應提供憲法法庭參考。\n欲閱卷首先應填寫閱卷聲請書（相關格式請參憲法法庭書狀規則 、憲法訴訟書狀範例），可以選擇以紙本送達憲法法庭，也可以利用司法院電子訴訟文書（含線上起訴）服務平台以電子傳送方式向憲法法庭提出（司法院電子訴訟文書(含線上起訴)服務平台）。\n提出閱卷聲請，並非當然獲得准許。是否能夠閱卷，依法由審查庭大法官以裁定的方式決定（憲法訴訟法第23條）。這個決定會是最終局的決定，聲請人不能夠聲明不服（憲法訴訟法第39條）。如果請求閱覽的資料是已經公開在憲法法庭網站上，聲請閱卷之人也可能收到告知如何上網查詢的回覆，以代替提供閱卷。\n另外，憲法法庭提供閱卷是有成本費用的，如果准許閱卷，依憲法法庭閱卷規則第12條規定，聲請人必須預納或繳納閱卷費用。\n參考法條：\n詳參憲法法庭閱卷規則 \n憲法訴訟書狀使用科技設備傳送辦法\n "
  },
  {
    "question": "憲法法庭言詞辯論開放旁聽嗎？想到憲法法庭旁聽開庭，應如何申請？",
    "answer": "憲法法庭開庭行言詞辯論程序時，原則上開放旁聽。這是基於審判公開透明的要求，言詞辯論應在公開法庭進行。但是如果憲法法庭認為特定案件開放旁聽會有妨害國家安全、公共秩序、善良風俗，或造成個人生命、身體、隱私或營業秘密重大損害的可能，也可能依法斟酌決定不予公開。\n憲法法庭的旁聽席只有64席，其中32席保留給媒體記者，另32席提供給民眾。民眾如果對於個案感興趣而想申請至憲法法庭旁聽，可以密切留意憲法法庭網站公布之案件相關訊息。欲申請旁聽，請服裝儀容整齊，攜帶身分證、健保卡等有個人照片足資查驗身分之證明文件，於言詞辯論當日提早至臺北市博愛路127號臺灣高等法院刑事庭大廈1樓入口處，依排隊先後填寫旁聽證領取表，經過安全檢查程序，寄放禁止攜入法庭之物品（包含手機、筆記型或平板電腦、PDA、照相機、攝影錄音器材，以及表達特定立場、干擾法庭秩序或影響法庭莊嚴之任何布條、標語或穿戴之衣物等物品）後領取旁聽證。於開庭前15分鐘或於公告人數額滿時，不再發放旁聽證。\n憲法法庭為了確保程序進行順暢、考量安全及場地設備限制，不允許隨時任意進入旁聽。領得旁聽證民眾應於開庭前10分鐘依旁聽證序號入座，全程配戴旁聽證。離庭時，也請至原領證處領回所寄物品，繳還旁聽證，並於旁聽證領取表上簽名領回所交證件。\n參考法條：\n憲法法庭旁聽實施辦法\n "
  },
  {
    "question": "憲法法庭言詞辯論都會直播嗎？",
    "answer": "憲法法庭言詞辯論原則上都會以直播方式公開，但直播並不是唯一的公開方式。除了同步網路直播在庭審理實況，也可能是同步或庭後公開言詞辯論影音檔案，或只公開錄音，端看憲法法庭認為該案件有沒有需要保障參與者隱私、保密的需求，決定個案適合的公開方式。\n如果案件涉及妨害國家安全、公共秩序、善良風俗，或造成個人生命、身體、隱私或營業秘密重大損害的危險，憲法法庭也可能依法不公開言詞辯論，此時當然也不會直播。\n參考法條： \n憲法訴訟法第27條\n憲法法庭錄音錄影及其利用保存辦法第5條第1項\n憲法法庭審理規則第39條\n "
  },
  {
    "question": "憲法法庭是否會併案審理法規範憲法審查(釋憲)案？是否會併案審理統一解釋法令案？",
    "answer": "是。\n憲法法庭在多數聲請人同時針對同一條法律聲請宣告違憲時，依法必須合併審理，一次確認法規範的合憲性。在有多數聲請人針對同一條法律見解爭議，分別聲請統一解釋法令時，也必須將這些案件合併審理，一次統一解釋法律見解。\n在新法施行後，人民在符合一定條件提起法規範憲法審查聲請時（詳參Q12），或是新法施行前已經提起的法規範憲法審查（詳參Q15），若聲請審查的法律、命令與憲法法庭已受理由法官、國家機關或其他人民的聲請審查的法規範相同，憲法法庭會併案審理。不過，併案有時間限制。如果是必須行言詞辯論的案件，則是應在言詞辯論期日公告前為之。\n憲法法庭針對同一法規範憲法審查、同一爭議統一解釋法令案件，如果來不及併入審理就已對其他聲請案做出判決時，將會在判決之後做出「宣告判決效力及於其他以同一法規範或爭議聲請而未及併案審理之案件」的裁定，讓來不及被併案審理的聲請案件也能夠為先做出的判決效力所及。"
  },
  {
    "question": "憲法法庭是否可能併案審理裁判憲法審查案？",
    "answer": "有可能。\n所謂的併案審理及裁判，是指言詞辯論會在同一期日進行，而且將案件決定寫在同一份裁判書中，並不影響當事人的程序權利。針對裁判憲法審查，如果憲法法庭認為一個案件與另外一個案件的憲法問題相同或是具有關聯性，適合於合併，可以把已經受理的案件合併審理判決。但是和法規範違憲審查情形不同的是，是否合併審理，是由憲法法庭基於各種考量做決定，人民也不能夠聲請併案審理。\n參考法條：\n憲法訴訟法第24條\nr  分別提起之數宗聲請，憲法法庭得合併審理，並得合併裁判。但其聲請審查之法規範或爭議同一者，憲法法庭應就已受理之聲請案件合併審理。\nr  聲請人以同一聲請書聲請數事項，憲法法庭得分別審理，並得分別裁判。\n "
  },
  {
    "question": "要幾位大法官投同意票才能做成憲法法庭判決？",
    "answer": "原則上，15名大法官會全數出席參與評議。\n此時，依憲法訴訟法規定，做成法規範違憲或裁判違憲、統一解釋法令的判決，均須有8名大法官同意。\n在有大法官因故未出席評議的狀況，憲法訴訟法分別規定做成判決的最低出席人數與同意人數：\n憲法法庭審理法規範憲法審查及裁判憲法審查案件，應經大法官現有總額三分之二以上參與評議，也就是至少10位，大法官現有總額過半數同意，也就是至少8位，才能做成判決。\n但當大法官是依法迴避而未參與評議時，不計入現有總額（憲法訴訟法第12條）。此時，上圖中的最低法定同意人數也會因現有總額人數減少而少於8位。例如有1名大法官曾經擔任原因案件的承審法官，有1名大法官曾經擔任原因案件的鑑定人時，該案件的大法官現有總額就計為13位而非15位。因此，該案件僅有13名大法官可依法參與評議，只要有7名大法官同意，就可做成判決。\n憲法法庭審理統一解釋法律命令案件，應有大法官現有總額過半數參與評議，也就是8位，參與評議大法官過半數同意，始能做成判決。"
  },
  {
    "question": "憲法法庭判決認為我的聲請為有理由，是不是代表對我不利的判決已經被改判了？",
    "answer": "不是。\n憲法法庭審查的是法規範、裁判合憲性、法律見解爭議，並不直接審理原因案件。\n憲法法庭的判決如果宣告人民聲請有理由，可能會在主文中廢棄不利確定終局裁判，也可能不在主文中廢棄確定終局裁判，詳參下題Q51。無論採取哪一種判決方式，憲法法庭都不會改判原因案件，只有確定終局裁判的管轄法院才能將原因案件改判。"
  },
  {
    "question": "如何請求法院依憲法法庭判決改判原因案件？",
    "answer": "若憲法法庭認為聲請有理由，可能視聲請案件提出聲請的時點以及案件類型，在主文中宣告廢棄或不廢棄確定終局裁判。\n以下三種情況，聲請人請求管轄法院依憲法法庭判決改判的方式略有不同：\n憲法法庭廢棄不利確定終局裁判發回管轄法院\n人民聲請法規範憲法審查及裁判憲法審查案件，憲法法庭認為聲請有理由時，依法將廢棄確定終局裁判並發回管轄法院，使案件回到不存在確定終局裁判的狀態。此時，聲請人無須為任何聲請，原本的管轄法院必須依憲法法庭判決意旨再行審理、重為判決。（憲法訴訟法第62條）。\n憲法法庭宣告法規範違憲，未廢棄不利確定終局裁判\n如果聲請人於新法施行前已經聲請釋憲、或聲請人於新法施行後針對111年1月3日以前送達的確定裁判聲請法規範憲法審查，憲法法庭只會在裁判中宣告法律或命令等法規範是否違憲，不會將確定終局裁判「廢棄發回」管轄法院。換言之，即使憲法法庭認為聲請有理由，聲請人受到的不利確定終局裁判仍然有效存在。此時，聲請人如果希望得到符合憲法法庭判決意旨的新裁判，應自己提起再審，或聲請檢察總長提出非常上訴（司法院釋字第177號、第185號解釋）。\n憲法法庭為統一見解之判決\n若是人民聲請統一解釋法律及命令案件，憲法法庭認為人民聲請有理由時，並不會廢棄不利確定終局裁判，而是會在判決中說明該發生爭議的法律於不同審判權終審法院所生歧異應該如何統一見解。此時，聲請人若希望得到符合憲法法庭判決意旨的裁判，可以提起再審或聲請檢察總長提起非常上訴，要求原管轄法院就已確定之原因案件重為審理、裁判（憲法訴訟法第88條）。"
  },
  {
    "question": "請求原法院依照憲法法庭判決改判有期間限制嗎？",
    "answer": "在憲法法庭並未廢棄確定終局裁判的情況下，依照請求改判的途徑是再審或非常上訴而有不同時間限制。\n再審\n因憲法法庭判決而對民事或行政訴訟案件提起再審，必須在憲法法庭判決公布之日起30日內提出（民事訴訟法第500條第1項、行政訴訟法第276條第1項），且提出再審時距離判決確定日不能超過5年（民事訴訟法第500條第2項、行政訴訟法第276條第4項）。在聲請人向憲法法庭提出聲請到憲法法庭判決送達聲請人這段期間，並不計入上述5年期間（憲法訴訟法第91條、釋字第800號解釋），不過當憲法法庭判決送達聲請人之日後，再審是否逾越5年的期間就會繼續計算。\n非常上訴\n    刑事案件的改判必須透過檢察總長依聲請或依職權提出非常上訴（刑事訴訟法第441條）。非常上訴沒有救濟期間的限制，聲請人可以盡快聲請檢察總長提出。\n至於憲法法庭依法廢棄確定終局裁判並發回原法院重新審理時，聲請人無須請求法院改判（參見Q51），因此也無時間限制的問題。"
  },
  {
    "question": "憲法法庭裁判何時發生效力？",
    "answer": "憲法法庭裁判之生效時點，視裁判之性質而定。\n若裁判為具終結訴訟性質（即解決紛爭）之判決或裁定，應宣示或公告，即自宣示或公告之日起發生效力。\n若裁判為未具終結訴訟性質之裁定，例如審查庭為選定當事人之裁定（憲法訴訟法第7條第2項規定）、因聲請不合程式經審查庭審判長命限期補正之裁定（憲法訴訟法第15條第2項規定）、因聲請機關所舉事證顯有不足經憲法法庭命限期補正之裁定（憲法訴訟法第79條第2項規定）等，則應送達，則自送達之日起發生效力。\n參考法條：\n憲法訴訟法第37條規定：「（第1項）裁判，自宣示或公告之日起發生效力。（第2項）未經宣示或公告之裁定，自送達之日起發生效力。」\n "
  },
  {
    "question": "不服判決可以上訴嗎？",
    "answer": "大法官組成憲法法庭行使憲法賦予之職權，是唯一職掌憲法審判之組織，因此憲法法庭及審查庭所為之裁判並無上訴、抗告、再審或聲明異議等任何審級救濟機制；對於憲法法庭及審查庭之裁判，也不得聲明不服（憲法訴訟法第39條）。也就是說，憲法法庭的決定，就是最終決定。"
  },
  {
    "question": "憲法法庭有可能重新審視過去的見解，變更判決嗎？",
    "answer": "有可能。\n憲法法庭的判決有拘束全國各機關與人民的效力（憲法訴訟法第38條規定參照）。基於法安定性的要求，憲法法庭也不會輕易變更判決見解。\n然而這並不是完全絕對的，隨著時代演進與社會變遷，例如修憲、相關法規範修正，或相關社會情事有重大變更時，原本的憲法法庭判決見解也可能變得不合時宜，而有變更的必要。此時，憲法法庭可以依照各法院、人民或地方自治團體之立法或行政機關的聲請，對於法規範憲法審查案件或是機關爭議案件做出變更見解的判決。\n在憲法訴訟法施行前，大法官在釋憲實務上也已發展出變更或補充解釋的特殊類型，例如司法院釋字第791號【通姦罪及撤回告訴之效力案】、釋字第784號【各級學校學生之行政爭訟權案】，前者變更了宣告通姦罪合憲的釋字第554號解釋，宣告通姦罪違憲；後者則變更補充了釋字第382解釋，將學生對學校管理行為提起行政爭訟之可能性予以擴張。\n參考法條\n憲法訴訟法第42條第2、3項\n "
  },
  {
    "question": "我想要閱覽憲法法庭已經結案案件的卷宗，應如何聲請？",
    "answer": "如果民眾想要閱覽憲法法庭結案後卷宗，應填具紙本「憲法法庭集中保管卷宗閱卷聲請書」，或利用司法院電子訴訟文書（含線上起訴）服務平台以電子傳送方式向憲法法庭提出聲請（參見憲法法庭閱卷規則第5條、憲法訴訟卷宗保管歸檔及保存辦法、憲法訴訟書狀使用科技設備傳送辦法）。詳情請參案件終結後卷宗閱覽之聲請程序。\n可以聲請閱覽結案後卷宗的人除當事人、訴訟代理人或辯護人外，其他人須在聲請狀內大略說明閱卷理由、自己與本案的法律上利害關係，以及說明有何種學術研究必要、新聞傳播必要，或表明已經由當事人同意。（憲法法庭閱卷規則第2條、憲法訴訟卷宗保管歸檔及保存辦法第13條第3項）。\n聲請閱卷能否給閱，最終仍須由審查庭大法官決定（憲法訴訟法第23條第3項）；如審查庭裁定不准許給閱，就是最終裁定，不得聲明不服（參見憲法訴訟法第39條)。如果審查庭裁定許可閱卷，基於使用者付費原則，聲請人應依規定預納或繳納閱卷費用。\n當卷宗保存已滿25年，該案件卷宗會檔案法相關規定辦理歸檔、保存及移轉或銷毀事宜（憲法訴訟卷宗保管歸檔及保存辦法第16條規定）。如該案件卷宗依法或經審選為國家檔案，將會移轉給國家發展委員會檔案管理局（下稱檔案局）保管。\n若要聲請閱覽的卷宗已經依法移轉給檔案局，自卷宗移交檔案局之日起，該卷宗之管理應用以檔案局為主管機關。若已向司法院或憲法法庭提出聲請，憲法法庭會移請檔案局辦理，同時也會通知聲請人，該案卷已移給檔案局辦理，閱覽、抄錄、複製檔案應向該局提出申請（國家檔案移轉辦法第7條）。"
  },
  {
    "question": "我具身體障礙而行動不便，方便到庭參與憲法法庭言詞辯論嗎？",
    "answer": "如果您是憲法訴訟案件的當事人（含代表人、法定代理人）、訴訟代理人或辯護人、證人、鑑定人、專家學者等應到庭之人，收到憲法庭開庭通知書後，於開庭前可向法庭（承辦書記官）告知需求；若您是到庭旁聽之民眾，有使用輪椅，法庭將鋪設移動式坡道，便利您進入法庭席位。另憲法法庭行言詞辯論，除依法不得公開審理之案件，原則上將全程同步於司法院及憲法法庭網站公開直播，並提供即時手語翻譯，便於肢體、聽覺或語言障礙者線上觀看。"
  },
  {
    "question": "哪裡可以借閱司法院出版品？",
    "answer": "本院出版品依「政府出版品管理要點」規定，寄存於文化部指定之8家圖書館，分別為：國家圖書館、立法院國會圖書館、台北市立圖書館、國立台灣大學圖書館、國立臺灣圖書館、國立公共資訊圖書館、台南市立圖書館、國立東華大學圖書館(詳細資訊如下表)。此8所寄存圖書館蒐藏所有政府出版品，供民眾免費閱覽利用。\n圖書館\n地址\n電話\n國家圖書館\n臺北市中山南路20號\n02-23619132-143\n立法院國會圖書館\n臺北市中山南路1號\n02-23585733\n國立臺灣圖書館\n新北市中和區中安街85號\n02-29266888-2109\n臺北市立圖書館\n臺北市大安區建國南路2段125號\n02-27552823-2406\n國立臺灣大學圖書館\n臺北市羅斯福路4段1號\n02-33664559\n國立公共資訊圖書館\n臺中市南區五權南路100號\n04-22625100-1407\n臺南市立圖書館\n臺南市公園北路3號\n06-2255146-304\n國立東華大學圖書館\n花蓮縣壽豐鄉大學路2段1-20號\n03-8632812\n "
  },
  {
    "question": "如何訂閱司法院公報？",
    "answer": "一、本院公報刊登內容包含「憲法法庭裁判、法規、令函、公告、裁判、再審無罪判決、刑事補償決定書、會議錄及附錄」等，每月\n       出版一期，於每月最後一個工作日發行，每期定價新臺幣30元，全年12期新臺幣360元，電子檔並刊登於「司法院全球資訊網」。\n二、本院公報訂閱方式如下：\n       1.劃撥訂閱：請至郵局辦理劃撥【劃撥帳號：0001575-8、戶名：司法院公報】，並於劃撥單填寫寄送地址、收件人及訂購期數，本院於接獲郵局通知後，即按址寄送。\n       2.現場訂閱：請至司法院秘書處第三科購買【地址：臺北市重慶南路1段124號1樓，聯絡電話：(02)23618577轉178】。\n三、訂閱期間如需更換地址，請詳填「訂戶編號、訂戶名稱、新舊地址及聯絡電話」，郵寄或傳真至本院秘書處第三科【傳真：(02)23886904】。"
  },
  {
    "question": "商業事件之假扣押、假處分或定暫時狀態處分等保全證據之聲請，應向何法院為之？",
    "answer": "商業事件之證據保全，常涉及專業上知識，故原則上應向商業法院聲請。但遇有急迫情形時，為顧及時效，避免有不及調查之危險，亦得向受訊問人住居地或證物所在地之地方法院為之。（商業事件審理法第60條第1項）"
  },
  {
    "question": "商業法院成立前已在普通法院審理中的商業訴訟事件，商業法院成立後，法院會如何處理？",
    "answer": "商業事件審理法施行前已繫屬於各級法院而未終結之商業事件，仍由各該法院依原定之程序終結之，其後如經提起上訴、抗告、再審之訴或聲請再審者，亦依原定程序終結，並不會因為商業法院設立後移至商業法院處理。(商業事件審理法第79條)"
  },
  {
    "question": "商業事件已在訴訟中，能否再與對造當事人調解、和解或提付仲裁？",
    "answer": "為鼓勵當事人以訴訟外紛爭解決機制解決紛爭，不問訴訟程度如何，法院均得適時探詢當事人和解、移付調解或提付仲裁解決紛爭之意願，倘兩造合意將事件移付調解時，訴訟程序停止進行。調解成立時，訴訟終結；調解不成立時，訴訟程序繼續進行。又當事人於訴訟進行中，如訂立書面仲裁協議或以言詞陳述經記明筆錄者，法院於言詞辯論終結前，應依當事人之聲請或依職權裁定停止訴訟程序，如仲裁成立，訴訟視為於仲裁庭作成判斷時終結；如不能作成判斷，法院得依聲請或依職權撤銷停止訴訟之裁定。（商業事件審理法第61條、民事訴訟法第420條之1）"
  },
  {
    "question": "何謂「專家證人」？",
    "answer": "所謂的專家證人，是指依其知識、技能、經驗、訓練或教育，在財金、會計、公司治理、科學、技術或其他專業知識領域，有助於法院理解或認定事實、證據及經驗法則的人。商業事件因有其專業性，當事人經法院許可，得聲明專家證人提供專業意見，其酬金、交通費及雜費等其他費用，由聲明的當事人支付。(商業事件審理法第47條、第52條第2項)"
  },
  {
    "question": "何謂「秘密保持命令」？",
    "answer": "為免當事人或第三人持有之營業秘密於審理程序遭他人知悉，商業法院採取「秘密保持命令」制度（商業事件審理法第55條至第59條、第76條至第77條），當事人或第三人就其持有之營業秘密，經釋明符合下列情形者，法院得依其聲請，對他造、當事人、程序代理人、輔佐人或其他訴訟關係人發秘密保持命令：\n一、當事人書狀之內容，記載當事人或第三人之營業秘密，或已調查或應調查之證據，涉及當事人或第三人之營業秘密。\n二、為避免因前款之營業秘密經開示，或供該訴訟進行以外之目的使用，有妨害該當事人或第三人基於該營業秘密之事業活動之虞，致有限制其開示或使用之必要。\n       受秘密保持命令之人，就營業秘密，不得為實施訴訟以外之目的而使用之，或對未受秘密保持命令之人開示。如違反秘密保持命令，處3年以下有期徒刑、拘役或科或併科新臺幣10萬元以下罰金。"
  },
  {
    "question": "我能要求對方或第三人提出文書、勘驗物或鑑定所需資料嗎？",
    "answer": "如訴訟證明所需之文書、勘驗物或鑑定所需資料在對造持有中，而對方拒絕提出時，為發現真實及求武器平等，當事人得聲請法院命他造或第三人提出文書、勘驗物或鑑定所需資料。經法院命提出，如持有人無正當理由不提出，法院得處新臺幣10萬元以下罰緩，必要時並得命強制處分。（商業事件審理法第54條）"
  },
  {
    "question": "商業法院可使用科技設備行遠距審理？",
    "answer": "商業法院受理全國所有之商業事件，當事人至商業法院起訴或應訴不便者，可聲請於其所在處所行遠距審理，經法院審酌參與訴訟端與審理端間遠距審理設備通聯順暢、影像清晰、能安全傳輸檔案，而認為適當時，得依聲請或依職權以科技設備審理，以便利遠隔法院處所之當事人、關係人、法定代理人、程序代理人、輔佐人、專家證人或其他程序關係人參與程序。（商業事件審理法第18條、商業事件遠距審理及文書傳送辦法第3條）"
  },
  {
    "question": "商業調解費用如何收取？調解成立會退裁判費嗎？",
    "answer": "依商業事件審理法(下同)第31條規定，因財產權商業訴訟事件而聲請調解者，其調解聲請費之徵收與民事訴訟起訴裁判費之標準相同；並以新臺幣(下同)25萬元為上限，故就訴訟標的金額或價額超過2,740萬元部分不再另徵收調解聲請費。如非因財產權事件而聲請調解者，徵收聲請費3,000元。至商業非訟事件調解聲請費依第66條第3項，準用非訟事件法第13條及第14條規定。\n調解成立者，聲請人依第32條規定，得於調解成立之日起三個月內，聲請退還所繳聲請費四分之三。"
  },
  {
    "question": "調解開庭時一定要我本人到場嗎？可以由律師代理嗎？",
    "answer": "依據商業事件審理法第26條規定，當事人、法定代理人及程序代理人（即律師）應在調解開庭時到場。但經法官或商業調解委員同意，當事人、法定代理人也可以書面指派有權決定調解方案之人代為到場。因此，為充份發揮調解之功效，調解期日除律師到場外，當事人本人如不能到場時，應指派有權能決定調解方案的人到場。"
  },
  {
    "question": "商業事件的遞狀方式有何特色？",
    "answer": "當事人、關係人、參加人、參與人或程序代理人向法院提出書狀，應使用電子書狀傳送系統傳送。未以電子書狀傳送系統傳送者，不生提出之效力。此制度之規定，可以加速文書之送達，增進審理效能、效率，並促進程序之進行、節省勞費。（商業事件審理法第14條、第15條）"
  },
  {
    "question": "如果官司敗訴了，要負擔對方的律師報酬嗎？",
    "answer": "商業事件採律師強制代理制度，依商業事件審理法第13條規定，律師酬金屬於訴訟費用的一部分，由敗訴之當事人負擔。"
  },
  {
    "question": "如果商業事件誤向普通法院起訴，或普通民事事件誤向商業法院起訴，當事人的訴訟權益是否會受影響？",
    "answer": "商業法院對商業事件有專屬管轄權，換言之，只要是商業事件即應由商業法院受理，且不因起訴後請求之減縮或其他變更而受影響。倘當事人及其程序代理人就商業法院管轄之事件有所誤解，例如公開發行公司的股東會爭議之商業事件，誤向普通法院提起訴訟，普通法院應將該商業事件移送至商業法院審理。反之，與公開發行股票公司不具有控制或從屬關係之非公開發行公司之股東會爭議，誤向商業法院起訴，此時商業法院應將非商業事件移送至普通法院審理。法院為移送裁定前，除有不適當之情形外，應使當事人或關係人有陳述意見之機會，故不影響當事人的訴訟權益。(商業事件審理法第3條至第5條)"
  },
  {
    "question": "沒有錢請律師可以在商業法院打官司嗎？",
    "answer": "商業事件採律師強制代理制度，當事人如果沒有資力委任律師，可以聲請訴訟救助，經法院准許救助者，可由法院選任律師為其程序代理人。（商業事件審理法第6條第3項）"
  },
  {
    "question": "向商業法院起訴時，一定要請律師嗎？",
    "answer": "商業法院管轄之事件涉及與商業、金融糾紛有關之重大事件，具技術性及專業性。為保障當事人或關係人權益，並使訴訟或非訟程序得以順利進行，當事人或關係人應依商業事件審理法第6條規定委任律師為程序代理人。"
  },
  {
    "question": "商業法院受理的事件種類有哪些？",
    "answer": "一、商業訴訟事件(商業事件審理法第2條第2項)\n(一)公司負責人因執行業務，與公司所生民事上權利義務之爭議，訴訟標的之金額或價額在新臺幣(下同) 3千萬元以上者。\n(二)證券交易法、期貨交易法等所生民事上權利義務之爭議，訴訟標的之金額或價額在3千萬元以上者。\n(三)公開發行股票之公司股東基於股東身分行使股東權利，對公司、公司負責人所生民事上權利義務之爭議事件，及證券投資人及期貨交易人保護機構訴請法院裁判解任公司之董事或監察人事件。\n(四)公開發行股票之公司股東會或董事會決議效力之爭議事件。\n(五)與公開發行股票公司具有控制或從屬關係，且公司資本額在1億元以上之非公開發行股票公司股東會或董事會決議效力之爭議事件。\n(六)因公司法、證券交易法等所生民事法律關係爭議，經雙方當事人以書面合意由商業法院管轄之民事事件，訴訟標的之金額或價額在3千萬元以上者。\n(七)其他依法律規定或經司法院指定由商業法院管轄之商業訴訟事件。（司法院111年5月17日院台廳民三字第1110015081號令指定：1.依證券投資人及期貨交易人保護法設立之保護機構，依該法第10條之1、第10條之2及第28條規定提起之訴訟事件。2.債務人就債權人以商業法院之商業法庭所為裁判、成立之和解或調解為執行名義聲請強制執行，於該程序終結前，對債權人提起之異議之訴為商業訴訟事件）\n二、商業非訟事件\n(一)公開發行股票公司裁定收買股份價格事件。\n(二)公開發行股票之公司依公司法規定聲請選任臨時管理人、選派檢查人，及其解任事件。\n(三)其他依法律規定或經司法院指定由商業法院管轄之商業非訟事件。(商業事件審理法第2條)"
  },
  {
    "question": "商業法院的審級為何？",
    "answer": "商業事件之審理採行二級二審制，由商業法院受理第一審事件，商業事件的上訴或抗告，由最高法院審理。希望藉由充實之事實審與快速專業之程序，使重大商業紛爭得以快速解決、定紛止爭，並落實人民之權利保障。(商業事件審理法第71條)"
  },
  {
    "question": "「商業事件審理法」與「民事訴訟法」、「非訟事件法」的適用關係？",
    "answer": "為了建立迅速、妥適及專業處理重大商業紛爭之審理程序，並健全公司治理，提升經商環境，促進經濟發展，制定「商業事件審理法」，作為商業法院處理商業事件的程序依據，全文共81條，於110年7月1日施行。其性質屬於程序特別法，因此商業事件應優先適用商業事件審理法，如未規定時，再依訴訟或非訟事件分別適用民事訴訟法或非訟事件法之規定。(商業事件審理法第1條、第19條)"
  },
  {
    "question": "如何聲請公示催告？",
    "answer": "一、當事人因支票、本票、匯票、股票及其他得以背書轉讓之證券遺失、滅失或被竊，聲請公示催告時，應由喪失證券之權利人為之。如為票據，應先到付款行庫（即銀行、合作金庫、郵局、合作社或農會等），辦理掛失止付手續。如為股票，應先到發行公司辦理掛失手續。\n二、票據掛失止付通知書上所記載之「通知止付人」或發行股票公司所發證明記載之權利人，應與聲請公示催告者相同。\n三、持前述付款行庫所書寫蓋妥印鑑之票據掛失止付通知書或股票發行公司所核發之函件或證明，並帶身分證、印章到付款地或證券所載履行地之法院辦理聲請公示催告，若本人無法到場，可備妥委任狀委託他人前來辦理。\n四、聲請公示催告應撰寫聲請狀一式二份［空白狀紙請向法院訴訟輔導科購買或司法院網站(https://www.judicial.gov.tw/tw/lp-1361-1.html)下載］，持寫好的聲請狀正本至法院收費處繳納聲請費用新臺幣1,000元。\n五、當事人喪失《本票》聲請公示催告時，應於聲請狀載明到期日或無到期日。\n六、聲請人將聲請狀正本、繕本及掛失止付通知書或證明函件送至法院聯合服務中心收狀窗口，繕本由法院蓋章證明後，再送交送付款銀行、合作社、農會或發行股票之公司備查。\n七、收到法院寄發之公示催告裁定後，應詳細核對公示催告裁定內容（包含附表部分）所記載之姓名、票據號碼或股票號碼、金額或股數、發票日期及其他記載，如發現有錯誤或漏寫，應速聲請更正裁定。\n八、裁定如無記載錯誤或漏寫，應於裁定送達後20日內，於聲請狀填妥案號、股別、姓名、地址、電話後，向承辦法院聲請將公示催告裁定公告於法院網站或登報（法院命登報時，刊登新聞報紙時不限版面和報社）。\n九、倘未提出書狀向法院聲請公告於法院網站，或裁定登報（法院命登報時），依法律之規定，視為撤回公示催告之聲請。則不得聲請除權判決。"
  },
  {
    "question": "如何聲請除權判決？",
    "answer": "一、將登載法院網站之公告下載［如係法院命登報時，則將刊公示催告之報紙全張保存（不要剪裁）或寄送法院附卷］，俟申報權利期間（此期間以裁定內所載者為準，自最後公告或登報日起算）屆滿三個月內，持裁定、公告（如係法院命登報時，則為報紙）乙份聲請辦理除權判決。［例如裁定記載申報權利之期間為六個月，應於公告或登報（法院命登報時）之日起六個月後之三個月內辦理除權判決，亦即不能逾越九個月，如超過九個月即應重行公告或登報（法院命登報時）］。\n二、聲請除權判決應撰寫聲請狀一式二份［空白狀紙請向法院訴訟輔導科購買或司法院網站（https://www.judicial.gov.tw/tw/lp-1361-1.html）下載］，持寫好的聲請狀正本至法院收費處繳納聲請費用新臺幣1,000元。\n三、將書狀、繳費單、裁定、公告或報紙（法院命登報時）一併送交法院聯合服務中心收狀窗口。\n四、聲請人收到法院民事庭出庭通知後，得親自或委託訴訟代理人於言詞辯論期日到場，如不於言詞辯論期日到場者，應自遲誤時起二個月內聲請法院另定新期日，如再遲誤新期日，則不得聲請再定新期日。\n五、開庭辯論終結宣示判決後聲請人會收到法院民事庭寄發之除權判決書正本。\n六、持判決書正本即可到付款行庫領取掛失止付之票據金額，或到發行股票公司，聲請另行發給股票。"
  },
  {
    "question": "如何辦理文書翻譯認證？",
    "answer": "文書翻譯認證\n一、文書翻譯認證之聲請手續\n公司、法人、團體、商號或其他私人有使用翻譯文書之必要者，無論中文翻譯成外文或外文翻譯成中文，均可請求翻譯認證，聲請手續如下：\n（一）翻譯者（請求人）本人親自到各地方法院公證處或所屬民間公證人事務所（以下簡稱公證處所）辦理，並攜帶身分證及印章，請求人須具有翻譯能力。（公證法第101條第1項、第4項及公證法施行細則第5條之1規定）。翻譯本如印有翻譯公司字樣，到場之譯者應另出具翻譯公司之授權書或在職證明書，附上翻譯公司之設立（變更）登記事項表正本，並依下列方式辦理：\n公司設立（變更）登記事項表正本之核發日期6個月以內，應於相同大小之影本上加蓋相同公司及其負責人印鑑章，正本核對無訛後發還，影本附卷存參。\n公司設立（變更）登記事項表正本之核發日期已逾6個月，除檢附該正本核對外，須再檢附最近3個月內核發公司設立（變更）登記事項表抄錄本及聲請抄錄或准予變更等相關證明文件。核對無訛後，正本發還，抄錄本及聲請抄錄或准予變更等相關證明文件附卷存參。\n（二）應提出原文書之正本。\n翻譯原文文件如係外國作成之文書（如外國學校畢業證書及成績單、外國出生及死亡證明書、外國法院離婚判決及結婚證書等等），該文書須先經我國駐外館處驗證，始可辦理。\n翻譯原文文件如係私文書，公證人須至發證單位查證。此類認證建議請求人向發證單位轄區所在地之公證處所辦理為宜（公證法第7條及公證法施行細則第75條之1規定）。\n（三）須填寫認證請求書1份，末尾由請求人簽名蓋章，每份新臺幣2元，可向公證處所購買。\n（四）公司、法人、團體或商號為請求人者，應由負責人自任法定代理人，並將公司、法人、團體或商號名稱、事務所所在地、負責人姓名、性別、出生地等填入請求書；私人請求者，應將該私人之姓名、性別、出生地等填入請求書。\n（五）公司、法人、團體或商號之負責人，應攜帶負責人身分證及印章，公司、法人、團體或商號印章、公司設立(變更)登記事項表或法人登記證書正本、人民團體立案證書正本、商業登記抄本正本等證明文件親至公證處所辦理。私人應攜帶身分證、印章。\n（六）翻譯內容須依照原文文件全部翻譯，翻譯內容如有錯誤或不實者，應經翻譯者修正後始得辦理。（公證法第101條第4項及公證法施行細則第76條規定）\n二、認證費用\n認證費新臺幣750元，翻譯本應多備1份，由公證處所存查。"
  },
  {
    "question": "如何聲請更生或清算？",
    "answer": "一、要填寫聲請書狀\n二、繳納聲請費用１,000元\n三、提出財產及收入狀況說明書\n債務人必須將自己的財產（如房屋、股票、車子及存款）、營業活動（如開計程車，有營業活動的話，並表明月營業額）、兩年內的收入之數額、原因及種類，（收入指債務人可領取的基本薪資、工資、佣金、奬金、津貼、年金、保險給付、租金收入、退休金或退休計畫收支款、政府輔助金、分居或離婚贍養費或其他收入款項）、兩年內的必要支出數額、原因及種類，（必要支出包括膳食、衣服、教育、交通、醫療、稅賦或強制性的保險如全民健保、農保、漁保、公保、學生平安保險支出）、依法應受債務人扶養之人之資料填寫清楚。但債務人聲請更生或清算時所提財產及收入狀況說明書，其表明每月必要支出之數額，與消費者債務清理條例第64條之2第1項、第2項規定之認定標準相符者，毋庸記載原因、種類及提出證明文件。\n四、債權人清冊\n應填載債務人積欠何人錢？欠多少錢？什麼原因、什麼時候欠？有沒有設定擔保（如設抵押權）？如果要聲請更生的話，要加填該等債務是否為自用住宅借款。\n五、債務人清冊\n應填載什麼人積欠債務人錢？欠多少錢？什麼原因、什麼時候欠？有沒有設定擔保？"
  },
  {
    "question": "提案庭提交案件予大法庭後，能否撤銷提案之裁定？",
    "answer": "提案庭裁定提交案件予大法庭後，於大法庭言詞辯論終結前，若認為法律爭議已無提案之必要時，因涉及之法律爭議已無提案之必要，得以裁定敘明理由，撤銷提案（法院組織法第51條之5第1項、行政法院組織法第15條之5第1項）。而所謂法律爭議已無提案之必要，在歧異提案的狀況，係指「潛在歧異提案之提案庭，事後變更見解，採取先前裁判之法律見解之情形」，至積極歧異提案，因歧異仍存在，不能撤銷；另於原則重要性提案的狀況，係指「提案庭事後認為涉及之法律爭議已無原則重要性，無統一法律見解必要之情形」（最高法院辦理大法庭案件應行注意事項第38點、最高行政法院辦理大法庭事件應行注意事項第39點參照）。\n在原提案庭撤銷提案後，若就同一法律爭議有數庭合併提案時，應以次順序提案庭為法院組織法第51條之6第2項、行政法院組織法第15條之6第2項之提案庭，並由該庭指定庭員一人擔任大法庭庭員（最高法院辦理大法庭案件應行注意事項第40點、最高行政法院辦理大法庭事件應行注意事項第41點參照）。"
  },
  {
    "question": "大法庭審理時得否徵詢專家學者意見？",
    "answer": "大法庭裁判之法律爭議具有高度專業性、重要性及公益性，為期法學理論與實務結合，以促使大法庭能善用學術研究之成果，並使學術研究有受實務檢證之機會，法院組織法第51條之8第4項、行政法院組織法第15條之8第4項規定，大法庭認有必要時，得依職權或依當事人、其代理人或辯護人之聲請，就專業法律問題選任專家學者陳述其法律上意見。而其陳述之方式，則可以書面或於言詞辯論時到場為之。其實目前最高法院行言詞辯論時，早已採行選任法律專家提供法律意見的方式，且著有成效，行政訴訟法更已將該制度明文化（見行政訴訟法第162條），本次修法於大法庭程序中將之明文化，將其地位以及權利、義務明確規範。"
  },
  {
    "question": "大法庭成員之任期為何？",
    "answer": "依法院組織法第51條之7第1項、行政法院組織法第15條之7第1項的規定，最高法院院長指定的大法庭審判長、最高法院及最高行政法院大法庭之票選庭員的任期均為2年。"
  },
  {
    "question": "大法庭的成員如何產生？",
    "answer": "大法庭審判長部分，法院組織法第51條之6明定，最高法院民、刑事大法庭之審判長由最高法院院長及其指定之庭長，分別擔任。最高法院院長擔任審判長之大法庭，依其擇定之辦理事務類型定之（參照最高法院辦理大法庭案件應行注意事項第25點第2項規定）。又行政法院組織法第15條之6明定，最高行政法院大法庭審判長由最高行政法院院長擔任。\n依法院組織法第51條之6第2項、行政法院組織法第15條之6第2項規定，提案庭應指定庭員1人，為大法庭之當然成員。此乃為使大法庭審理法律爭議，得迅速掌握其中重要法律爭點，以促進審判效率，所為之設計。\n至於大法庭之票選成員部分，法院組織法第51條之7第1項明定，最高法院民事、刑事大法庭之票選成員9人，由法官會議以無記名投票之方式，分別自民事庭、刑事庭全體法官中依得票數較高，且每庭至少應有1人之方式選舉產生。行政法院組織法第15條之7第1項明定，最高行政法院之票選成員7人，由法官會議以無記名投票之方式，自全體法官中依得票數較高，且每庭至少應有1人之方式選舉產生。而票選大法庭成員之候選人，係指於票選時，現職辦理案件之法官（參考最高法院辦理大法庭案件應行注意事項第27點、最高行政法院辦理大法庭事件應行注意事項第28點之規定）。"
  },
  {
    "question": "什麼是大法庭？",
    "answer": "大法庭為最高法院、最高行政法院內的功能性任務編制，係以裁判法律爭議統一見解為任務之法定裁判機關，大法庭的裁判活動為終審訴訟程序之一部分，亦採合議審判。\n最高法院民事大法庭、刑事大法庭成員各為11人，由審判長1人、提案庭指定庭員1人及票選庭員9人共同組成。由院長及其指定之庭長分別擔任民事大法庭或刑事大法庭審判長（依辦理事務類型決定）。票選庭員之人選、遞補人選，由法官會議以無記名投票，分別自民事庭、刑事庭全體法官中依得票數較高，且符合每庭至少應有1人之方式選舉產生。\n最高行政法院大法庭成員為9人，由審判長1人、提案庭指定庭員1人及票選庭員7人共同組成。由院長擔任大法庭審判長。票選庭員之人選、遞補人選，由法官會議以無記名投票，自全體法官中依得票數較高，且符合每庭至少應有1人之方式選舉產生。"
  },
  {
    "question": "為什麼要設立商業法院？",
    "answer": "重大商業紛爭之發生，不僅影響公司股東或債權人之權益，亦可能波及投資大眾市場，如未即時處理，甚或影響整體經商環境，降低我國經濟競爭力。重大商業事件宜統一交由專業法院審理，以收迅速、妥適、專業處理商業紛爭之效。本院依司改國是會議決議，設立商業法院，由專業法官專責審理複雜之重大商業紛爭。並善用既有的軟硬體資源，與原先的智慧財產法院合併為「智慧財產及商業法院」。"
  },
  {
    "question": "向商業法院起訴後，為何法院會先通知開調解庭？",
    "answer": "商業法院為謀求商業事件妥適、專業處理，及期使當事人原有商誼及和諧關係不致崩壞，採調解前置主義，也就是商業訴訟起訴時，不會馬上進行訴訟審理，需先進行調解程序。"
  },
  {
    "question": "何謂「商業調查官」？",
    "answer": "商業調查官係輔助法官處理商業事件，分析及整理事證爭點及法律疑義、提供說明之專業領域參考資料或製作報告書、協助提問及證據調查之商業專業人員。但法院因商業調查官提供而獲知之特殊專業知識，應予當事人或關係人有辯論或陳述意見之機會，才可採為裁判基礎。"
  },
  {
    "question": "什麼是國民法官制度？",
    "answer": "國民法官制度是以隨機方式，從一般國民當中抽選出6名國民法官，與3名法官組成國民法官法庭，共同審理特定重大的刑事案件，一起決定被告是否構成犯罪及應該受什麼樣的處罰。\n年滿23歲且在地方法院管轄區域內繼續居住滿4個月以上的國民，都有可能被隨機抽選擔任「國民法官」，參與審理「因故意犯罪而發生死亡結果的案件」（自民國112年1月1日起）及「最輕本刑10年以上有期徒刑的案件」（自民國115年1月1日起）。\n國民法官在審判中，除聽取檢察官、被告、辯護人提出的證據與主張外，也可直接訊問或詢問證人、鑑定人、被告、被害人，再與法官一起評議，與法官立於對等立場相互討論、充分陳述意見，共同形成論罪科刑的最終決定。國民法官制度的目的，是希望在審判中加入來自各行各業的國民法官多元經驗、想法，與法律專業觀點彼此激盪，讓法院判決視角更加全面，反映全民對公平正義的期待；國民的參與，不只讓司法審判更透明，更期盼透過司法審判與社會的對話，促進國民與司法審判的相互理解與信賴。"
  },
  {
    "question": "為什麼要有國民法官制度？",
    "answer": "國民法官制度，就是要讓司法更多元、更透明，讓判決能夠參考一般國民的生活經驗、反映一般國民的正當法律感情，使判決更接地氣；不只加深國民對於司法的理解與信賴，並且讓國民對於犯罪的發生與處理有更深刻的認識與理解，進而對公共議題有更深入的討論，實現公民參與的社會。\n事實上，世界各國多有採取國民參與刑事審判制度，如美國、英國、法國、德國、日本、韓國等都是。"
  },
  {
    "question": "國民法官會參與哪些案件的審理呢？",
    "answer": "自112年1月1日起，因故意犯罪發生死亡結果的案件(如酒醉駕車致死)，就會有國民法官參與審判；115年1月1日起，最輕本刑10年以上有期徒刑之罪（如貪污罪），也納入國民法官參與審判的範圍，但是排除少年刑事案件及違反毒品危害防治條例的案件。"
  },
  {
    "question": "哪些人可以擔任國民法官？",
    "answer": "同時符合以下「三種」基本資格就有機會擔任國民法官：\n年滿23歲\n具有中華民國國籍的國民\n在「地方法院管轄區域」連續居住滿4個月以上。例如：臺灣嘉義地方法院的管轄區域為嘉義市與嘉義縣"
  },
  {
    "question": "23歲就可以當國民法官，會不會太年輕了？",
    "answer": "國民法官除了必須是我國國民外，還需要有相當社會歷練，且身心成熟，足以勝任。參考公職人員選舉罷免法的規定，年滿23歲的國民可以登記為公職人員候選人，所以國民法官的年齡資格也是採用相同的標準。\n國民法官制度的重點，在於每一位參與的國民都可以提供自己的不同意見，無論是有想法的年輕人或社會經驗豐富的資深國民，都可以說出自己的觀點，為審判做出貢獻。"
  },
  {
    "question": "哪些人不可以擔任國民法官？",
    "answer": "如果有以下6種情況之一，就不能擔任國民法官：\n自身因素：現涉刑案未滿一定期間或被褫奪公權者。\n身心因素：因心智狀態不能或較難與他人溝通，而受到法院監護或輔助宣告。\n教育門檻：未完成國民教育者。\n案件有關：與本案或本案被告、被害人有一定關係者。\n不能公平：有事證難以公平審判的人等。\n職業因素：具有法、政、軍、警等特殊職業背景的人等。"
  },
  {
    "question": "可以拒絕擔任國民法官嗎？",
    "answer": "擔任國民法官參與審判是國民的法定義務，所以如果符合法定的資格，又沒有不能擔任國民法官的事由，如果被抽選成為國民法官的話，原則上不能拒絕擔任國民法官。\n但是，法律也有考慮到有時真的會有負擔過重，或因為個人因素，或為了處理工作、家庭事務等原因，而難以參與審判的情形。所以，如果有以下的情形，可以向法院說明理由，表明拒絕擔任國民法官：\n年滿七十歲以上。\n重大受災戶有處理生活重建事務必要。\n具有老師、學生身分。\n曾於5年內擔任過國民法官、備位國民法官。\n因重大疾病、傷害、身心因素而無法執行國民法官職務。\n因看護、養育親屬或生活、工作、家庭有重大需要，執行國民法官職務顯有困難。\n即使具備上述情況，仍然可以選擇擔任國民法官參與審判喔！\n正因為這是國民參與刑事審判的權利及義務，如果不符合上述任何一種情況，就無法拒絕擔任國民法官，所以一旦接獲法院的合法通知，候選國民法官必須遵守法院通知的時間到庭。倘若無正當理由而未於國民法官選任期日到庭，將導致法院無法順利完成國民法官、備位國民法官的選任程序，進而影響後續國民參與審判程序無法順利進行，法院得依法處罰新臺幣3萬元以下罰鍰，這是基於確保國民普遍參與審判的理念，還請您務必理解。"
  },
  {
    "question": "沒有法律知識也可以當國民法官嗎？",
    "answer": "國民法官制度的立法目的之一，是要將國民多元的視野與經驗納入審判中，並汲取一般國民所具備的社會法律感情，幫助司法判決更全面，因此國民法官所被倚重的面向，正是法律知識以外的其他多元知識或經驗。\n在審判過程中，國民法官如果對於審判的程序、基本原則、被告被起訴罪名的構成要件及法令解釋等事項有任何疑惑，都可以依法請求審判長釋疑，向審判長諮詢相關法律知識。所以國民法官不需要擔心自己沒有法律知識，只要保持一顆開放的心，認真聆聽開庭過程，積極參與是否有罪與如何量刑的討論，就能擔任好國民法官！"
  },
  {
    "question": "國民法官怎麼產生的？",
    "answer": "一、第一階段-抽選出備選國民法官：\n每件個案參與的國民法官，都是從年滿23歲，在地方法院管轄區域內居住滿4個月以上的我國國民中選任，在前ㄧ年的9月1日前，法院會估算隔年所需要的國民法官人數並通知轄區地方政府，地方政府會從符合資格的人中「隨機抽選」一定人數，製作成「備選國民法官初選名冊」提供給法院，由法院設置的「審核小組」進一步審查並排除不具資格的人後，製作「備選國民法官複選名冊」，法院會寄送通知給列入「複選名冊」中的備選國民法官，讓他（她）們知道明年可能被抽選為國民法官。\n二、第二階段-抽選候選國民法官到法院參加選任程序：\n當有適用國民參與審判案件發生時，法院會從「國民法官複選名冊」中隨機抽選出本案的「候選國民法官」，並通知候選國民法官到法院參加選任程序。\n三、第三階段-選任程序抽選出國民法官：\n選任期日當天，法院依照候選國民法官回覆的調查表結果，或由法院、檢察官、辯護人詢問到庭的候選國民法官後，如果發現有依法不能擔任國民法官，或依法可拒絕擔任國民法官並經表示不願擔任者，都會加以排除；此外，檢察官、辯護人也可以不附理由要求法院不選任特定的候選國民法官（各自最多4人）。凡是沒有以上情形，即未受到不選任裁定的候選國民法官，都有機會被隨機抽選為參與本案審判的國民法官或備位國民法官。選任流程圖如下：\n \n "
  },
  {
    "question": "人民可否對大法庭裁定聲請釋憲？",
    "answer": "大法庭裁定的性質與法律、命令的性質不一樣，也非「確定終局裁判」，因此人民不能對大法庭裁定聲請釋憲。\n判例及決議均為司法機關在具體個案之外，表示其適用法律見解之制度，具有通案規範效力，因此司法院釋字第 374號解釋認為其拘束力與命令相當，判例、決議經人民指摘違憲者，均視同命令予以審查。然大法庭係終審程序之一環，為審理之中間程序，所為之裁定為中間裁定，於大法庭裁定後，再由提案庭依據大法庭裁定所表示之法律見解為本案終局裁判，故大法庭裁定係以提案庭提交案件之事實為基礎，針對該具體個案表示其適用法律之見解。且法院組織法第 51 條之 10、行政法院組織法第 15 條之 10 均規定，大法庭之裁定僅對提案庭提交之案件有拘束力，亦即限定大法庭裁定之效力僅針對提案庭的提交案件。因此大法庭裁定係基於審判權之作用，針對具體個案所表示之法律見解，僅具個案拘束力，與判例、決議係最高法院、最高行政法院在具體個案之外，表示其適用法律之見解，且具有普遍、通案之事實上拘束力，有本質上之不同，與憲法訴訟法第59條第1項所稱包括法律及命令之「法規範」及須依法定程序用盡審級救濟之「確定終局裁判」之要件及司法院釋字第 374 號解釋之意旨不符，故人民應不能對大法庭裁定聲請釋憲。"
  },
  {
    "question": "大法庭新制施行後，人民是否仍可對判例、決議聲請釋憲？",
    "answer": "雖然判例選編、決議制度已經廢除，但是在符合一定的條件下，人民仍然可以對過去的判例、決議聲請釋憲 ( 法院組織法第 57 條之 1 第 3 項、行政法院組織法第 16 條之 1 第 3 項 )。\n參照司法院釋字第 374 號解釋，人民所受確定終局裁判援用之判例、決議，如發生牴觸憲法之疑義時，因判例、決議與命令相當，故得依司法院大法官審理案件法第 5 條第 1 項第 2款之規定聲請解釋憲法。本次法院組織法、行政法院組織法有關大法庭制度之修正條文於 108 年 7 月 4 日公布施行之後，因未停止適用之判例見解已不具通案拘束力，縱使法官於確定終局裁判仍援用該等法律見解，但決議與未停用之判例之效力，已與命令不相當，司法院釋字第 374 號解釋的基礎已經變動，已無法再援引該號解釋，認為人民可以因確定終局裁判援用判例、決議有抵觸憲法之虞，聲請解釋憲法。\n但是在立法過程中，上述結果常遭質疑「人民聲請解釋憲法之權利遭限縮」，在立法院朝野黨團協商時，因有立委考量本次修法將最高法院、最高行政法院統一見解機制作重大變更，各界均需適當之時間適應調整，因此，增訂法院組織法第57 條之 1 第 3 項、行政法院組織法第 16 條之 1 第 3 項，於107 年 12 月 7 日本次修正之條文施行後 3 年內，亦即於 108年 7 月 4 日後之 3 年內，人民於上開條文施行後所受確定終局裁判援用之判例、決議，發生牴觸憲法之疑義者，得準用司法院大法官審理案件法第5條第1項第2款之規定聲請解釋憲法。司法院大法官審理案件法經總統108年1月4日公布修正全文，並更名為憲法訴訟法，於111年1月4日施行，司法院大法官審理案件法第5條第1項第2款已修正為憲法訴訟法第59條第1項，人民就判例、決議認有牴觸憲法之虞者，得於上開3年期限內準用憲法訴訟法第59條第1項規定，聲請憲法法庭為法規範憲法審查。"
  },
  {
    "question": "為什麼設置法官個案評鑑制度？",
    "answer": "為維護良好司法風氣、提高司法公信力、淘汰不適任法官，法官法設置評鑑機制，對於違反職務上之義務、怠於執行職務或品行未達法官倫理規範要求且情節重大的法官，依評鑑結果為適當之處理。\n當事人如不服訴訟結果，應該透過訴訟法規定的上訴、抗告、再審、非常上訴程序救濟，法官評鑑制度並非訟爭個案的救濟手段，法官個案評鑑結果無法推翻法院判決結果。\n(參考法條：法官法第30條第3項)"
  },
  {
    "question": "法官評鑑委員會的評鑑委員由哪些人組成？",
    "answer": "法官評鑑委員會的評鑑委員是由法官3人、檢察官1人、律師3人、學者及社會公正人士6人，一共13人所組成，目的在於從不同角度提供見解，容納多元聲音，其中除學者及社會公正人士是由法務部及律師公會全國聯合會推舉後經司法院院長遴聘外，其餘委員則由全體法官、全體檢察官及全體律師分別票選產生。\n（參考法條：法官法第33條及第34條）"
  },
  {
    "question": "誰可以請求法官評鑑委員會評鑑法官？",
    "answer": "1.受評鑑法官所屬機關法官三人以上。\n2.受評鑑法官所屬機關、上級機關或所屬法院對應設置之檢察署。\n3.受評鑑法官所屬法院管轄區域之律師公會或全國性律師公會。\n4.案件當事人(不含檢察官)或犯罪被害人，可以在案件終結後，依法官法相關規定請求對承辦法官進行個案評鑑。\n(參考法條：法官法第35條第1項)\n "
  },
  {
    "question": "可以向法官評鑑委員會請求對大法官、檢察官或其他司法人員進行個案評鑑嗎？",
    "answer": "司法院大法官並不適用法官法所定的法官個案評鑑制度，所以不可以向法官評鑑委員會請求對司法院大法官進行個案評鑑。\n如欲請求檢察官個案評鑑，請洽法務部檢察官評鑑委員會。\n法院之其他司法人員，例如：司法事務官、書記官等，並非法官法所稱的法官，所以不可以向法官評鑑委員會請求進行個案評鑑。\n(參考法條：法官法第2條第1項、第3條、法官法施行細則第3條)"
  },
  {
    "question": "如何向法官評鑑委員會請求個案評鑑？",
    "answer": "請求人應提出請求書書狀及繕本，記載姓名、地址及受評鑑法官姓名、具體事實等事項，並檢附相關資料，寄送至法官評鑑委員會(地址：臺北市萬華區貴陽街2段26號6樓)。\n法官個案評鑑請求書並無一定格式，司法院網站(http://www.judicial.gov.tw)「業務綜覽」之「法官評鑑」專區，內有「書狀範例」可供下載法官個案評鑑請求書參考。評鑑請求書及繕本等書狀須提出紙本，勿以傳真或電子郵件等方式傳送。如有任何程序問題，歡迎於上班時間來電詢問，法官評鑑委員會電話：02-2383-0619。\n(參考法條：法官法第35條第3項)\n \n \n "
  },
  {
    "question": "法官法規定的個案評鑑事由有哪些？",
    "answer": "(一)\n裁判確定後或自第一審繫屬日起已逾6年未能裁判確定之案件，有事實足認受評鑑法官因故意或重大過失，致審判案件有明顯違誤，而嚴重侵害人民權益。\n有法官法第21條第1項第2款情事，情節重大。\n違反法官法第15條第2項、第3項規定。\n違反法官法第15條第1項、第16條或第18條規定，情節重大。\n違反辦案程序規定或職務規定，情節重大。\n無正當理由遲延案件之進行，致影響當事人權益，情節重大。\n違反法官倫理規範，情節重大。\n    （參考法條：法官法第30條第2項）\n(二)舉例說明：\n法官錯誤告訴當事人或使當事人誤認法律規定，導致撤回上訴，損害當事人訴訟利益。\n法官當庭打電話給其他相關案件之承辦法官，並討論案情，有違審判獨立及司法公正。\n法官濫用權限，不當查詢與案件無關之其他人個人資料，公器私用。\n法官以配偶的名義與他人合夥，後有糾紛訴訟，又擔任該案件訴訟代理人。\n法官利用權勢要求其所配屬之書記官或法官助理辦理私人事務。\n法官開庭時以不當言語辱罵當事人。"
  },
  {
    "question": "對於法官的法律見解不服，可以請求個案評鑑嗎？",
    "answer": "法官評鑑委員會並非法院的上級審，承審法官依法獨立審判，以其心證及法的確信進行審判。為了保障法官審判獨立，不受任何干擾，法官適用法律的見解不得作為請求個案評鑑之事由。\n對於裁判的結果不服，或對法官的採證或認事用法有疑義，應該依法提起上訴或抗告等方式救濟；或於符合聲請大法官釋憲的要件時，向憲法法庭聲請釋憲。如果對於法官適用法律的見解請求評鑑，法官評鑑委員會應為不付評鑑的決議。\n(參考法條：法官法第30條第3項、第37條第4款)"
  },
  {
    "question": "請求法官個案評鑑有沒有時間限制？",
    "answer": "請求法官個案評鑑，可分為下列請求期間：\n與受評鑑法官承辦個案無關者，自受評鑑事實終了之日起算3年。\n涉及受評鑑法官承辦個案，且不是以裁判終結者，自該案件辦理終結之日起算3年。\n涉及受評鑑法官承辦個案，且以裁判終結者，自裁判確定之日起算3年。但自案件辦理終結日起算超過6年者，不得請求。\n法官法第30條第2項第1款情形，自裁判確定或案件繫屬滿6年時起算3年。\n請求法官個案評鑑如果已經超過上述請求期間，法官評鑑委員會應為不付評鑑的決議。\n(參考法條：法官法第36條第1項、第37條第2款)"
  },
  {
    "question": "法官評鑑委員會受理個案評鑑後，有哪些決議種類？",
    "answer": "法官評鑑委員會受理個案評鑑請求後，會先進行程序審查，如果審查認為有無具體之內容、未具真實姓名或住址、或以同一事由，經法官評鑑委員會決議不付評鑑後仍一再請求等，則會作成「不予受理」的決定；如果請求不合法官法第35條第1項至第3項規定，例如請求人僅為案件之訴訟代理人，而非案件當事人的情形，或者已經超過請求評鑑時效等，則會作成「不付評鑑」的決議。\n如果審查後認為沒有前述情形，則於進行調查及審議後，判斷受評鑑法官有無法官法第30條第2項各款應受個案評鑑之事由：\n如果認定受評鑑法官的行為沒有應受個案評鑑的事由，將作成「請求不成立」的決議，必要時，並得移請職務監督權人為適當之處分。\n如果認為受評鑑法官有應受法官個案評鑑的事由，將作成「請求成立」的決議，得為以下決議：\n有懲戒必要者，報由司法院移送職務法庭審理，並得建議懲戒種類。\n無懲戒必要者，報由司法院交付司法院人事審議委員會審議，並得建議處分種類。\n法官評鑑委員會做成「請求成立」的決議，雖得同時「建議」處分種類，但不會直接對受評鑑法官產生懲戒或職務監督處分的效力，須由職務法庭或司法院人事審議委員會作成處分決定。\n(參考法條：法官法第35條第4項、第37條、第38條、第39條)"
  },
  {
    "question": "如果評鑑結果認該法官確有不適任及違失情事，對於當事人已經敗訴確定判決或已執行完畢之徒刑，是否有轉為勝訴或其他轉圜空間？",
    "answer": "法官個案評鑑制度是對於違反職務上之義務、怠於執行職務或品行未達法官倫理規範要求的法官，依評鑑結果而為適當處理。法官評鑑委員會之評鑑結果與法院訴訟個案判決並無關連，即使評鑑結果認該法官確有不適任及違失情形，並不會影響已經確定之判決效力。"
  },
  {
    "question": "對於法官評鑑委員會的評鑑結果，可以聲明不服或要求重新評鑑嗎？",
    "answer": "請求人對於法官評鑑委員會就個案評鑑事件所為的決議，依法不得聲明不服。\n請求人對於法官評鑑委員會已做成決議的事件，重行請求評鑑，法官評鑑委員會依法應為不予受理或不付評鑑的決定(議)。\n(參考法條：法官法第35條第4項第2款、第37條第5款、法官評鑑委員會評鑑實施辦法第13條第4項)"
  },
  {
    "question": "向法官評鑑委員會請求法官個案評鑑後，可以聲請閱覽卷宗嗎？如何聲請？",
    "answer": "可以，請求人向法官評鑑委員會請求個案評鑑後，可至司法院網站(http://www.judicial.gov.tw)業務綜覽之「法官評鑑」專區之「書狀範例」，下載「法官評鑑委員會閱卷聲請書」，以書面或傳真方式向法官評鑑委員會聲請閱覽卷宗。但如果是個案評鑑事件決議前擬辦之文稿、準備或審議文件、為第三人之正當權益有保障之必要、其他依法律或基於公益有保密之必要等情形，法官評鑑委員會得限制或拒絕閱覽。\n聲請人依法應繳納相關費用。如逾繳費期間未繳納，視為未聲請閱卷。\n(參考法條：法官法第41條之1第4項但書、法官法施行細則第20條第2項、法官評鑑委員會閱卷要點、司法院及所屬機關提供政府資訊收費標準)"
  },
  {
    "question": "民眾向法官評鑑委員會請求個案評鑑後，還可不可以直接向法院申訴，或向監察院、司法院陳情？",
    "answer": "可以，法官評鑑制度並不影響原來人民可以向法院申訴、監察院、司法院陳情之權利。"
  },
  {
    "question": "有關法官評鑑制度相關法規有哪些？可以在何處查詢得到？可否索取有關法官個案評鑑資料？",
    "answer": "為使各界瞭解新制及辦理法官個案評鑑請求之程序，司法院網站(http://www.judicial.gov.tw)「法官評鑑」專區設有「制度簡介」、「常見問答」、「請求評鑑程序」及「書狀範例」等，並製作宣傳摺頁，供參考利用。\n另考量民眾使用需求，法官評鑑委員會設有單一服務窗口，收受民眾遞交相關文件、繳費作業或業務諮詢等，行政人員每日輪值服務櫃檯，服務時間為週一至週五上午8點30分至下午5點30分，中午不休息。"
  },
  {
    "question": "如不了解如何撰寫書狀，是否可以請求律師公會協助？",
    "answer": "可以，各地或全國性律師公會依法得請求法官評鑑委員會進行個案評鑑。\n當事人或犯罪被害人如果覺得不熟悉法律程序或不會撰擬書狀，也可以向各地或全國性律師公會提出陳請，如果各地或全國性律師公會認為該法官涉有違失，可由其等整理及補強事證後，再以該律師公會的名義向法官評鑑委員會提出評鑑之請求。\n (參考法條：法官法第35條第1項第3款)"
  },
  {
    "question": "什麼是家事調解？",
    "answer": "當家庭發生一些狀況而有循法律途徑解決之必 要時，不論是夫妻或是親子問題，在法院開始 進行審判之前，會先由受過調解專業訓練的調 解委員進行調解，在過程中，調解委員會幫助 家庭成員冷靜思考面對問題，心平氣和商量出 一個合理的方案或釐清問題的癥結，圓融解決 糾紛。調解內容可能包含：誰是子女的主要照 顧者、探視子女的安排、扶養費用如何分擔， 以及親屬間的財產分配方式等。"
  },
  {
    "question": "家事調解有什麼好處？",
    "answer": "利用家事調解程序對解決您的紛爭，有下列優 點：\n避免互相對立或再次傷害：\n當事人可以在和 諧的氣氛下協調出彼此都可以接受的方 案，不必直接對簿公堂，免得到了法庭上，又因審理程序進行中的對立，再次互相傷害！\n節省時間及費用：\n如果調解成立，已經繳納 裁判費的當事人可以在調解成立之日起 3 個 月內，聲請退還三分之二的裁判費。\n雙方自動照調解內容做的意願比較高：\n因為 調解成立的內容是雙方可以接受的方案，自 然會比較願意自動照辦。若有一方未依調解內容辦理時，另一方可以用調解筆錄向法院 聲請強制執行或請法院勸告對方照調解內 容辦理。\n即使調解不成立，但在調解過程中，調解委員也可以幫助雙方溝通對話、清楚問題所在及緩和對立情緒，聽懂對方的言外之意，對解決雙方爭執或紓緩對立的情緒仍然有幫助。 "
  },
  {
    "question": "法院如何通知進行家事調解的時間？",
    "answer": "法院在收案後會寄發期日通知書及調解制度說明書給當事人，也可能以電話和當事人聯繫， 但絕不可能在電話中直接要求當事人付款或轉帳，也不會以電話語音系統通知。"
  },
  {
    "question": "我如果接受法院的「家事專業調解」，對我的紛爭解決有什麼幫助？",
    "answer": "利用家事調解程序的三大優點\n當事人可以在和諧的氣氛下協調出彼此都可以接受的方案，不必直接對簿公堂，免得到了法庭上，又因訴訟程序的對立，再次互相傷害！\n可以節省您的時間。因為調解如能順利達成協議，即可取得與確定判決相同的效力。像是有關扶養費、贍養費的部分，如果調解成立後，對方不履行的話，可以向法院請求強制執行。\n將來雙方自動履行的意願也比較高，可以減少訴訟期間的金錢、時間浪費。因為成立調解的內容是雙方可以接受的方案，所以將來雙方自動履行的意願也比較高，但如果是確定判決，一般人就判決結果自動履行的可能性較低，大概就真的要請法院強制執行了。"
  },
  {
    "question": "如果調解沒有結果，雙方在調解委員面前所說的話，會被當作法院判決時的判斷依據嗎？",
    "answer": "調解不成立，不會對法院審理有不利影響\n調解委員對於因為辦理調解事件，而知道當事人職務上、業務上秘密，或其他涉及個人隱私的事項，依法負有保密義務。調解不成立時，案件會移給法官審理。調解過程中當事人的陳述或讓步，不可以當作調解不成立後的本案裁判基礎，所以對當事人的官司不會有任何不利的影響，當事人可以在調解委員面前放心的陳述。"
  },
  {
    "question": "調解委員可以接受或要求我請吃飯或送禮物表示一點心意嗎？",
    "answer": "家事調解委員應該保持中立，不可以和當事人、 關係人、代理人及其他利害關係人有案件以外的接觸、往還酬應等不當行為，所以不可以有這些行為。\n參考法條：法院家事調解委員倫理規範第 21 點"
  },
  {
    "question": "調解委員可以要我接受心理諮商、治療或輔導嗎？",
    "answer": "家事調解委員辦理調解時，可以提供政府機關或公益法人相關社會福利資訊或文宣給當事人 參考，但不可以有強迫或轉介當事人接受心理諮商、治療、輔導或其他類似情事的行為。\n參考法條：法院設置家事調解委員辦法第 15 條"
  },
  {
    "question": "調解委員可以強迫我一定要調解、接受對方的要求、調解成立或撤回官司嗎？",
    "answer": "法官和調解委員會尊重您的意願，耐心聽您的意見，協助雙方找出都能接受的方案，如果您對解決方案不滿意，也可以不接受。如果真的無法成立調解，案件會移給法官審理，並不會也不可以強迫民眾一定要調解、接受對方的要求、調解成立或撤回官司。\n參考法條\n法院設置家事調解委員辦法第 14 條\n法院家事調解委員倫理規範第 9 點"
  },
  {
    "question": "我們經法院調解後，對離婚已有共識，但對孩子監護和財產分配一直談不成，除了繼續打官司，還可以怎麼辦？",
    "answer": "當事人可以依家事事件法第 36 條規定，一起（合意）聲請法院為適當的裁定，裁定確定後和確定裁判有相同的效力。\n參考法條：家事事件法第 36 條"
  },
  {
    "question": "我們要確認婚姻關係不存在，法院調解時已經達成共識，但調解委員說這部分不能成立調解，我們不想繼續打官司，怎麼辦？",
    "answer": "我們要確認婚姻關係不存在，法院調解時已經達成共識，但調解委員說這部分不能成立調解，我們不想繼續打官司 ，怎麼辦？\n上述情形，當事人可以依家事事件法第 33 條規定，合意聲請法院裁定，裁定確定後和確定裁判有相同的效力。\n參考法條：家事事件法第 33 條至第 35 條"
  },
  {
    "question": "調解成立時，有什麼效力？",
    "answer": "調解成立時，和法院的確定裁判有相同的效力， 除法律別有規定外，可以作為強制執行名義，如果一方不履行，另一方可以依法聲請強制執行或請法院勸告對方照調解內容辦理。\n另外，已經繳納裁判費的當事人可以在調解成立之日 起 3 個月內，聲請退還三分之二裁判費。\n參考法條：家事事件法第 30 條、第 186 條"
  },
  {
    "question": "家事事件調解不成時，法院怎麼處理？調解過程中講過的話或讓步，會不會影響裁判結果，或當成裁判的根據？",
    "answer": "家事事件調解不成時，法院怎麼處理？調解過程中講過的話或讓步，會不會影響裁判結果，或當成裁判的根據 ？\n調解不成立時，案件會移給法官審理。\n調解過程中當事人的陳述或讓步，不可以當作調解不成立後的本案裁判基礎，所以對當事人的官司不會有任何不利的影響。\n參考法條：家事事件法第 31 條第 5 項"
  },
  {
    "question": "法院在家事調解時，會選任程序監理人嗎？調解時，程序監理人可以在場嗎？",
    "answer": "家事調解程序中法院也可以選任程序監理人。 調解時，程序監理人可以在場，法院也會將調解期日通知程序監理人。\n參考法條\n家事事件法第 15 條、第 16 條\n家事事件審理細則第 49 條、第 53 條"
  },
  {
    "question": "當事人被羈押或服刑中，如何進行離婚調解？",
    "answer": "離婚訴訟中一造當事人如被羈押或服刑中，原則上應將被羈押或服刑中的當事人提解到法院來進行調解。\n但如果當事人無力支付提解費用或有安全顧慮，而且事件性質適當、兩造當事 人都同意，同時羈押的監所和法院間有網際網路設備可以進行遠距視訊直接審理，法院認有必要，可以依規定運用遠距視訊方式進行調解。\n參考法條：家事事件法第 12 條"
  },
  {
    "question": "家事事件一定要經過法院調解嗎？不想調解怎麼辦？我們已經在鄉、鎮、市或區公所調解不成，還要再經法院調解嗎？",
    "answer": " \n依家事事件法第23條第1項規定，除了丁類事件（包括民事保護令、監護/輔助宣告、撤銷監護/輔助宣告、宣告死亡、撤銷死亡宣告等）或有其他不能調解的情形（像當事 人行蹤不明或在國外定居）外，原則上所有 家事事件都要先經過法院調解。\n家庭紛爭涉及家庭成員及其親屬間的情感 和隱私，如果當事人和關係人能自由、自主 、自治地進行有效溝通，共同商討，確實瞭解紛爭所在，自然可以找出合理的解決方法 ，重建或調整和諧的身分或財產關係，這樣的效果，通常不是法院以裁判方式可以達到 的。但當事人及關係人在衝突過程中通常無 法理性對話，因此家事事件法採取調解前置主義。\n家事調解程序是經由家事調解委員協助兩造當事人自主解決紛爭的機制，所以法院及調解委員應該尊重當事人的選擇，如果真的無法成立調解，案件就會移給法官審理，不會強迫民眾一定要調解，而且在調解過程中 ，任何一方或調解委員都可以隨時暫停或終止調解程序。\n法院家事調解的性質、調解委員資格和調解成立的效力等，都和鄉、鎮、市或區公所的調解不同，所以雖然已經在鄉、鎮、市或區 公所調解不成，但向法院提起家事事件時，仍然要再經過法院調解。\n參考法條：\n家事事件法第 23 條、第 31 條\n法院設置家事調解委員辦法第 11 條、第 14 條\n法院家事調解委員倫理規範第 3 點"
  },
  {
    "question": "家事調解委員要經過訓練嗎？訓練課程內容為何？",
    "answer": "家事調解委員要經過訓練嗎？訓練課 程內容為何？\n家事調解委員受聘任前，應接受司法院所舉辦的專業訓練課程至少30小時；任期內，應接受司法院或各法院每年定期舉辦的專業講習課程至少12小時，並且要依照法院的通知，參加相關座談會。\n聘任前的專業訓練內容，包括關於家事相關法令、家庭動力與衝突處理、社會正義與弱勢保護（含兒童少年保護、性別平權、新移 民與多元文化等）、家庭暴力處理、家事調解倫理，以及案例演練等核心能力專業訓練課程。\n家事調解委員如果已經具備專業課程所指 的專業能力，可以提出相關書面資料證明，經由法院向司法院申請抵免該項訓練或部分訓練時數。\n參考法條\n家事事件法第 32 條\n法院設置家事調解委員辦法第 5 條、第 6 條"
  },
  {
    "question": "家事調解程序中，法院會請家事調查官進行訪視調查嗎？",
    "answer": "法院認為必要時，在調解程序進行中也可以請家事調查官調查特定事項。\n參考法條\n家事事件法第 18 條\n家事事件審理細則 第 46、49、53、57 條"
  },
  {
    "question": "離婚訴訟經法院調解成立後，是否就沒有婚姻闗係？還要去辦離婚戶籍登記嗎？",
    "answer": "離婚訴訟經過法院調解成立，作成調解筆錄時，和確定裁判有相同的效力，婚姻關係消滅。但因為離婚涉及身分登記事項，依照戶籍法規定，當事人還是要到戶政事務所辦理離婚登記。\n參考法條\n家事事件法第 30 條\n民法第 1052 條之 1\n戶籍法第 9、34、48 條"
  },
  {
    "question": "我們經法院調解後，對離婚和孩子監護等大致已談得差不多，但我還是希望法院裁判，怎麼辦？",
    "answer": "當事人可以依家事事件法第 36 條規定，一起（合意）聲請法院為適當的裁定，裁定確定後和確定裁判有相同的效力。\n參考法條：家事事件法第 36 條 "
  },
  {
    "question": "法院調解一定要去嗎？不去會怎樣？",
    "answer": "家事調解制度是為便利當事人解決糾紛而設，當事人有配合到場的義務，如果沒有正當理由不到，法院可以裁定處新台幣 3 千元以下的罰鍰。\n參考法條：家事事件法第 32 條第 3 項準用民事訴訟法第 409 條"
  },
  {
    "question": "調解委員會不會強迫我接受對方的要求？或者調解委員可不可以強迫對方接受我的要求？",
    "answer": "調解委員是以一個中立第三者角色，傾聽當事人的陳述，並在適當的時候讓雙方穩定情緒，讓大家的談話更順暢，更能知道對方的想法及關注點，也能商量出一個大家彼此能接受的解決方式。因此，調解委員不但不會，也不可以強迫任何一方去接受他方的要求。"
  },
  {
    "question": "家事調解委員有報酬嗎？如果有，誰出？",
    "answer": "家事調解委員進行調解，可以支領日費（每次新臺幣 500 元）、旅費（以搭大眾交通工具為原 則）及報酬（原則上應用訴訟程序的事件每人每件 800 元，其他調解事件每人每件 500 元）。因為法院調解是國家為幫助民眾平和解決紛爭所設的制度，因此這些費用都由國庫負擔。\n參考法條\n家事事件法第 32 條\n法院設置家事調解委員辦法第 21 條、第 22 條至第 27 條準用民事訴訟法第 411 條"
  },
  {
    "question": "家事調解委員沒有什麼不可以的行為，但我覺得他（她）性別平等觀念不夠（偏頗對方、不尊重新移民、原住民、身心障礙人士等），怎麼辦？",
    "answer": "家事調解委員如果有任何不可以的行為，您可以向法院反應，或填寫「家事調解委員個案評核表」交給法院，法院會妥適處理。\n參考法條：法院設置家事調解委員辦法第 19 條"
  },
  {
    "question": "家事事件可以直接聲請法院調解嗎？聲請調解要繳費用嗎？已經起訴或聲請的事件，調解程序也要另外繳費嗎？",
    "answer": "當事人可以直接向法院聲請調解家事事件（ 家事事件法第32條第3項準用民事訴訟法有關調解程序的規定）。\n如果直接聲請家事事件的調解，要依民事訴訟法第77條之20規定繳納聲請費。\n如果先提起家事訴訟或聲請家事非訟，依家事事件法規定，除了丁類（包括民事保護令 、監護/輔助宣告、撤銷監護/輔助宣告、宣告死亡、撤銷死亡宣告等）事件外，應該先進行調解，此時僅需繳納原本應該繳納的裁判費，就進行調解程序部分，不須另外付費 。\n家事調解的聲請費用，可至 司法院網站／便民服務 ／ 家事事件裁判費徵收標準 ，查詢瞭解。\n參考法條\n家事事件法第 32 條第 3 項準用民事訴訟法第 404 條\n家事事件審理細則第 41 條第 3 項"
  },
  {
    "question": "我是新移民（新住民、外籍配偶、聾、啞人），不太懂國語，法院調解時可以幫我找通譯嗎？",
    "answer": "我是新移民（新住民、外籍配偶、聾、 啞人），不太懂國語，法院調解時可以幫我找通譯嗎？\n當事人或關係人如果有聾、啞人或不通國語的情形時，接到法院調解通知後，可於調解期日前，向法院聲請通譯傳譯。\n臺灣高等法院及其分院已建置各種語言的特約通譯名冊，可至 司法院網站／便民服務 ／特約通譯名冊專區／特約通譯名冊 查詢瞭解。\n參考法條：家事事件法第 19 條"
  },
  {
    "question": "什麼人可以當家事調解委員？",
    "answer": " \n家事調解委員應該具有性別平權意識、尊重多元文化，並且須有下列資格之一：\n（一） 品行端正，著有信譽。\n（二）對調解工作富 有熱忱。\n（三）生活安定且有充裕時間。\n（四）身心健康有說服能力。\n（五）具有豐富 社會知識經驗。\n（六）曾任法官。\n（七）心理 師。\n（八）社會工作師。\n（九）醫師。\n（十）律師。\n（十一）具有心理諮詢或心理諮商的學經歷。\n（十二）具有家事調解專業經驗。\n 擬聘任的家事調解委員，不能有下列情形之 一，如已聘任者，應予解任：\n（一）受有期 徒刑以上刑之宣告。但過失犯不在此限。\n（二）曾受保安處分或感訓處分之裁判確定。\n（三）受破產宣告確定或裁定開始清算程序尚未復權。\n（四）褫奪公權尚未復權。\n（五）受監護宣告或輔助宣告尚未撤銷。\n（六）心理師受撤銷或廢止執業執照或心理師證書之處分。\n（七）社會工作師受撤銷或廢止執業執照或社會工作師證書之處分。\n（八）律師受除名之處分。\n（九）醫師受廢止執業 執照或醫師證書之處分。\n（十）會計師受除 名之處分。\n（十一）建築師受撤銷或廢止開 業證書之處分。\n（十二）身心障礙致不能執行職務。\n（十三）有違反職務或其他不適於擔任家事調解委員之行為、情事。\n參考法條\n家事事件法第 32 條\n法院設置家事調解委員辦法第 4 條、第 7 條"
  },
  {
    "question": "調解委員可以向我收費嗎？可以要求我請他（她）當我的法律顧問、心理師、醫師或社工師嗎？",
    "answer": "依照法院家事調解委員倫理規範規定，家事調解委員不可以向當事人收取任何費用。在調解過程中，也不可以藉機招攬業務。\n如果有上述情形，可以直接向法院反應，或填寫法院提供的「家事調解委員個案評核表」，法院會依規定處理。\n參考法條\n法院家事調解委員倫理規範第 17 點、第 18 點\n法院設置家事調解委員辦法第 29 條"
  },
  {
    "question": "什麼是「家事專業調解」？由哪些人來進行調解？",
    "answer": "家事專業調解及調解委員\n一、家事專業調解\n當家庭發生一些狀況時，不論是夫妻或是親子的問題，在法院開始進行審判之前，您可以先經由受過調解專業訓練的人員，幫助我們冷靜思考及面對問題，心平氣和地商量出一個合理的方案。法院希望能透過「家事調解」—這種不撕破臉、和諧的制度功能，讓家事的紛爭能夠獲得圓滿的解決。\n二、哪些人進行家事調解？\n家事專業調解是由法院遴聘具有心理師、社會工作師、醫師、律師、或具有心理諮詢或心理諮商之學經歷或具有家事調解專業經驗者，來擔任調解委員進行調解。"
  },
  {
    "question": "如接獲以司法院為名義進行之電話訪問調查，應如何確認是否確為司法院辦理？",
    "answer": "如何確認是否確為司法院辦理之電話訪問調查？\n進入司法院網站首頁（http://www.judicial.gov.tw）司法院新聞，查詢目前是否有相關調查正在進行。\n電話洽詢司法院統計處第二科(02)2361-8577轉862-865。"
  },
  {
    "question": "司法統計之範圍為何？",
    "answer": "司法院為國家最高司法機關，掌理解釋權、審判權、懲戒權及司法行政權。解釋權：憲法、統一解釋法律及命令，由大法官掌理。審判權：民事、刑事、行政訴訟、智慧財產訴訟、總統副總統彈劾及政黨違憲解散案件。懲戒權：公務員懲戒，法官及檢察官之懲戒，則由懲戒法院審理。司法行政權：司法院掌理各級法院之預算、法案、人事權等事項。\n目前由司法院統計處按月及按年編布之司法統計包括：\n憲法法庭審理案件統計\n懲戒法院審理案件統計\n民事事件統計\n刑事案件統計\n少年及家事事件統計\n行政訴訟事件統計\n其他司法統計"
  },
  {
    "question": "如何找到ADR的機構？",
    "answer": "以往這些機構的資料都沒有加以整合，所以民眾不容易找到。司法院為了提供一個民眾可以迅速找到可以解決紛爭的機構，已建置「訴訟外紛爭解決(ADR)機構查詢平台」，強化行政型、民間型ADR機構的連結。這個查詢系統建立以後，民眾可以在司法院的網站上，依據機關的種類(行政型或民間型)、糾紛的種類（環境類、醫療類、不動產類、智慧財產類、營建類、消保類、公寓大廈類、金融類及其他等類型）、機關名稱、機關所在地等資料，可以很快找到協助解決紛爭的機構。"
  },
  {
    "question": "我收到備選國民法官通知書了，接下來要做什麼呢？",
    "answer": "備選國民法官通知書，只是要通知您已經經過抽選及審核程序，成為次年度的備選國民法官，在明年有適用國民法官法的案件時，您有機會被抽選成為候選國民法官，甚至擔任國民法官、備位國民法官的職務，以方便您進行必要的心理建設或生活規劃喔!"
  },
  {
    "question": "什麼時候會通知我要上法院及要去多久？",
    "answer": "可以參考Q3609的流程圖，法院收到應行國民參與審判的案件後，會從該年度的備選國民法官中隨機抽選出「候選國民法官」，於選任程序期日的30日前，通知候選國民法官到法院參加選任程序。選任程序的進行時間約數小時到半日，也有少數需要一日的情形，此外，若您經選任為本案的國民法官、備位國民法官，那麼您就必須參與後續的審判程序，直到案件宣判，國民法官任務即終了。"
  },
  {
    "question": "收到候選國民法官通知單及調查表怎麼辦？",
    "answer": "法院所寄送的通知單上，會記明法院名稱、公務電話等資訊以供查詢，有任何疑問都可以再洽法院做確認，並請您收到通知單後，據實填載調查表後回傳法院，依照指定時間攜帶通知單，到指定法院報到，參加選任程序喔！"
  },
  {
    "question": "收到通知單後，就一定要去法院參加選任程序嗎？",
    "answer": "法院會提早30天寄送候選國民法官到庭通知書，通知被抽中的候選國民法官到法院參加選任程序。\n如果有不符合資格或是屬於可拒絕擔任國民法官的情形，請您先填載「參與資格及意願調查表」並回覆法院，法院會在調查後，決定您是否需要到法院來參加選任程序，並將決定結果告知您。\n如果有任何疑問，都可以撥打通知上的公務電話詢問，法院人員很樂意為您服務！"
  },
  {
    "question": "選任時會問什麼？有沒有歷屆試題可以參考？",
    "answer": "選任程序對到庭之候選國民法官進行詢問，是為了查明個別候選國民法官具備擔任國民法官的資格，而且沒有不能擔任或拒絕擔任的情形，因此並不需要特別準備，也沒有所謂「歷屆試題」可以參考。候選國民法官唯一要做的，是在選任當日法官或檢察官、辯護人詢問時據實陳述。"
  },
  {
    "question": "我可以告訴親朋好友、公司長官及同事，我成為國民法官(備位國民法官)、候選國民法官嗎？",
    "answer": "我可以告訴親朋好友、公司長官及同事，我成為國民法官(備位國民法官)、候選國民法官嗎？\n擔任國民法官、備位國民法官或候選國民法官而至法院，有需要安排日常事務，及有可能需要向公司請公假，因此您可以告知親友及長官、同事，以便處理相關事宜，但不得透露有關審判上知悉的事項；而依據法律規定，為了避免他人不當接觸或試圖影響國民法官甚至是賄賂、關說，任何人都不能揭露足以辨識國民法官或備位國民法官的任何個人資料，包含姓名、地址、出生年月日、身分證統一編號等，否則可能會有相對應的處罰，所以他們如果知道您參加某個案件的審理，原則上不能未經過您同意就隨意揭露您的個人資料，所以也請毋庸太過擔心。"
  },
  {
    "question": "擔任國民法官會不會很花時間？開庭會不會開到很晚？",
    "answer": "每一個案件的案情不同，所以每一組國民法官（6名）或備位國民法官（1-4名）參與審理的時間也不同。\n法院會準備審理計畫書，內容包含案情說明、檢辯爭執事項及適用法條等，幫助國民法官理解案情。審理計畫書中也會提早預告審理日程（包括每天開庭開始與結束的時間），並集中審理日程，多數案件應該可以在1至2週內完成審理工作。\n法院也會在顧及充實審理的前提下，盡可能減輕每位國民法官的身心負擔，以及注意開庭、休息時間的安排，避免讓國民法官因為專注審理而過於疲勞。"
  },
  {
    "question": "國民法官要做哪些事？",
    "answer": "經過選任程序成為國民法官後，將會參與下列審判過程：\n一、審理：與法官一同坐在法檯上，全程參與審判程序。\n二、訊問：可以補充訊問或詢問被告、被害人、鑑定人、證人等。\n三、定罪：與法官共同決定有沒有罪、應判何罪。\n四、量刑：與法官共同決定有罪時的刑度輕重。"
  },
  {
    "question": "會有書面資料嗎？我拿到的資料跟職業法官手上的資料是一樣的嗎？",
    "answer": "國民法官法庭會避免使用繁複的書面卷宗，著重在法庭上呈現人證、物證，使國民法官以「眼見耳聞」的方式，瞭解檢察官、被告與其辯護律師之主張及證據內容，以形成心證。如果有涉及審判的相關書面資料，原則上會提供給國民法官，所以國民法官拿到的資料與職業法官都是一致的喔。"
  },
  {
    "question": "我能夠在短時間內了解案情嗎？",
    "answer": "在審理過程中，職業法官會全程協助國民法官及解答國民法官的各種疑問，檢察官、辯護人雙方也會在法庭上努力說明各自對於案情的主張，協助國民法官與職業法官更全面瞭解案件原貌。\n相較於一般的審理程序，國民法官法庭採用的是所謂的「起訴狀一本主義」，也就是檢察官起訴被告時，僅能向法院提出起訴書，而不會將卷宗及證物一併送交法院，必須等到開庭審理時，才能在法庭上提出卷證資料，避免讓法官們先入為主的產生偏見；也會避免使用繁複的書面卷宗，減輕閱覽大量書面資料的負擔，而更著重在法庭上呈現人證、物證，讓國民法官更容易了解案件的全貌，有助於國民法官參與審理過程，並以自身生活經驗給予不同觀點。"
  },
  {
    "question": "審判程序是如何進行的呢？",
    "answer": "在選任完國民法官、備位國民法官以及完成宣誓之後，審判長會進行審前說明，接著會進入到審判程序，先確認被告的身分及檢察官起訴的事實，並讓被告及辯護人就檢察官起訴的事實表示意見。\n接著檢察官及辯護人會進行開審陳述，說明調查的證據為何？待證的事項有哪些？證據與待證事實的關聯性？以及調查證據的順序，在確認之後，就會開始調查證據包含書證、物證及人證，也就是訊問證人。\n證據調查完畢之後，進入到辯論程序，檢察官、被告及辯護人分別就事實與法律及科刑範圍表示意見，再由被告進行最後陳述。\n辯論程序終結之後，進入到評議程序，法官會就評議相關規則及應注意的事項進行說明，國民法官會就案件的內容各自表示意見、交換想法，並依照法庭上所呈現的所有證據，確定被告究竟做了哪些行為？造成哪些後果？是否構成犯罪？犯了什麼罪？最後決定要量處的刑期(包含是否沒收)，在評議完成之後，會宣示判決，國民法官們的任務就完成了。\n審判程序進行的流程如圖："
  },
  {
    "question": "國民法官可以當庭要求調查證據嗎？",
    "answer": "為了讓審理有效率、有計畫，會在審前的準備程序決定哪些證據可以調查，在國民法官加入後，進行正式審判時，原則上不會再加入新的證據來調查，但檢察官、被告、辯護人等為了證明犯罪事實是否存在，而認為有調查必要，並且在事前不知道有這個證據等例外的情況下，可能會額外聲請調查新的證據；因為涉及法律專業，也會由三位職業法官討論決定有沒有調查的必要。\n當然，決定要不要調查新的證據，可能會與被告有無犯罪、刑度輕重的判斷有重要關係，所以職業法官們在決定前，也會聽取國民法官及備位國民法官的意見；國民法官、備位國民法官對於法官的決定有疑惑的話，也可以請求審判長解釋說明。"
  },
  {
    "question": "我可以中途退出嗎？",
    "answer": "原則上，一旦被選上國民法官，就必須全程到庭，不可以中途退出。\n但是在案件審理過程中，如果因為突發事件，使得國民法官無法繼續參與審判過程，法院仍然可以斟酌具體情形，裁定解任國民法官，由備位國民法官遞補擔任，讓案件能夠繼續審理。"
  },
  {
    "question": "評議程序是什麼？",
    "answer": "由國民法官法庭成員（包括職業法官與國民法官）一起討論，並決定被告有罪或無罪，如果有罪該成立何罪，以及該判多重的刑罰。這是在調查所有證據，並聽取檢察官、被告及辯護人的主張及辯論後，經由討論及表決以做出判決結論的程序。"
  },
  {
    "question": "職業法官會聽我的意見嗎？",
    "answer": "國民法官法庭是由職業法官與國民法官共同組成，全程共同審理後，再依據所形成的心證結果，作成判斷，因此法律賦予國民法官在審判程序中，有適時提出疑問的機會；職業法官針對證據能力、證據調查必要性等做決定時，也會聽取國民法官的意見。\n尤其在終局評議時，身為主席的審判長會公平給予國民法官與職業法官自主陳述意見及充分討論之機會，使國民法官能站在與職業法官對等的立場上進行對話，一起檢視案件中所有重要爭點，最後共同做出判決。"
  },
  {
    "question": "評議時，我一定要表示意見嗎？我可以拒絕表態嗎？",
    "answer": "根據《國民法官法》的規定，所有國民法官都必須在評議時表示自己對案件的意見，這樣才能夠充分展現國民法官制度的目的，讓多元的視野及經驗進入審判當中，因此您的意見不可或缺。\n雖然在最後必須透過投票表決一個確定的結論，但在討論的過程中，您可以自由的表示意見，不必勉強與其他人表示相同意見，在過程中也可以隨時請求法官就法律上的疑義進行說明。\n在討論的過程中，法官也將確保每一位國民法官都有充分表達自己意見的機會，確保國民法官發言的權利。"
  },
  {
    "question": "我會不會被法官、檢察官、被告、辯護人誤導而做出錯誤的判決？",
    "answer": "為使國民法官、備位國民法官得以空白的心證、公正的態度參與審判，《國民法官法》已規定審判長指揮訴訟時，應注意法庭上之言詞或書面陳述，有無使國民法官、備位國民法官產生偏見或預斷的疑慮，並隨時為必要的闡明、釐清。\n例如：於論告或辯論程序中，檢察官或辯護人如果使用未經法院許可提出的資料（像是媒體對本案的報導），此時審判長就會積極行使訴訟指揮權，限制檢察官或辯護人使用此種資料，避免國民法官、備位國民法官的心證受到不當干擾及影響。"
  },
  {
    "question": "國民法官可以判死刑嗎？",
    "answer": "我國尚未廢除死刑，因此國民法官有可能會遇到法定最重刑罰為死刑的案件（例如：殺人、強盜放火、強盜致死等罪）。\n在可能判處死刑的案件中，為了更慎重起見，必須先經過國民法官及職業法官共同投票達3分之2（即6票）以上同意，且國民法官及職業法官分別有至少1票同意，而認定有罪後；再以同樣的決議標準，包含國民法官及職業法官意見在內，經3分之2（即6票）以上同意，才可以判處死刑。"
  },
  {
    "question": "如果最後針對量刑的投票結果，都不一致怎麼辦？",
    "answer": "量刑投票的結果，必須達到過半數的同意票數才算成立(票數必須包含國民法官及職業法官)，而死刑則必須達2/3以上同意才能成立，如果都沒有達到門檻，那麼將會把「最不利於被告」的刑度票數，算入「次不利」的票數內，直到達到上述門檻。可參考附圖如下:"
  },
  {
    "question": "國民法官做出來的判決可以上訴嗎？會不會被上訴審法院推翻呢？",
    "answer": "經國民法官參與審判的案件，被告或檢察官仍然可以上訴表示不服，但國民法官法要求上訴審法院應本於國民參與審判制度之宗旨，儘量尊重國民法官參與審理的判決，不宜輕易推翻國民法官法庭判決結果。\n而且相比於一般案件的上訴要件，國民法官法設有更為嚴格的上訴條件，因此，要推翻國民法官法庭做出來的判決，難度也會提高許多。"
  },
  {
    "question": "國民法官可以看關於案件的相關新聞報導嗎？會不會受到媒體或外部的輿論而影響判決？",
    "answer": "雖然法律上並沒有限制國民法官、備位國民法官在休息時間觀看相關的新聞報導，但是必須特別注意的是，「報導終究只是報導」只能參考用，不能當作認定的證據，必須依照在法庭上呈現的證據來做認定。\n在審前說明中，職業法官會提醒「國民法官於開庭期間返家後，請不要與任何人討論該案件，亦請不要搜尋與該案相關的新聞、報導或資料」，避免受到媒體輿論影響，進而影響判決；另外，在審判過程中，審判長可能會提醒大家不要去接觸或檢索有關的新聞報導。\n無論是國民法官還是職業法官，都必須共同維護公平審判。因此，擔任國民法官時，不能因為性別、種族、地域、宗教、國籍、年齡、身體、性傾向、婚姻狀態、社會經濟地位、政治關係、文化背景或其他因素，而有偏見、歧視、差別待遇或其他不當行為。這樣的要求，和職業法官是一樣的喔！"
  },
  {
    "question": "國民法官會不會受到外力而影響判決（如收買、施壓等）？",
    "answer": "每一位國民法官在就任時，都會被充分告知其權利與義務；在審理過程中，國民法官都會充分了解這個職位的重要性與其必須遵守的規範。\n依國民法官法規定，國民法官如果收受賄賂，不僅是交付賄賂的人會受到處罰（1-7年有期徒刑，及新臺幣100萬元以下罰金），國民法官也會受到嚴厲的處罰（3-10年有期徒刑，及新臺幣200萬元以下罰金）；如果有人為了施壓國民法官而犯罪（例如：恐嚇、妨害自由），則要加重處罰，這些罰責都是為了維持審判的公正。"
  },
  {
    "question": "如果判決被「炎上」(媒體、輿論抨擊)，我可以發文或接受採訪揭發評議過程嗎？",
    "answer": "如果判決被「炎上」(媒體、輿論抨擊)，我可以發文或接受採訪揭發評議過程嗎？\n國民法官必須嚴守評議秘密。\n因為在不公開的評議程序中，大家針對案件所陳述的意見、討論的經過，這些內容一旦公開，恐怕將引來外界討論、批評，如此將引發「寒蟬效應」，讓大家不敢表示自己真正的想法，不利於未來國民法官在評議過程中自由交換意見。\n此外，國民法官職務上知悉他人隱私秘密，即便與案件無關，也必須保密，不得洩漏出去。而這個保密義務是終身的，也就是一輩子都不能告訴任何人喔。"
  },
  {
    "question": "我可以公開或跟親友談論我擔任國民法官時所得知的案件資訊嗎？",
    "answer": "您可以公開的分享擔任國民法官後的經驗與感想，甚至是出一本自傳，但是絕對不能透露有關其他國民法官及被告、被害人、證人等人的任何不應公開個人資訊，更不能透露「評議秘密」，包含評議中誰表示了什麼意見、投票的結果，以及討論的過程。"
  },
  {
    "question": "國民法官有什麼義務？",
    "answer": "國民法官有8大義務：\n宣誓\n嚴守秘密\n全程到庭\n據實陳述\n公正獨立\n參與審判\n參與評議\n聽從訴訟指揮\n國民法官如果違反義務，不僅不能再繼續擔任國民法官，而且還可能會受到相應的處罰喔！"
  },
  {
    "question": "我家上有老下有小或身心障礙者需要照顧，但還是想擔任國民法官怎麼辦？",
    "answer": "為了讓國民能夠安心參與審判，有關機關將會提供各項協助，例如：結合在地資源，提供臨時托育、照護服務等，依照國民法官的個別需求，給予適當且實質的支援。讓上有長輩、下有幼兒的國民也能無後顧之憂地擔任國民法官。法院在寄發通知時，會詢問您有無托育、照護等相關需求，若有請務必勾選，讓法院知道喔！"
  },
  {
    "question": "我家在遠得要命的王國，怎麼辦？",
    "answer": "各地方法院是根據戶籍登記資料，隨機抽選出在該法院管轄區域內居住至少4個月以上的國民，成為備選國民法官，所以只有在您原本戶籍所在地的法院審理的國民法官案件，會通知您前往參與審判，不會有其他的法院請您前往參與審判。\n如果真的遇到實際住處離法院很遠的情形，也不用太擔心，只要您的主要居住地是在臺灣地區，並提出相關的居住證明，法院會補助您從居住地前往法院所需要支出的交通費；如果有必要，法院也會協助安排住宿。有任何疑問或需求，都可以隨時與法院聯繫洽詢喔！"
  },
  {
    "question": "擔任國民法官會有酬勞可以領嗎？",
    "answer": "國民法官、備位國民法官及受通知到庭的候選國民法官，法院均會依照到庭的日數核實支給日費、旅費（交通費、有必要時提供住宿費）及其他相關必要的費用。\n國民法官、備位國民法官： 原則每日可領3,000元\n受通知到庭的候選國民法官：原則可領1,500元"
  },
  {
    "question": "我可以請公假嗎？我會不會受到雇主職務上的處分？",
    "answer": "國民法官法第39條明文規定，國民擔任候選國民法官、國民法官（或備位國民法官）期間，其所屬機關（構）、學校、團體、公司、廠場應給予公假，雇主不能做出任何職務上的不利處分。\n所以，如果您有請假的需求，法院會開立到庭證明書給您，作為向雇主請假的依據。"
  },
  {
    "question": "擔任國民法官，被告或其他相關人會不會找上我？",
    "answer": "無論是國民法官、備位國民法官、候選國民法官，其所屬的個人資料(例如姓名、身分證統一編號、出生年月日、地址等足以辨別個人之資訊)都將會保密，所以在法庭上也不會揭露國民法官、備位國民法官、候選國民法官的相關資料，都是以數字為代號當作稱呼。如果有人試圖影響國民法官、備位國民法官、候選國民法官及他們的家屬，而有不當接觸或關說、賄賂等，都將是觸法行為，會受到刑罰的處罰。"
  },
  {
    "question": "國民法官會受到哪些保護？會不會影響自己或家人的人身安全？",
    "answer": "國民法官的姓名與住所是不會公開的，法庭上也不能拍照。在評議時，無論國民法官陳述哪些意見，都會保密、不會公開。法官也會斟酌情形，給予國民法官必要的保護措施。\n此外，為了保障國民法官的安全，凡是為妨害國民法官行使職權或報復國民法官的目的，而對國民法官或他（她）的特定親屬實行犯罪，均會加重處罰。\n若法院認為特定案件行國民參與審判，有可能會危害到國民法官或他（她）的特定親屬，也可以例外不行國民法官審判，而由職業法官負責審理。"
  },
  {
    "question": "法院會給予國民法官怎樣的具體保護措施呢？",
    "answer": "法院會依據具體情形，考量地區人際網路關係等特性，採取合適之保護措施，如於出入口設置安檢匣門、專人引導、使用專用出入口及通道、聯繫轄區警局派遣員警到場維持秩序、管制旁聽民眾之動線及旁聽證、審理期間集中住宿等方式，甚至由專人接送等措施，以避免國民法官等人遭受不當之騷擾。以上皆是由法院視具體情況綜合考量後採行，提供國民最實質、最具效益之保護；至於個案中有無必要採何種特別保護措施，均由法院審酌案件之性質、國民法官之需求、採取保護措施之實益及必要性程度後，妥為決定。"
  },
  {
    "question": "如果我因為擔任了國民法官(備位國民法官)並且在看見相關卷證之後產生了焦慮等心理或精神上壓力怎麼辦？",
    "answer": "如果我因為擔任了國民法官(備位國民法官)並且在看見相關卷證之後產生了焦慮等心理或精神上壓力怎麼辦？\n如果在審判中可能出現如血腥的照片等證據，可能使國民法官、備位國民法官產生心理壓力，法院在選任期日時，會先告訴候選國民法官這個案件的性質，並確認大家是否能夠接受，如候選國民法官評估自己的身心狀態，認為不適合參與的話，可以向法院說明理由，表示拒絕參與；此外，在審理的過程中，審判長也會盡力顧及國民法官、備位國民法官的心理或精神上的壓力，盡量避免使國民法官產生過大的負擔。另外，司法院正在規劃針對國民法官、備位國民法官因為參與審判的負擔的心理輔導協助措施，所以，如果您在參與審判後有感到不舒服，請您一定要與法院同仁聯繫，尋求協助。"
  },
  {
    "question": "有債務清理問題怎麼辦？",
    "answer": "消費者債務清理條例的立法目的是為讓負債的消費者可以依該條例所定的程序清理債務，以調整與債權人及其他利害關係人的權利義務關係，保障債權人之公平受償，謀求消費者經濟生活之更生及社會經濟之健全發展。所以，債務人可就其本身的債務狀況，選擇適合的清理方式，如符合法律扶助之要件，也可以向法律扶助基金會申請法律扶助。"
  },
  {
    "question": "什麼是「消費者債務清理條例」？",
    "answer": "消費者債務清理條例，是一部由立法院通過之法律，期望被債務纏身的債務人能夠透過消債條例所規定的債務清理程序，迅速清理債務，有重生之機會，並兼顧債權人之權益。"
  },
  {
    "question": "什麼是消費者債務清理條例所稱之「消費者」？是不是一定要有消費才是消費者？",
    "answer": "一、消費者債務清理條例所規定的「消費者」是相對於「營業人」而言，不是指消費行為。\n二、本條例所稱之「消費者」，是指兩種情形\n（一）一為向法院聲請債務清理前1日往前回溯5年內，都沒有反覆從事銷售貨物、提供勞務或其他相類行為以獲取代價之社會活動的債務人，例如：上班族、公務員、農民朋友、家庭主婦等等。\n（二）二為雖然有從事前面所講之營業活動，但5年內營業總額除以實際經營月數之計算結果，平均營業額為每月新台幣20萬元以下的債務人。如果市場擺攤的小生意人，平均月營業額在新臺幣20萬元以下的話，也是符合本條例的規定。"
  },
  {
    "question": "債務人要諮詢消債事件，那裡可以取得資訊或協助？",
    "answer": "消費者向法院聲請債務清理，所必須填寫的聲請書狀、清冊等，目前司法院已將表格化的書狀格式公布在網路上。如果不會使用網路或想更進一步知道消債條例的相關規定，也可以到各地方法院的聯合服務中心請求協助，或者尋求法律扶助基金會的協助。"
  },
  {
    "question": "消債條例有那些程序，是債務人應該了解的？",
    "answer": "消債條例下列3個程序，債務人應該了解\n一、前置協商或調解程序。\n二、更生程序。\n三、清算程序。"
  },
  {
    "question": "消費者債務清理條例所規定的清理程序有哪幾種？是不是要先和銀行協商或調解後才可以利用該條例清理債務？",
    "answer": " 一、消費者債務清理條例所規定的清理程序有哪幾種？\n消費者債務清理條例所規定的清理程序有兩種，一為「更生程序」，一為「清算程序」。\n二、是不是要先和銀行協商或調解後才可以利用該條例清理債務？\n（一）債務人如對銀行、信用合作社等金融機構積欠債務，如欠卡債、信用借款、房貸等，在向法院聲請更生或清算前，必須先和債權人進行協商或調解（稱之為前置協商或調解），如果協商或調解成立就可以不必利用本條例的更生或清算程序，如果不成立，才可以聲請更生或清算。\n（二）如果債務人的債權人之中，沒有任何一個是金融機構，就可以不用經過協商或調解程序，而可以直接向法院聲請更生或清算。"
  },
  {
    "question": "債務人積欠什麼債務要進行前置協商或調解？",
    "answer": "債務人積欠金融機構債務，聲請更生或清算前，須先進行前置協商或調解，這裡的金融機構包括\n一、銀行業，例如銀行、信用合作社、農會信用部、漁會信用部、票券金融公司、信用卡業務機構及郵政儲金匯業局。\n二、證券及期貨業，例如證券商、證券投資信託事業、證券投資顧問事業、證券金融事業、期貨商、槓桿交易商、期貨信託事業、期貨經理事業及期貨顧問事業。\n三、保險業，例如保險公司及保險合作社。\n四、信託業，例如信託公司。\n五、其他經主管機關核定之金融機構。"
  },
  {
    "question": "債務人可否不經前置協商或調解，直接聲請更生或清算？",
    "answer": "對於金融機構負債務者，未經前置協商或調解不成立，不可逕向法院聲請更生或清算。如果債務人之債權人中，沒有金融機構，可以不經協商或調解程序，直接聲請更生或清算。"
  },
  {
    "question": "前置協商程序要向什麼人聲請？向法院提出嗎？",
    "answer": "前置協商程序是必須向最大債權銀行提出請求，並不是向法院聲請。"
  },
  {
    "question": "我不知道最大債權金融機構是那一家，怎麼辦？",
    "answer": "可以直接向聯合徵信中心申請金融機構債權人清冊，從清冊中可以得知最大債權金融機構是那家金融機構。"
  },
  {
    "question": "債務人如何申請前置協商？",
    "answer": "一、依銀行公會之要求，債務人備妥下列文件，以掛號寄交最大債權金融機構提出申請\n（一）前置協商申請書。\n（二）身分證正反面影本。\n（三）申請人財產及收支狀況說明書。\n（四）債權人清冊。\n（五）近1個月國稅局所核發之財產資料清單及最近2個年度之綜合所得資料清單。\n（六）近3個月之薪資證明文件。\n（七）勞工保險卡正本。\n二、以上「前置協商申請書」、「財產及收支狀況說明書」表格，可於銀行公會網站下載使用，或撥打銀行公會諮詢電話取得。"
  },
  {
    "question": "債務人申請前置協商，是否應向最大債權金融機構之總行提出？",
    "answer": "不用，向最大債權金融機構之總行或各地分行提出都可以。"
  },
  {
    "question": "需不需要委任代理人參加協商？",
    "answer": "這點債務人可以自己決定，不一定要委任代理人，如果有必要，最好能委任正派律師，不要委由坊間的代辦業者辦理，以防止受騙。且縱使有委任代理人，在協商的場合，最好還是要親自出席，除了表現出面對債務的決心，且可親自磋商清償方案，較易成立協商。"
  },
  {
    "question": "向銀行申請協商後，銀行會如何進行？",
    "answer": "一、債務人向最大債權銀行申請協商，依法視為同意或授權受請求之金融機構得向稅捐或其他機關、團體查詢財產收入、業務及信用狀況，所以債權銀行會先調查債務人之財務狀況，並且將調查所得資料提供給其他債權人閱覽或抄錄。\n二、所以請求協商時，最好誠實說明財務狀況，以避免債權銀行查詢後發現不符，而影響協商意願。最大債權銀行就會召開債務協商會議，其選擇的地點可能會在銀行內或其所指定的處所，而且必須通知其他債權人一起來協商債務清償方案（例如如何償還？分幾期？總額須還多少才能將餘額免除？）。"
  },
  {
    "question": "與銀行協商成立或不成立時的效果？",
    "answer": "一、與銀行協商成立的效果\n（一）如果債務人所提出之債務清償方案得到債權人之同意，協商就可以成立（依個別債權人與債務人是否成立協商來分別判斷）。\n（二）協商成立的話，要以書面作成債務清償方案，由債權人、債務人在上面簽名、蓋章或按指印都可以。\n二、與銀行協商不成立的處理\n如果協商不成立，可以要求債權人給與證明書，證明已經過協商程序但未成立。"
  },
  {
    "question": "什麼是「更生程序」？",
    "answer": "「更生程序」是指由債務人提出一個最長六年、至少每三個月還款一次的債務人清償計劃（此計劃稱更生方案），更生方案經法定程序由法院認可後，債務人只要依照方案履約完畢，除了不免責債權外，就當然免除其他債務（當然免責）之制度，在更生過程中，債務人所從事之職業不會受到任何限制。"
  },
  {
    "question": "什麼是「清算程序」？",
    "answer": "一、「清算程序」是將債務人現有的財產全部拿出來變現，由法院或管理人分配給全體債權人。\n二、清算完畢後，並非當然免責，必須法院裁定免責後，債務人才能免除其他債務，如果法院裁定不免責，則債務人對其餘債務仍然要負清償責任。\n三、另外，債務人最後還要聲請並經法院裁定復權後，才能回復因開始清算而喪失的公、私權利或資格。"
  },
  {
    "question": "債務人應該如何選擇「更生」或「清算」？",
    "answer": "一、債務人積欠無擔保或無優先權之本金及利息債務總額超過1200萬元的話，就沒有辦法選擇更生，只能聲請清算。\n二、如金額在1200萬元以下的話，更生或清算都可以列入選項，不過如果債務人有穩定的持續收入來源的話，選擇「更生」比較能夠在維持現有工作之情況下，達到清理債務之目的，但是如果沒有固定還款來源，就不適合「更生」而只能「清算」，因為沒有固定還款來源就沒有辦法按期還款。"
  },
  {
    "question": "向法院聲請更生，生活上是否會受到限制？",
    "answer": "原則上不會，除非法院在為認可更生方案之裁定時，因更生方案履行之必要，才會在債務人依更生條件全部履行完畢前，限制債務人之生活程度。"
  },
  {
    "question": "向法院聲請清算，生活上是否會受到限制？",
    "answer": "一、債務人聲請清算後，其生活即不得逾一般人通常之程度，法院還可以對其生活再進一步加以限制。\n二、至於居住方面，債務人非經法院許可，不得離開住居地，法院並得限制債務人出境。"
  },
  {
    "question": "向法院聲請更生，職業上是否會受到限制？",
    "answer": "向法院聲請更生，職業上「不會」受到限制。"
  },
  {
    "question": "向法院聲請清算，職業上是否會受到限制？",
    "answer": "法院裁定開始清算程序後，債務人關於從事職業之資格或權利即會受限制，如不得擔任律師、會計師、農漁會會員、保險業務員、不得委託證券經紀商買賣股票等等，必須等到法院裁定復權時，才能回復。"
  },
  {
    "question": "債務人聲請更生，如果有不誠實的行為，有什麼後果？",
    "answer": "債務人聲請更生，如果有隱匿、毀棄財產或作不利於債權人之處分，或者捏造債務、承認不真實之債務，或是隱匿、毀棄、偽造或變造帳簿、會計文件，導致財產不真確等不誠實的行為，有什麼後果？\n一、構成消費者債務清理條例第147條之罪，要處3年以下有期徒刑。\n二、法院會不認可更生方案，而進入清算程序。 在法院認可更生方案後1年內才發現，法院也可以依照債權人之聲請裁定撤銷更生，同時裁定開始清算。\n三、在進入清算程序後，法院仍然會因債務人之不誠實行為，而裁定不免責。"
  },
  {
    "question": "債務人聲請清算，如果有不誠實的行為，有什麼後果？",
    "answer": "債務人聲請清算，如果有隱匿、毀棄財產或作不利於債權人之處分，或者捏造債務、承認不真實之債務，或是隱匿、毀棄、偽造或變造帳簿、會計文件，導致財產不真確等不誠實的行為，有什麼後果？\n一、構成消費者債務清理條例第146條之罪，要處3年以下有期徒刑。\n二、且清算程序終止或終結後，法院會裁定不免責。\n三、又如果法院在免責以後才發現，也會撤銷免責，債務人將得不償失。"
  },
  {
    "question": "未辦理保存登記之建物，如何認定是所有權人？",
    "answer": "以原始起造人或實際出資建造之人為準，可提出房屋稅籍資料佐證。但有爭議時，應以聲明異議或訴訟程序解決。"
  },
  {
    "question": "如何及何時繳交投標書及保證金？",
    "answer": "投標人參與強制執行不動產投標，得向法院服務處洽領投標書暨保證金封存袋，將投標書暨保證金封存袋之內容填載明確，並將保證金票據放入後將袋口密封，於投標時間截止前投入法院指定之標匭。 通訊投標之投標人應於拍賣公告所載之最後寄達之日、時，寄達指定之地址或郵局信箱。"
  },
  {
    "question": "「執行名義」的種類有哪些？聲請強制執行要注意什麼？",
    "answer": "一、「執行名義」的種類\n依強制執行法第4條規定，執行名義為：\n（一）確定之終局判決。\n（二）假扣押、假處分、假執行之裁判及其他依民事訴訟法得為強制執行之裁判。\n（三）依民事訴訟法成立之和解或調解。\n（四）依公證法規定得為強制執行之公證書。\n（五）抵押權人或質權人，為拍賣抵押物或質物之聲請，經法院為許可強制執行之裁定者。\n（六）其他依法律之規定，得為強制執行名義者。\n二、聲請強制執行注意事項\n（一）債權人應提出執行名義正本。\n（二）執行名義如有附條件、期限或須債權人提供擔保者，必須於條件成就、期限屆至或供擔保後，才可以開始強制執行。\n（三）執行名義如有對待給付者，以債權人已為給付或已提出給付後，才可以開始強制執行。\n（四）債權人收受假扣押或假處分裁定後如果已超過30日，就不得聲請執行。"
  },
  {
    "question": "執行費怎麼計算？",
    "answer": "一、財產案件\n（一）聲請強制執行及參與分配的執行費，都是以執行的標的金額或價額為準。\n（二）如果執行標的金額或價額未滿新台幣5,000元者，免徵執行費；新台幣5,000元以上者，每百元徵收8角，不滿百元者，以百元計算。\n二、非財產案件\n執行非財產案件，執行費一律新台幣3,000元。"
  },
  {
    "question": "聲明參與分配的期限？",
    "answer": "一、標的物經拍賣或變賣者\n應於拍賣或變賣終結之日1日前提出聲明。\n二、標的物經交債權人承受者\n應於依法交債權人承受之日1 日前提出聲明。\n三、不經拍賣或變賣者\n於當次分配表作成之日1日前提出聲明。\n四、如果逾期才聲明參與分配\n（一）如果是有擔保物權或優先受償權之債權人，仍應列入優先受償。\n（二）如果是普通債權人，則只能就其他債權人受償後的餘額受清償。"
  },
  {
    "question": "如何購買法拍屋?",
    "answer": "?\n一、依下述管道查看法拍屋之公告\n（一）執行法院之公告欄。\n（二）被拍賣不動產所在地張貼之公告。\n（三）不動產所在地之鄉鎮市（區）公所張貼之公告。\n（四）各地方法院網站。\n（五）司法院網站之法拍屋公告。\n（六）法院委託台灣金融資產服務股份有限公司辦理不動產拍賣之事件，請直接進入該公司查詢。\n（七）新聞紙。\n二、投標日時及場所\n依不動產拍賣公告所載。請準時到場投標，逾時不受理。通訊投標之投標人應於拍賣公告所載之最後寄達之日、時，寄達指定之地址或郵局信箱。\n三、如何填寫投標書\n（一）投標人可向各地方法院洽領投標書暨保證金封存袋。\n（二）請填寫法院名稱，可依拍賣公告所載案號、標別、股別填寫。\n（三）請填寫投標人姓名、住址、聯絡電話、出生年月日、身分證統一編號等。如委任代理人到場者，代理人應提出具有民事訴訟法第70條第1項但書及第2項規定特別代理權之委任狀，附於投標書，一併投入標匭內，並應提出國民身分證正本或影本，或其他相類之身分證明文件正本或影本。\n（四）願買之不動產，須按照拍賣公告之記載填寫。不動產為數宗者，應分別記明，並將各宗願出之價額及合計總價額詳細載明。\n（五）投標時應依據拍賣公告所載繳納保證金，非通訊投標之保證金可以用現金或經金融主管機關核准之金融業者為發票人之即期支票、匯票或本票繳交執行法院出納室，並將（臨時）收據附於投標書，投入標匭。但以金融主管機關核准之金融業者為發票人之即期支票、匯票或本票為保證金者，得直接放進保證金封存袋。"
  },
  {
    "question": "投標人是否須親自到場？",
    "answer": "也可委託他人代理到場參與投標；委任代理人到場者，應提出委任狀，附於投標書後，一併投入法院指定之標匭。通訊投標之投標人或其代理人於開標時，得不在場。另依「地方法院民事執行處不動產投標參考要點」第4點規定，投標人委任代理人到場者，代理人應提出具有民事訴訟法第70條第 1項但書及第2項規定特別代理權之委任狀，附於投標書，一併投入 標匭內，並應提出國民身分證正本或影本，或其他相類之身分證明文 件正本或影本。"
  },
  {
    "question": "拍賣標的之所有人，可否參與投標或代理他人投標？",
    "answer": "除執行分割共有物變賣判決之拍賣外，投標人不得為該拍賣標的所有人。"
  },
  {
    "question": "投標時須否攜帶證件？",
    "answer": "一、依「地方法院民事執行處不動產投標參考要點」第2點規定，投標人為自然人者，應提出國民身分證正本或影本；不能提出國民身 分證者，應提出相類之身分證明文件正本或影本。投標人為法人者， 應提出相當之證明文件影本。\n二、依上開參考要點第3點規定，投標人為未成年人或法人者，應於投標書上載明其法定代理人之姓名 （父母為未成年人之法定代理人，除不能行使權利者，應提出相關釋 明文件外，父母均應列為法定代理人），並提出法定代理人之證明文 件、國民身分證正本或影本，或其他相類之身分證明文件正本或影本 。"
  },
  {
    "question": "專利侵害假處分",
    "answer": "依智慧財產案件審理細則第37條第3 項規定，法院審理定暫時狀態處分的聲請時，就保全的必要性，應審酌聲請人將來勝訴可能性、聲請的准駁對於聲請人或相對人是否將造成無法彌補的損害，並應權衡雙方損害的程度，及對公眾利益的影響。\n專利權紛爭通常涉及專利技術研發及市場競爭，必須兼顧專利權人迅速獲得救濟與市場公平競爭。因此，法院審核有無核發侵害專利權定暫時狀態假處分的必要時，自應於具體個案中經由利益衡量的觀點，綜合比較當事人、利害關係人利益保護的重要性、本案勝訴的可能、有無不可回復的損害及法秩序的安定和平等公益，予以綜合衡量判斷。"
  },
  {
    "question": "智慧財產權有效性抗辯",
    "answer": "智慧財產案件審理法（下稱：智審法）第16條第1項規定：「當事人主張或抗辯智慧財產權有應撤銷、廢止之原因者，法院應就其主張或抗辯有無理由自為判斷，不適用民事訴訟法、行政訴訟法、商標法、專利法、植物品種及種苗法或其他法律有關停止訴訟程序之規定。」明確宣示於民事侵權訴訟中，法院就智慧財產權有無應予撤銷或廢止原因的爭點，具有判斷的權限，不得以民事訴訟之裁判，須待行政處分或行政爭訟程序的結果為依據，而裁定停止訴訟程序。\n法院審理後認定智慧財產權確有應予撤銷、廢止的原因時，依智審法第16條第2項規定：「智慧財產權人於該民事訴訟中不得對於他造主張權利。」其意義是指民事法院只能認定智慧財產權有撤銷、廢止原因，而不得逕行宣告智慧財產權無效，此一判斷原則上亦僅於該訴訟發生相對的效力，並不阻止智慧財產權人於其他訴訟仍得主張其權利。"
  },
  {
    "question": "智慧財產訴訟上訴要件？",
    "answer": "智慧財產案件審理法為智慧財產案件審理應適用程序的特別法，本法未規定者，依各該民事訴訟、刑事訴訟、行政訴訟程序所應適用的法律。\n智慧財產訴訟上訴要件，依各該民事訴訟、刑事訴訟、行政訴訟程序所應適用的法律處理。"
  },
  {
    "question": "商標評定訴訟介紹與提起要件？",
    "answer": "對於註冊的商標，利害關係人認為該商標的註冊影響其權益，且違反商標法規定不得註冊的情形，得依法向經濟部智慧財產局（下稱：智慧局）申請評定其註冊（參照商標法第57條）。\n評定人或商標權人如對審定結果不服，可於30日內向經濟部訴願委員會提起訴願。如果仍不服訴願決定，可於2個月內以智慧局向智慧財產及商業法院提起行政訴訟。若仍不服行政訴訟判決結果，可於判決送達後20日內向最高行政法院提起上訴。\n \n "
  },
  {
    "question": "商標異議訴訟介紹與提起要件？",
    "answer": "商標的「註冊」如違反商標法相關規定，得依法向經濟部智慧財產局（下稱：智慧局）提起異議程序（參照商標法第48條）。\n異議人或商標權人如對審定結果不服，可於30日內向經濟部訴願委員會提起訴願。如果仍不服訴願決定，可於2個月內以智慧局向智慧財產及商業法院提起行政訴訟。若不服行政訴訟判決結果，可於判決送達後20日內向最高行政法院提起上訴。"
  },
  {
    "question": "專利舉發訴訟介紹與提起要件？",
    "answer": "現行專利舉發及其救濟制度，專利權人以外之第三人，得以專利權有專利法第71條第1項所定事由，向經濟部智慧財產局（下稱：智慧局）提起舉發，主張專利無效；舉發申請經程序審查受理後，將指定專利審查人員進行實體審查，並將審查結果作成審定書。\n舉發人或專利權人如對審定結果不服，得於30日內向經濟部訴願委員會提起訴願，如不服訴願決定結果，得於2個月內以智慧局為被告，向智慧財產及商業法院提起行政訴訟，如仍不服智慧財產及商業法院判決，可於判決送達後20日內得向最高行政法院提起上訴。"
  },
  {
    "question": "智慧財產訴訟起訴要件？",
    "answer": "智慧財產案件審理法為智慧財產案件審理應適用程序的特別法，本法未規定者，依各該民事訴訟、刑事訴訟、行政訴訟程序所應適用的法律。\n智慧財產訴訟起訴要件，依各該民事訴訟、刑事訴訟、行政訴訟程序所應適用的法律處理。"
  },
  {
    "question": "在商標、專利行政訴訟中，才發現有利的新證據時，要不要重新再向經濟部智慧財產局提起異議、廢止或舉發案？",
    "answer": "在撤銷訴訟類型的行政訴訟中，爭議對象是違法的原行政處分，依法理而言，在訴訟中所發現的新證據，既未經經濟部智慧財產局審酌，非原行政處分的一部分，即非行政訴訟所應審理的範圍，故於97年7月1日智慧財產案件審理法施行前，發現新證據後須先據以向經濟部智慧財產局重新提起異議、廢止或舉發案，紛爭無法一次解決。為希望儘速完整地解決紛爭，智慧財產案件審理法第33條規定，當事人於言詞辯論終結前，就同一撤銷或廢止理由中提出的新證據，智慧財產法院仍應予以審酌。因此，智慧財產案件審理法施行後，當事人得於行政訴訟中提出新證據，無須重新再向經濟部智慧財產局提起異議、廢止或舉發案。\n "
  },
  {
    "question": "什麼是電子訴訟系統？什麼是「司法院電子訴訟文書（含線上起訴）服務平台」？目前司法院服務平台是否有開放智慧財產案件的電子訴訟系統？",
    "answer": "電子訴訟系統，是科技法庭（e-court）的一個重要環節，之前稱為「線上起訴系統」。當事人或訴訟代理人可透過司法院所建置之「司法院電子訴訟文書（含線上起訴）服務平台」，律師得經由「司法院律師單一登入」窗口登入。\n當事人或代理人同意使用電子文件及電子簽章，並指定司法院服務平台為收受電子文件之資訊系統後，可以用憑證或專業代理人資格申請帳號，使用司法院服務平台的電子訴訟功能，就可以透過這個平台起訴、聲請、上訴、抗告、進行書狀交換等。\n目前司法院服務平台開放啟用的事件類型與智慧財產案件相關，包括「智慧財產行政訴訟事件」及「智慧財產民事訴訟事件」。\n "
  },
  {
    "question": "智慧財產訴訟是否須繳納訴訟費用？",
    "answer": "一、訴訟費用為當事人依訴訟程序，請法院以公權力保護權利，所應支付的費用。「訴訟費用」分為以下兩種費用：\n裁判費：指訴訟當事人依法應繳納國庫的費用。\n裁判費以外之費用：其他訴訟程序所支出的費用，如訴訟文書的影印、攝影、抄錄、翻譯、鑑定人與證人到庭等費用，其數額均有一定標準。\n二、智慧財產及商業法院智慧財產法庭審理的智慧財產案件，包括民事一、二審、刑事二審及行政訴訟一審；各該訴訟類型案件訴訟費用是否繳納，即分別依民事、刑事或行政訴訟程序所適用的法律。分別敘述如下：\n民事事件採有償主義，即當事人須繳納裁判費，裁判費係依訴訟標的金（價）額比例計算，另採有責主義，規定最終由敗訴當事人負擔訴訟費用；裁判費以外費用，則係按相關規定繳納。\n刑事案件，係國家行政刑罰權，對違法犯罪之行為人處罰，為公權力行使，刑事訴訟法並未規定當事人應向法院繳納裁判費，故智慧財產及商業法院所管轄的第二審智慧財產刑事案件，不收取任何裁判費。\n行政訴訟亦為有償主義，須繳納裁判費，但採定額徵收，智慧財產第一審行政訴訟係按件徵收裁判費4,000元；如有裁判費以外費用，當事人亦應按相關規定繳納。\n "
  },
  {
    "question": "智慧財產刑事案件附帶民事訴訟，由刑事庭自為裁判，或移送民事庭審理？當事人對於該附帶民事訴訟裁判的上訴或抗告，應向哪個法院提起？",
    "answer": "智慧財產刑事案件第一審由地方法院智慧財產專業法庭審理，第二審則由智慧財產及商業法院智慧財產法庭審理，均具專業能力，故智慧財產案件審理法第27條規定，除有特別規定外，受理智慧財產刑事訴訟之各審級法院，就其附帶民事訴訟，原則上應自為裁判。\n依智慧財產案件審理法第28條規定，當事人不服地方法院關於智慧財產刑事案件依通常或簡式審判程序及其附帶民事訴訟所為的裁判，均提起上訴或抗告，固應併向智慧財產及商業法院為之。其於刑事裁判未為上訴或抗告，僅就附帶民事訴訟裁判上訴或抗告，亦應向管轄的智慧財產及商業法院為之。"
  },
  {
    "question": "關於智慧財產民事訴訟的證據保全程序有何特色？",
    "answer": "智慧財產權常涉及專業上知識，而智慧財產權受害事實及損害範圍之證據極易滅失或隱匿，常造成智慧財產權人在訴訟上無法舉證以獲得有效的救濟。因此智慧財產民事事件起訴前的證據保全非常重要，智慧財產案件審理法第18條第1項、第3項、第7項特別規定，保全證據的聲請，在起訴前，向應繫屬的法院聲請，法院准許實施證據保全時，得命技術審查官到場執行職務。另智慧財產及商業法院認為有必要時，得囑託受訊問人住居所或證物所在地地方法院實施證據保全。\n智慧財產案件審理法第18條第4項規定，法院對於智慧財產訴訟事件實施證據保全時，相對人無正當理由拒絕證據保全之實施，法院得以強制力排除，但不得逾必要之程度。\n證據保全程序固然便利權利人舉證，但也容易發生利用起訴前的證據保全程序探知相對人營業秘密之情事，為防範此種情形，智慧財產案件審理法第18條第5項特別規定，智慧財產及商業法院於實施保全時，得依聲請人、相對人或第三人之聲請，限制或禁止實施保全時在場之人，就保全所得證據資料，得命另行保管及不予准許或限制閱覽。如法院認為確有向聲請人或訴訟代理人等開示證據資料，或聽取其意見之必要時，智慧財產案件審理法第18條第6項另規定，法院於此時亦得依聲請對於受證據開示者發秘密保持命令，以防止營業秘密之不當外洩，維護相對人之權益。\n "
  },
  {
    "question": "智慧財產案件訴訟資料，常涉及營業秘密，審理智慧財產案件時有無相應的特殊制度？",
    "answer": "一、得聲請不公開審判\n民事事件：依智慧財產案件審理法第9條第1項規定：當事人提出之攻擊或防禦方法，涉及當事人或第三人營業秘密，經當事人聲請，法院認為適當者，得不公開審判；其經兩造合意不公開審判者，亦同。\n刑事案件：依智慧財產案件審理法第24條前段規定：訴訟資料涉及營業秘密者，法院得依聲請不公開審判。\n行政訴訟事件：依智慧財產案件審理法第34條規定準用第9條民事事件之規定。\n二、得依聲請或依職權限制閱覽卷證：\n民事事件：依智慧財產案件審理法第9條第2項規定：訴訟資料涉及營業秘密者，法院得依聲請或依職權裁定不予准許或限制訴訟資料之閱覽、抄錄或攝影。\n刑事案件：依智慧財產案件審理法第24條後段規定：訴訟資料涉及營業秘密者，法院得依聲請或依職權限制卷宗或證物之檢閱、抄錄或攝影。\n行政訴訟事件：依智慧財產案件審理法第34條規定準用第9條民事事件之規定。\n三、得聲請秘密保持命令：\n     「秘密保持命令」是指在證據等訴訟資料中，如有包含營業秘密時，法院經營業秘密持有人聲請，就該營業秘密為禁止使用或開示之命令（智慧財產案件審理法第11條至第15條）。如違反秘密保持命令，則可處三年以下有期徒刑、拘役或科或併科新臺幣10萬元以下罰金之刑事處罰，以確保秘密保持命令的實效性（智慧財產案件審理法第35條第1項）。\n四、營業秘密訴訟相關規範\n除智慧財產案件審理法有相關規定外，為了提升法院審理營業秘密案件的專業性、正確性與效率，同時保護營業秘密的卷證內容，本院另訂定「地方法院辦理營業秘密案件應行注意事項」及「法院辦理秘密保持命令及偵查保密令案件作業要點」，讓營業秘密審理在訴訟程序中的保護更為完備。​\n \n \n "
  },
  {
    "question": "智慧財產案件所涉及的證物資料常在他造或第三人手中，若其拒絕提出，當事人有無救濟途徑？",
    "answer": "於智慧財產民事事件，就侵害的事實及其損害所及範圍的證據，在訴訟當事人間具有明顯存在於一方的情形，如未能促使證據提出於法院，法院於事後審酌情形認定他造關於證據的內容，及其所憑證明的侵害事實及損害範圍，是否可信為真實，仍有相當困難。所以智慧財產案件審理法第10條明定文書或勘驗物之持有人，包括當事人及第三人，無正當理由不從法院之命提出文書及勘驗物時，法院得科處罰鍰及必要時命為強制處分，以促使當事人協助法院為適正之裁判。"
  },
  {
    "question": "技術審查官和鑑定人有何不同？",
    "answer": "技術審查官的性質屬法官常備的輔助人員，其向法院所為陳述並非證據資料，當事人就其主張的事實仍應負舉證責任，不得逕行引用技術審查官的陳述為證據，亦不受當事人的詢問。\n至於鑑定，則為訴訟法明定的證據方法，鑑定人得受當事人及法院的詢問；鑑定人的報酬由當事人或法院依個案支付，其為民事及行政訴訟事件，並列為訴訟費用，於終局裁判時經法院諭知由當事人負擔。"
  },
  {
    "question": "智慧財產及商業法院配置技術審查官的目的？其職務內容為何？",
    "answer": "智慧財產案件常涉及跨領域的科技專業問題，為引進各種技術領域的專業人力，建立審判的輔助機制，以協助法官為正確的裁判，我國參考日本「裁判所調查官」及韓國「技術審理官」制度，設置「技術審查官」，在訴訟過程中，協助法官處理案件有關的專業技術上爭點，但不直接參與裁判。\n依智慧財產及商業法院組織法第16條規定，技術審查官的來源得以任用、遴聘或借調具有智慧財產專業知識或技術之人員充任。技術審查官的職務，主要包括：承法官之命，辦理案件之技術判斷；技術資料之蒐集與分析；提供技術意見；其他法令所定之事務等。此為原則性提示，在智慧財產案件審理法第4條就技術審查官職務內容進一步規定，包括：\n（1）為使訴訟關係明確，就事實上及法律上之事項，基於專業知識對當事人為說明或發問。\n（2）對證人或鑑定人為直接發問。\n（3）就本案向法官為意見之陳述。\n（4）於證據保全時協助調查證據。\n（5）於保全程序或強制執行程序提供協助。\n "
  },
  {
    "question": "智慧財產訴訟審理程序特色為何？",
    "answer": "為迅速有效解決智慧財產訴訟爭議，我國於2007年3月28日公布智慧財產案件審理法，並自2008年7月1日施行。除引進秘密保持命令制度以保護營業秘密外，並增加技術專家參與訴訟、民刑事法院就智慧財產權權利有效性的主張與抗辯應自為判斷、容許於智慧財產行政訴訟中提出新證據、增加定暫時狀態處分的要件等有別於傳統民事、刑事及行政訴訟之規定，以因應審理智慧財產案件的需要。"
  },
  {
    "question": "智慧財產案件的審理流程？",
    "answer": "智慧財產及商業法院智慧財產法庭受理的智慧財產民事事件，其第一審由一位法官獨任審判；第二審由三位法官合議審判；不服第二審裁判，除別有規定外，得向最高法院提起上訴或抗告。\n智慧財產有關的刑事案件除簡易，第一審由各地方法院管轄；第二審改由智慧財產及商業法院管轄；第三審為最高法院管轄。\n智慧財產有關的行政訴訟第一審管轄法院為智慧財產及商業法院，對於裁判不服，得上訴或抗告於終審的最高行政法院。"
  },
  {
    "question": "智慧財產案件的審理？",
    "answer": "一、智慧財產及商業法院設置智慧財產法庭，審理與智慧財產有關案件：\n民事事件：第一審及第二審事件。\n刑事第二審案件。\n行政訴訟第一審事件。\n二、依智慧財產及商業法院組織法第3條及第9條第1項規定，智慧財產及商業法院智慧財產法庭審理案件如下：\n民事事件：依專利法、商標法、著作權法、光碟管理條例、營業秘密法、積體電路電路布局保護法、植物品種及種苗法或公平交易法所保護之智慧財產權益所生之第  一審及第二審民事訴訟事件。\n刑事案件：因刑法第二百五十三條至第二百五十五條、第三百十七條、第三百十八條之罪或違反商標法、著作權法、營業秘密法及智慧財產案件審理法第三十五條第一項、第三十六條第一項案件，不服地方法院依通常、簡式審判或協商程序所為之第一審裁判而上訴或抗告之刑事案件。但少年刑事案件，不在此限。\n行政訴訟事件：因專利法、商標法、著作權法、光碟管理條例、積體電路電路布局保護法、植物品種及種苗法或公平交易法涉及智慧財產權所生之第一審行政訴訟事件及強制執行事件。\n其他依法律規定或經司法院指定由智慧財產及商業法院管轄之智慧財產案件。\n三、值得注意的是，由智慧財產及商業法院管轄的智慧財產民事、行政訴訟事件，非智慧財產及商業法院專屬管轄（智慧財產及商業法院組織法第3條第1款、第3款及智慧財產案件審理細則第9條規定參照）。所以當事人誤將智慧財產民事、行政訴訟事件向普通法院起訴，普通民事法院、行政法院不察，未以管轄錯誤裁定移送智慧財產及商業法院，逕為實體裁判，並非違背法令，上級法院不得以此廢棄原裁判。\n \n "
  },
  {
    "question": "智慧財產的專業法院何時設立？",
    "answer": "智慧財產權是人類精神活動的成果而能產生財產上的價值，並由法律所創設的一種權利。其種類很多，但主要是專利法、商標法、積體電路電路布局保護法、植物品種及種苗法等因登錄始受保護的權利，或者如著作權法、營業秘密法等因特定的行為本身自然發生而受保護的權利，以及依公平交易法的規定，禁止他人不公平競爭行為而受保護的權利。\n我國為保障智慧財產權，於2008年（97年）7月1日在新北市板橋區縣民大道2段7號3樓（板橋車站三鐵共構大樓），設立智慧財產法院，之後於2021年（110年）7月1日改制為智慧財產及商業法院，並設置智慧財產法庭，專門負責審理相關智慧財產案件。自該專業法院成立後，因訴訟同軌、見解統一，積極審理、迅速正確的解決有關智慧財產的法律紛爭，在各項業務有效運作下，成為臺灣於2009年1月16日從美國特別301一般觀察名單除名的關鍵原因之一。\n "
  },
  {
    "question": "專利訴訟是否一定要律師代理？",
    "answer": "專利第一審、第二審民事訴訟事件及第一審行政訴訟案件，並不採取律師強制主義，當事人原則上可以自己到法院進行訴訟，並不一定要委任律師辦理。但當事人如委任不具有律師資格之商標代理人代理出庭，應得審判長許可（民事訴訟法第68條第1項、行政訴訟法第49條第2項）。\n專利第三審民事訴訟：\n依民事訴訟法第466條之1第1項規定，對於第二審判決上訴，上訴人應委任律師為訴訟代理人；至於被上訴人，法律並沒有規定一定要委任律師代理，只有同法第474條第2項規定，第三審法院行言詞辯論時，應由兩造委任律師代理為之，在這種情形下，被上訴人才須委任律師。\n專利第二審行政訴訟：\n對於專利第一審行政事件的判決提起上訴，由最高行政法院審理。因為是法律審，採行強制律師代理，原則上應委任律師為訴訟代理人。如經最高行政法院認為適當，亦可委任專利師或專利代理人。但是，如果上訴人或其法定代理人具有律師資格，或為大學院校的公法學教授，因已有相當的行政法學素養，可自為訴訟行為，就無委任訴訟代理人的必要（參照行政訴訟法第241條之1）。"
  },
  {
    "question": "關於中央流行疫情指揮中心所定「停止室內5人以上、室外10人以上之聚會」，所指「聚會」，是否包含各級法院的開庭？",
    "answer": "Ｑ：\nＡ：\n不包含，即各級法院在落實實聯制、佩戴口罩、量測體溫、保持社交距離、設置隔板或梅花座、人員健康監測等防疫措施，可維持開庭等公務運作。但必須遵守企業防疫指引，啟動異地、居家辦公、彈性時間上下班、採取視訊，在可營運前提下，將人力、人流及接觸降到最低。\n參考資料：\n一、中央流行疫情指揮中心公告修正「嚴重特殊傳染性肺炎(COVID-19)第三級警戒標準及防疫措施裁罰規定」，有關停止室內5人以上、室外10人以上之聚會，聚會定義分為下列兩種：\n   (一)「在家聚會」指個別人士聚集在住宅內，無論何種目的，室內或室外(同住者除外)。\n   (二)「社交聚會」指個別人士在任何地方因社交目的聚集。\n二、請參看指揮中心疾管署羅副署長一鈞於110年6月15日(星期二)在立法院黨團協商時，回應立法委員時之口頭報告(詳110.06.15立法院直播影片13:24:40-13:26:03 ，https://imvod.ly.gov.tw/Play/Full/13681/300K/）"
  },
  {
    "question": "如何辦理房屋租賃契約公證？",
    "answer": "房屋租賃契約公證\n一、房屋租賃契約公證之效果\n房屋出租訂立書面契約，經過公證之後，對於承租人交還房屋，給付租金及違約金，出租人返還押租金等事項，不須訴訟就可請求法院強制執行。雙方權利獲得保障，糾紛也可避免。\n二、房屋租賃契約公證之請求手續\n（一）向地方法院公證處或民間公證人事務所（以下簡稱公證處所）購買公證請求書1份，新臺幣（下同）2元。\n（二）請求書的填寫方式：\n填明請求人即出租人、承租人雙方（承租人覓有保證人時，填在承租人之後），姓名、性別、出生地、出生年月日、職業、身分證明文件及其字號、住居所。\n「請求公證之法律行為或私權事實」欄內，僅須填寫「當事人間訂立房屋租賃契約，請求公證」。\n「約定逕受強制執行」欄內，分別寫明需要強制執行的標的，「租賃期滿交還房屋」、「給付租金及違約金」、「返還押租金」等。\n最後由請求人雙方簽名蓋章，並記明年月日。\n請求書寫好後，交公證處所收件登記，分由公證人辦理。\n（三）請求人（保證人也是請求人）、代理人均應攜帶國民身分證及印章，出租人並要帶房屋權利證明文件（如權狀，並備影本1份存卷）、房屋稅單（須最近1期，並備影本1份存卷）。\n（四）請求人如係公司、法人、團體或商號，請攜帶公司設立（變更）登記事項表、法人登記證書、人民團體立案證書正本或商業登記抄本正本等證明文件、負責人身分證及印章，公司、法人、團體或商號之印章。\n（五）請求人（公司、法人、團體或商號之負責人）本人不能到場，可以委任他人代理，但要提出經請求人本人簽章之授權書。\n（六）提出之授權書，應以下列方式之一證明之：\n經公證或認證。\n經有關公務機關證明：包括村、里辦公室、請求人任職之公務機關、現服役之部隊或現服監之監所機關等。\n於境外作成者，經中華民國駐外使領館或經外交部授權之駐外機構或經其他有權機關授權之團體證明。如係在外國作成，須經駐外館處證明，並得請外交部複驗；如係在大陸地區作成，須經海峽交流基金會證明。\n外國人或居住境外之人作成者，經該國駐中華民國使領館或經該國授權之機構或經該地區有權機關授權之團體證明。\n授權書附有請求人之印鑑證明書者，授權書上之印文與該印鑑證明書上之印鑑須相符。\n（七）前項5.之印鑑證明書，在「公司」部分，因公司主管機關經濟部於民國87年4月1日起停止核發，為因應實際需要，行政機關停止核發公司及其負責人印鑑證明後，公司委任代理人辦理公、認證事件時，如未提出經公證人公、認證或經公證法第76條第2項所定：經有關公務機關證明；於境外作成者，經中華民國駐外使領館或經外交部授權之駐外機構或經其他有權機關授權之團體證明；外國人或居住境外之人作成者，經該國駐中華民國使領館或經該國授權之機構或經該地區有權機關授權之團體證明等證明之授權書者，公證人不得逕予拒絕受理，而應命請求人提出下列證明文件以替代印鑑證明書之使用：\n公司登記主管機關最近6個月內所核發公司設立（變更）登記事項表正本，及加蓋相同公司及其負責人印鑑章之影本（請勿縮印），正本核對無訛後發還，影本附卷存參。\n公司設立（變更）登記事項表正本核發後已逾6個月，除檢附該正本核對外，須再檢附公司登記主管機關最近3個月內核發之公司設立（變更）登記事項表抄錄本及聲請抄錄或准予變更等相關證明文件。核對無訛後，正本發還，抄錄本及聲請抄錄或准予變更等相關證明文件附卷存參。\n如為分公司，前項登記事項表若僅有分公司印鑑章，而無負責人印鑑章時，得另提出戶政機關所出具之負責人印鑑證明以替代之。\n（八）所需租賃契約書，請求人如有自備至少攜帶3份，如未準備，可利用公證處所印製的契約，每3份3元。\n（九）依公證法第80條規定，公證人認為必要時須至房屋所在地實際體驗。\n三、公證費用\n應徵公證費用，以租金總額或房屋課稅現值二者較高者，加保證金後，依下列標準收取之。如附加強制執行之條款者，加收二分之一：\n（一）20萬元以下者，1000元。\n（二）20萬元至50萬元者，2000元。\n（三）逾50萬元至1百萬元，3000元。\n（四）逾100萬元至200萬元者，4000元。\n（五）逾200萬元至500萬元者，5000元。\n（六）逾500萬元至1000萬元者，6000元。\n（七）逾1000萬元至5000萬元者，其超過1000萬元部分，每1000萬元加收2000元；不滿1000萬元者，按1000萬元計算。\n（八）逾5000萬元者，其超過部分，每1000萬元加收1000元；不滿1000萬元者，按1000萬元計算。"
  },
  {
    "question": "少年保護管束的資料，會不會告訴學校？或是否會讓派出所知道？",
    "answer": "受保護管束少年之資料，非依法令法院及其他任何機關不得提供。依法律規定因少年如果受較輕的處罰(如:不付審理交家長嚴加管教、告誡)執行完畢2年後，或受保護處分或刑之執行完畢或赦免3年後，或受不付審理、不付保護處分裁定確定後，法院會主動通知保存少年前科紀錄及有關資料之機關，將少年前科紀錄及有關資料予以塗銷。"
  },
  {
    "question": "為何要在行政訴訟法增訂都市計畫審查程序專章？",
    "answer": "實務向來認為都市計畫（含定期通盤檢討之變更；下同）因屬法規性質，並非行政處分，人民縱認都市計畫違法且損害其權利或法律上之利益，仍須俟後續行政處分作成後，始得依行政訴訟法提起撤銷訴訟。然為使人民財產權及訴訟權等權利受及時、有效、完整之保障，於其權利因都市計畫而受有侵害時，得及時提起訴訟請求救濟，並藉以督促主管機關擬定、核定與發布都市計畫時，遵守法律規範，司法院釋字第742號解釋乃要求應於該解釋公布之日起2年內增訂相關規定，使人民得就違法之都市計畫，認為損害其權利或法律上利益者，提起訴訟以資救濟。鑑於依都市計畫法發布之都市計畫（如都市計畫之訂定、變更等），內容多樣，且法律性質不一，可能是法規，亦可能是行政處分（一般處分）或其他行政行為，而於個別判斷時，往往難以明確區隔（詳見司法院釋字第742號解釋理由書），為求人民之訴訟便利及司法審查之程序經濟與效率，爰參酌德國行政法院法第47條規定，於行政訴訟法增訂「都市計畫審查程序」專章（依本章規定程序提起之行政訴訟，以下簡稱為「都市計畫審查訴訟」）。"
  },
  {
    "question": "在法院判決確定前，可以先聲請停止適用都市計畫或執行嗎？",
    "answer": "（一）都市計畫審查程序章，於行政訴訟法第237條之30就暫時權利保護有特別規定：\n1.行政訴訟法第七編保全程序之規定，與都市計畫審查程序之客觀訴訟性質、維護法秩序功能與法規結構未盡相符，尤其都市計畫審查程序上之保全措施，僅以都市計畫為對象，究應為如何之保全，宜有較明確之規定，且於個案之判斷上宜考量都市計畫審查程序之特徵，為免爭議，實不宜悉予適用或準用行政訴訟法第七編保全程序之規定。再考量都市計畫之適用或執行，可能對人民、地方自治團體或其他公法人之權利或公益造成重大之損害或急迫之危險，而行政法院審理都市計畫審查程序事件未必能即時以本案判決予以防止，權衡相關利益之結果，可能有必要於本案判決前，暫時停止適用或執行都市計畫，或為其他必要之處置，以防止發生重大之損害或避免急迫之危險，故宜於都市計畫審查程序章自行規定適合都市計畫之保全程序，爰參酌德國行政法院法第47條第6項規定，於行政訴訟法第237條之30第1項規定：「於爭執之都市計畫，為防止發生重大之損害或避免急迫之危險而有必要時，得聲請管轄本案之行政法院暫時停止適用或執行，或為其他必要之處置。」\n2.惟第七編保全程序之規定中，仍有部分規定，經審慎審查其是否與都市計畫審查程序之特徵及本章之法規結構相容後，得予準用者，故行政訴訟法第237條之30第2項規定：「前項情形，準用第二百九十五條至第二百九十七條、第二百九十八條第三項、第四項、第三百零一條及第三百零三條之規定。」俾法院得視個案情形準用之，以補充第1項規定之不足。\n3.本章已特設保全程序之規定，足資因應防止發生重大損害或避免急迫危險之實際需要，自無準用本編第一章第二節停止執行規定之必要。\n（二）依本條規定聲請暫時停止或適用之都市計畫，限於「爭執之都市計畫」。至於聲請人，應限於得提起本案訴訟，具原告適格之人民、地方自治團體或其他公法人，乃屬依本章規定解釋之當然。又行政訴訟法第237條之30聲請事件，依同法第98條之5但書第7款規定，應徵收裁判費1千元。\n（三）法院如裁定准許暫時停止適用或執行爭執之都市計畫，或為其他必要之處置，該裁定不待確定，已具一般拘束力（行政訴訟法第272條準用民事訴訟法第491條第1項規定參照），為期周知，應將裁定正本送達原發布機關，依都市計畫發布方式公告裁定主文。該准許裁定事後如經廢棄、變更或撤銷時，既足以影響原裁定效力，亦應準用前開之規定處理（行政訴訟法第237條之30第3項規定參照）。\n（四）另須注意者，都市計畫審查程序不論本案訴訟或保全程序訴訟，法院審理、裁判之範圍原則上均應受當事人聲明之拘束。\n當事人如僅針對通盤檢討其中一個變更案聲請保全程序，該變更案如與同一都市計畫內其他變更案具可分性，法院審理及裁判之範圍自應受聲請人聲明之拘束。至關於行政訴訟法第237條之28所規範「不可分關係」之都市計畫，乃參酌德國規範審查訴訟實務操作經驗而來，舉例言之，關於河川整治之都市計畫發布後，人民僅就涉及其區域之部分請求宣告無效，惟行政法院於審理後如僅宣告部分都市計畫無效，將使整體都市計畫失去規制之意義，而無法達成河川整治之目的時，即有將法院審理、裁判之範圍擴及全部都市計畫之必要，但不會擴及其他開發計畫。足見此種情形仍屬十分例外之情況，且設有嚴格條件之限制，保全程序之法院裁判範圍不會毫無限制地擴張至聲請人所未請求之部分，故應尚不至淪為有心人士阻礙都市開發之手段。"
  },
  {
    "question": "行政訴訟的種類有哪些？",
    "answer": "依照目前行政訴訟法規定(參照行政訴訟法第3條），行政訴訟基本上可以區分為「撤銷訴訟」、「確認訴訟」及「給付訴訟」三大類。在給付訴訟部分，可以再進一步分為「課予義務訴訟」及「一般給付訴訟」(參照行政訴訟法第5條及第8條)。此外，行政訴訟法亦另有規定「維護公益訴訟」及「選舉罷免訴訟」(參照行政訴訟法第9條及第10條）。"
  },
  {
    "question": "提起行政訴訟前，一定要先提訴願嗎？",
    "answer": "依照目前行政訴訟法的規定，如果提起「撤銷訴訟」或「課予義務訴訟」，原則上必須先經過訴願程序，才可向行政法院起訴，這就是一般所稱的「訴願前置主義」。但如果法律有規定免經訴願程序，就例外可直接提起行政訴訟，例如交通裁決事件訴訟(參照行政訴訟法第237條之3)，或對於經聽證程序後作成的行政處分，提起撤銷訴訟(參照行政程序法第109條)。如果提起「確認訴訟」或「一般給付訴訟」，則無庸先經訴願程序。"
  },
  {
    "question": "提起行政訴訟要繳裁判費嗎？",
    "answer": "基於司法資源屬全民所有，以及使用者付費原則，並考量司法資源的有限性，避免濫行起訴，目前提起行政訴訟，是採少量定額徵收裁判費。\n小叮嚀：\n要特別提醒您，依目前行政訴訟法規定，無論是起訴、上訴、抗告、再審或其他聲請，原則上，當事人都須預納裁判費，如果沒繳，審判長會定期通知當事人繳納，如果逾期未繳，是會被駁回訴訟或聲請的。\n行政訴訟裁判費項目及金額"
  },
  {
    "question": "對於抗告法院就聲請提審駁回之裁定，可否再抗告？",
    "answer": "為避免程序延滯，對於抗告法院就聲請提審駁回之裁定，不得再抗告。\n（相關法條：提審法第10 條第3 項）"
  },
  {
    "question": "被傳喚當證人可否不到庭？",
    "answer": "證人可否不到庭？\n證人是對待證事實親自見聞的人，對犯罪的澄清及真實發現佔相當重要的地位，故凡居住在我國領域內，應服從我國法權的人，無分國籍身分，均有在他人為被告的案件中作證的義務。若證人經合法傳喚無正當理由不到場，法院得科以新台幣3萬元以下之罰鍰，且得予以強制拘提；再傳不到者，亦可連續處罰。另外，證人雖然到場，若無正當理由，而拒絕具結或作證時，同樣可處罰新台幣3萬元以下的罰鍰。\n縱然證人因與被告間具一定親屬或身分關係，而得依法行使拒絕證言權，亦不能因此免除到場義務。換言之，無論證人是否拒絕證言，均應到庭。\n為使訴訟程序能順利進行，法院因當事人、代理人、辯護人或輔佐人聲請調查證據，而有傳喚證人必要時，聲請人應促使證人到場。\n(相關法條：刑事訴訟法第176條之1、第176條之2、第178條、第180條、第181條、第193條)"
  },
  {
    "question": "受提審法第11 條刑罰處罰之人，是否不限於具有公務員身分之人？",
    "answer": "逮捕、拘禁之機關，包括受委託執行公權力之民間團體，例如主管機關指定非公立醫院緊急安置嚴重精神病患，是以受提審法第11 條處罰之逮捕、拘禁機關之人員，不限於公務人員。\n（相關法條：提審法第11 條）"
  },
  {
    "question": "聲請提審得裁定駁回之事例為何？",
    "answer": "經法院逮捕、拘禁，例如審判中經法院拘提到案，因已符合法官保留原則，自無提審之必要。\n依其他法律規定得聲請即時由法院審查者，例如入出國及移民法依司法院釋字第708 號解釋之意旨完成立法修正後即屬之。\n被逮捕、拘禁人已回復人身自由者，例如已經檢察官具保、責付及限制住居。\n被逮捕、拘禁人已死亡者，係指遭逮捕、拘禁後死亡而言；如在逮捕、拘禁前即已死亡，則應屬「無逮捕、拘禁事實」之情形。\n經法院裁判而剝奪人身自由者，例如依各審級法院之判決、裁定（含已確定及未確定）或處分所為之逮捕、拘禁，因已符合法官保留原則，自無提審之必要。\n無逮捕、拘禁事實者，係指自始未遭逮捕、拘禁而言，不包括曾遭逮捕、拘禁後已回復自由者。例如聲請人僅是經檢察官傳喚到庭，並無逮捕、拘禁之情事，即屬之。\n（相關法條：提審法第5條第1 項）"
  },
  {
    "question": "提審法第8 條第2 項所謂「必要時，得通知相關第三人到場陳述意見」適用在何種情形？",
    "answer": "被逮捕、拘禁人為未成年人或身心障礙無法為完全之陳述者，為輔助其陳述能力，法院於必要時得通知被逮捕、拘禁人之法定代理人、直系或三親等內旁系血親或家長、家屬等相關第三人到場陳述意見。（相關法條：提審法第8 條第2 項）"
  },
  {
    "question": "法院受理提審之聲請，應僅審查逮捕、拘禁之合法性，或應及於其必要性？",
    "answer": "法院關於提審聲請之審查，僅應審查逮捕、拘禁程序之合法性，不涉入本案之原因事實，亦不及於逮捕、拘禁之必要性。（相關法條：提審法第8 條第1 項）"
  },
  {
    "question": "如何才可以成為刑事案件的輔佐人？",
    "answer": "擔任輔佐人\n被告或自訴人的配偶、直系或三親等內旁系血親或家長、家屬或被告的法定代理人在起訴後，可以向法院用書狀或於審判期日用言詞陳明為被告或自訴人的輔佐人，在法院陳述意見。\n(相關法條：刑事訴訟法第35條)"
  },
  {
    "question": "聲請提審遭法院以第5 條第1 項但書各款情形駁回者，有無一事不再理原則之適用？",
    "answer": "依提審法第5 條第1 項但書各款駁回者，因屬程序上之裁判，不具實體之確定力，故無一事不再理原則之適用。（相關法條：提審法第5 條第1 項）"
  },
  {
    "question": "什麼時候可以選任辯護人？",
    "answer": "選任辯護人\n被告在偵查中或審判中，隨時都可以選任辯護人。犯罪嫌疑人受司法警察官或司法警察調查時，也可以選任辯護人。被告或犯罪嫌疑人的法定代理人、配偶、直系或三親等內旁系血親或家長、家屬，可以獨立為被告或犯罪嫌疑人選任辯護人。\n（相關法條：刑事訴訟法第27條）"
  },
  {
    "question": "如何聲請交付審判？",
    "answer": "聲請交付審判\n告訴人對於檢察官之不起訴或緩起訴處分，聲請再議經駁回後，如有不服，得於接受駁回之處分書後10日內，委任律師提出理由狀，向該管第一審法院聲請交付審判。\n聲請人於法院裁定前，或裁定交付審判後第一審辯論終結前，得撤回之。撤回交付審判聲請之人，不得再行聲請交付審判。\n聲請人對法院所為駁回交付審判的裁定，不得抗告；被告對法院所為交付審判之裁定，得提起抗告。\n法院為交付審判之裁定時，視為案件已提起公訴，依第一審審判程序之規定審判。\n(相關法條：刑事訴訟法第258條之1、第258條之2、第258條之3)"
  },
  {
    "question": "司法院釋字第708 號及第710 號解釋所提及「即時有效司法救濟」，與提審法之關係？",
    "answer": "提審係人民受法院以外之任何機關逮捕、拘禁時，得即時請求法院提審，由法院即時審查逮捕、拘禁之合法性；而司法院釋字第708 號及第710 號解釋意旨指出，受收容人或受暫時收容人表示不服，或要求法院審查決定是否予以收容，收容或暫時收容之機關應即於24 小時內將受收容人或受暫時收容人移送法院迅速決定是否應予收容，其即時司法救濟程序較提審制度更為快速；且提審本屬「救急」制度，用以補充正當法律程序之不足，是以如其他法律規定「得聲請即時由法院審查」，憲法保障人民得聲請法院即時救濟之意旨業已實現時，自毋庸再進行提審程序。\n（相關法條：提審法第1 條第1 項）"
  },
  {
    "question": "提審法第1 條第1 項所稱「法院以外之任何機關」，所指「機關」之範圍如何界定？",
    "answer": "按一般法律所稱之機關，係指代表國家、地方自治團體或其他行政主體表示意思，從事公共事務，行使公權力，依組織法律或命令設立具有法定地位之組織（行政程序法第2 條第2 項、第3 項及中央行政機關組織基準法第3 條第1 款規定參照），例如具司法公權力之機關（如司法警察機關、地方檢察署）、國防部及其所屬各機關（構）、司令部及各級部隊、巡防機關（海岸巡防法第5 條第5 款參照）、海關（海關緝私條例第11 條、第12條參照）、行政執行處（行政執行法第19 條第1 項參照）、直轄市、縣（市）主管機關、各級政府設立之精神照護機構（參見精神衛生法）均屬之。又依法受委託行使逮捕、拘禁公權力，而視為行政機關之個人或團體亦包括在內（行政程序法第2 條第3 項參照）。（相關法條：提審法第1 條第1 項）"
  },
  {
    "question": "「人身自由剝奪」與「人身自由限制」二者區別之界限為何？人身自由受限制者得否聲請提審救濟？",
    "answer": "一、「人身自由剝奪」與「人身自由限制」二者區別之界限為何？\n「人身自由之剝奪」與「人身自由之限制」同為以違反當事人意思之強制方法，干預當事人之行動自由，兩者程度上之區別在於干預強度及時間長短。\n人身自由之剝奪：指違反當事人之意思，將人拘束於特定、有限制空間之謂，包括完全排除身體之活動、限制停留在特定處所，例如羈押、收容、管收、刑罰執行等。只要人身自由已達被剝奪狀態，均可聲請提審救濟。\n人身自由之限制（狹義）：尚未達空間限制，僅是移動自由的限制，並非全面、而是部分地限制自由，例如限制出境、盤查所為之短暫攔阻。（相關法條：提審法第1 條第1 項）\n二、人身自由受限制者得否聲請提審救濟？\n限制出境（出海）、限制住居或其他相類似之處分，某程度亦屬拘束一部分的人身自由，但未將當事人拘束在封閉處所，與外界尚有接觸聯繫，未達到剝奪人身自由之程度。人身自由之限制需有法律明確授權依據，但因尚未達被剝奪狀態，並非聲請提審之對象。（相關法條：提審法第1 條第1 項）"
  },
  {
    "question": "提審法第1 條第1 項所稱之「人民」，是否僅限於本國人？",
    "answer": "司法院釋字第708 號解釋理由指出，憲法第8 條關於人身自由之保障應及於外國人，使與本國人同受保障，是以被逮捕、拘禁之「人民」，應及於非本國人。\n（相關法條：提審法第1 條第1 項）"
  },
  {
    "question": "聲請提審被駁回，可否聲明不服？",
    "answer": "法院依提審法第5 條第1 項各款事由裁定駁回，或依第9 條第1 項經審查後認為應予逮捕、拘禁而裁定駁回時，聲請人或受裁定人（非聲請人之被逮捕、拘禁人）均得提起抗告救濟，以符合有權利即有救濟之法理。\n（相關法條：提審法第10 條第1 項）"
  },
  {
    "question": "聲請提審是否以「非法逮捕拘禁」為前提？",
    "answer": "憲法第8 條第2 項僅規定：「人民因犯罪嫌疑被逮捕拘禁時，.....本人或他人亦得聲請該管法院，於二十四小時內向逮捕之機關提審。」並未以「非法逮捕拘禁」為聲請提審之前提，亦即犯罪嫌疑人一遭法院以外之機關逮捕拘禁時，不問是否有「非法」逮捕拘禁之客觀事實，即得向該管法院聲請提審，無「合法」與「非法」逮捕拘禁之分；蓋未經該管法院之審問調查，實無從為合法與否之認定。\n（相關法條：提審法第1 條第1 項）"
  },
  {
    "question": "被逮捕、拘禁人以外之「他人」亦得聲請提審，所謂「他人」，如何界定其範圍？",
    "answer": "聲請提審之人，不限於被逮捕、拘禁之本人，即被逮捕、拘禁人以外之他人亦得為之，與憲法第8 條第2 項所規定相同，蓋本人既被逮捕或拘禁，難以行使其提審請求權，故許他人亦得行使，以期保護之周密。\n（相關法條：提審法第1 條第1 項）"
  },
  {
    "question": "得依提審法聲請提審之對象，是否包括非因犯罪嫌疑而被逮捕、拘禁人？",
    "answer": "98 年12 月10 日公布之「公民與政治權利國際公約及經濟社會文化權利國際公約施行法」第 2 條規定，兩公約所揭示保障人權之規定，具有國內法律之效力；而公民與政治權利國際公約第9 條第4 項規定：「任何人因逮捕或拘禁而被剝奪自由時，有權聲請法院提審，以迅速決定其拘禁是否合法，如屬非法，應即令釋放。」人權事務委員會第8 號一般性意見（Human Rights Committee General Comment No.8）第1 段並指出：「第4 項闡明的重要保證，即有權由法院決定拘禁是否合法，適用於因逮捕或拘禁而被剝奪自由的任何人」，其所謂「因逮捕或拘禁而被剝奪自由」，並無其他限制，意即不論涉及刑事案件或涉及諸如精神疾病（含藥癮）、遊蕩、吸毒成癮、為教育目的、管制移民等「非因犯罪嫌疑被逮捕或拘禁」，亦得聲請法院提審。\n司法院釋字第 708 號解釋理由闡明，入出國及移民法第38 條第1 項之收容，係嚴重干預人民身體自由之強制處分，依憲法第8 條第1 項規定意旨，自須踐行必要之司法程序或其他正當法律程序，對受收容處分人應賦予得立即聲請法院審查決定之救濟機會；另釋字第710 號解釋理由指出，臺灣地區與大陸地區人民關係條例第18 條第2 項之暫時收容，應予受收容人即時司法救濟之機會，始符合憲法第8 條第1 項正當法律程序之意旨，受收容人一經表示不服，或要求由法院審查決定是否予以收容者，暫時收容機關應即於24 小時內移送法院迅速裁定是否收容。此種即時司法救濟，其功能與提審無異。\n基於上述國際公約及相關司法院大法官解釋之意旨，人民不論是否因犯罪嫌疑被法院以外之任何機關逮捕、拘禁，均應有提審法之適用。"
  },
  {
    "question": "被逮捕、拘禁人若不通曉我國語文時，逮捕、拘禁機關應如何盡到提審法第2 條規定之告知義務？",
    "answer": "被逮捕、拘禁之本人或其指定之親友如不通曉國語，將難以知悉或行使聲請提審之權利。又考量方言或外國語文未必有文字，縱有文字，如屬稀有之語文，我國實務上可能欠缺相關傳譯能力，是以被逮捕、拘禁人或其親友不通曉國語者，逮捕、拘禁機關之書面告知事項應附記其所理解之語文；有不能附記之情形者，應另以其所理解之語文告知之。\n（相關法條：提審法第2 條第3項）"
  },
  {
    "question": "如何辦理刑事被告的具保、責付？",
    "answer": "如何辦理刑事被告的具保？\n1、被告經准予具保或責付者，由書記官當庭交付「保證書」或「責付證書」或由被告之親友逕向法警室洽辦。\n2、被告接受前項書類後，依照下列方法辦理具保責付手續：\n自行辦理或交付同來之親友代為辦理。\n用電話、寫信或其他方法通知親友到法警室辦理。\n不能於當日辦妥具保責付手續者，可憑「具保責付處理紀錄單」於次日繼續辦理。\n被告或其親友對於填寫書類不甚明瞭時，由法警室或服務處隨時指導其填寫方法或代為填寫。\n3、保證書以該管區域內殷實之人所具者為限，並應記載保證金額及依法繳納之事由。並辦理下列手續：\n填寫保證書。\n簽名、蓋章或按指印。\n繳驗國民身分證。\n提出財產證明文件。\n4、被告或具保人可依指定之保證金額繳納現金或有價證券（依時價計算）免具保證書。\n5、受責付人以得為被告輔佐人之人（即被告之配偶、直系或三親等內旁系血親或家長、家屬或被告之法定代理人）或其選任辯護人、委任代理人，或居住該管區域內被告之尊長親友或其他有正當職業或有聲譽信用之人，而對被告具有約束力影響力者為適當。\n6、受責付人應繳驗國民身分證，填寫責付證書，載明如經傳喚應令被告隨時到場，並蓋章簽名或按指印。\n7、辦妥上開具保責付手續後，將保證書或責付證書交由法警室轉呈法官核辦。法官認為必要時，得命具保人提出戶口名簿、財產證明文件或不動產所有權狀。\n8、於具保人辦妥保證（即書面保證或繳納保證金），或受責付人辦妥責付手續後，應即將被告釋放。\n9、法警辦理具保責付手續及查保對保等不收任何費用。\n10、辦理違反社會秩序維護法案件之具保責付手續，準用上述各該規定。"
  },
  {
    "question": "經不起訴處分已確定或緩起訴處分期滿未經撤銷者，對於同一案件是否可再行起訴？",
    "answer": "1、依刑事訴訟法第260條規定須有下列情形之一，才可以對同一案件再行起訴：\n(1)發現新事實或新證據。\n(2)有刑事訴訟法第420條第1項第1款、第2款、第4款或第5款所定得為再審原因之情形。\n2、告訴人（告發人）欲以上述二款原因請求檢察官再行起訴時，應向原偵查之地方檢察署為之。\n(相關法條：刑事訴訟法第260條)"
  },
  {
    "question": "透過訴訟追究被告犯罪的途徑有幾種？",
    "answer": "追究被告犯罪的途徑\n犯罪的被害人可以向檢察官、司法警察官提出告訴，也可以委任律師向法院提起自訴。被害人或其他有告訴權以外之第三人，或公務員因執行職務知有犯罪嫌疑，也可以向偵查機關申告犯罪事實。\n（相關法條：刑事訴訟法第232條、第240條、第241條、第319條）"
  },
  {
    "question": "刑事案件聲請再審有無期間的限制？",
    "answer": "原則上，刑事案件聲請再審並無期間的限制，判決確定後發現有再審的原因者，得隨時聲請再審，且依刑事訴訟法第423條之規定，即便刑罰已執行完畢或不受執行時，亦得為之。但如有下列兩種情形，聲請再審的期間應有限制：\n不得上訴第三審之案件，除刑事訴訟法第420條規定外，其經第二審確定之有罪判決，如就足生影響於判決之重要證據漏未審酌者，應於送達判決後20日為之。(刑事訴訟法第424條)\n為受判決人之不利益聲請再審，於判決確定後，經過刑法第80條第1項期間二分之一者，不得為之。(刑事訴訟法第425條)\n(相關法條：刑事訴訟法第421條、第423條、第424條、第425條)"
  },
  {
    "question": "刑事案件之告訴人或被害人不服法院之判決，應如何提起上訴？",
    "answer": "告訴人或被害人對地方法院或高等法院所為之判決不服時，得具備對原判決不服之理由，請求檢察官上訴（要注意可以上訴的期間只有20天，而且這20天的上訴期間，是以檢察官收受判決正本的日期起算，而不是從被害人或告訴人收到判決以後起算），不得直接向原判決法院提起上訴。\n(相關法條：刑事訴訟法第344條、第349條)\n "
  },
  {
    "question": "對判決不服時，可以如何尋求救濟？",
    "answer": "對判決不服時，如何尋求救濟？\n當事人（檢察官、被告或自訴人）不服法院的判決時，可以在上訴期間20日內向原判決法院提出上訴書狀，並記載上訴之具體理由。也可以在20天的上訴期間內，先行提出上訴狀，在20天上訴期間屆滿後的20天內，補提上訴理由狀。上訴書狀，應按他造當事人的人數，提出影印本。\n告訴人或被害人不服地方法院或高等法院的判決時，可以具備對原判決不服的理由，請求檢察官上訴（要注意可以上訴的期間只有20天，而且這20天的上訴期間，是以檢察官收受判決正本的日期起算，而不是從被害人或告訴人收到判決以後起算），不可以直接向原判決法院提起上訴。\n上訴期間共20日，從送達判決日開始起算。但判決宣示後送達前提出上訴，仍然有效。\n(相關法條：刑事訴訟法第344條、第349條、第350條)"
  },
  {
    "question": "告訴人對檢察官之不起訴處分或緩起訴處分，如有不服時應如何救濟？",
    "answer": "告訴人如不服檢察官之不起訴處分或緩起訴處分之救濟方式\n依刑事訴訟法第256條第1項規定，告訴人接受不起訴或緩起訴處分書後，得於10日內以書狀敘述不服之理由，經原檢察官向直接上級檢察署檢察長或檢察總長聲請再議。\n(相關法條：刑事訴訟法第256條)"
  },
  {
    "question": "如何聲請調查證據？",
    "answer": "聲請調查證據\n案件的當事人、代理人、辯護人及輔佐人，均可聲請法院調查相關之證據，但為使刑事訴訟程序能夠明暢進行，原則上應以書狀分別具體記載下列事項，並按他造人數提出繕本，一併送交於法院：\n（1）聲請調查之證據及其與待證事實之關係。\n（2）聲請調查之證據文書或其他文書之目錄。\n（3）聲請傳喚之證人、鑑定人、通譯之姓名、性別、住居所及預期詰問所需之時間。\n若僅聲請調查證據文書或其他文書之一部分者，應將該部分明確標示。\n例外在有正當理由不能提出書狀或其情況急迫者，始得以言詞為之，此時聲請人應就上述所列事項分別陳明，並經書記官記明筆錄。待法院依聲請傳喚證人等到庭後，聲請人即得就相關事實加以詢問，以利案情之釐清。\n另外，告訴人亦得就證據調查事項向檢察官陳述意見，並請求檢察官向法院聲請調查證據。但是檢察官受告訴人請求後，非當然受其拘束，檢察官仍應本於職權，斟酌具體個案的相關情事，始得向法院提出聲請。\n(相關法條：刑事訴訟法第161條之1、第163條、第163條之1)"
  },
  {
    "question": "被告如何向法院請求交付卷宗及證物影本？",
    "answer": "被告如何請求交付卷宗及證物影本\n被告在審判中可以預納費用請求交付卷宗及證物影本。但卷宗及證物的內容與被告被訴事實無關或足以妨害另案的偵查，或涉及當事人或第三人的隱私或業務秘密，法院可以加以限制。\n審判中被告經法院許可，可以在確保卷宗及證物安全的前提下親自檢閱卷證。但有上述法院可以加以限制的情形，或者欠缺有效行使防禦權的必要時，例如被告無正當理由沒有先請求付與卷宗及證物的「影本」，就直接請求檢閱卷證，或依據被告所取得的影本已經可以完整獲知卷證資訊，而沒有直接檢閱卷證的實益等情形，法院可以加以限制。\n持有卷宗及證物內容的人，不可以就該內容做非正當目的使用。如果因而違反相關的法令或損害他人的權益，應負相關法律責任。\n（相關法條：刑事訴訟法第33條）"
  },
  {
    "question": "是否應該認罪？認罪與否對未來程序進行有無影響？",
    "answer": "如果您是被告，那麼是否認罪應該是到法院應訊時第一個會遇到的問題。因為認罪與否，將使未來的程序進行有截然不同的差異。如您對檢察官起訴的案件表示認罪，也就是您認為檢察官起訴的犯罪事實確實，除非是重罪案件，否則大部分的案件都會以比較簡單的方式處理，例如：簡式審判、簡易判決處刑或協商程序，若無其他須處理事項（如：須另調取資料之量刑事項調查、等待您與告訴人和解或等待您繳交公益金），通常可在一、二次庭期就結束，程序甚為便捷。不過，除非法院認為您的認罪不實或法律另有應判決無罪的理由，否則恐因您的認罪，而受法院有罪判決，這是必要提醒您的。所以如您對檢察官起訴的案件認為受到冤枉，希望法院判無罪，那麼您應該表示不認罪。此時，若係「刑事訴訟法第376條第1項第1款、第2款所列之罪」的案件，將由1位法官以通常程序獨任審判，若係「刑事訴訟法第376條第1項第1款、第2款所列之罪」以外的案件，將由3位法官以通常程序審理您的案件，未來可能會傳喚證人、鑑定人進行交互詰問，程序較為冗長，通常會有準備程序及審判程序至少兩個以上的庭期。但最後如何判決，是由承審的1位或3位合議庭法官根據審判所調查之證據，綜合判斷後而決定。須強調的是，並非不認罪就能夠獲得無罪判決，相反的，被告不認罪的案件，經傳喚證人等調查程序後，法院認被告有罪時，通常會將不認罪的態度及所耗費的司法資源納入量刑的考慮。\n是否應該認罪？就法院的立場，認罪與否，完全取決於事實。如果確實有檢察官起訴所指的犯行，應勇於認罪，表示悔意，請求法院從寬量刑；如確遭到冤枉，應表示不認罪，向法官陳述遭到誤解起訴之緣由。但如從被告個人觀點而言，是否認罪，除事實考量外，也另有利益考量。因我國現行刑事訴訟是採改良式的當事人進行主義，檢察官對案件依法須負完全的舉證責任。當檢察官所掌握的證據越充足，證明力越強時，被告將來被判有罪的可能性將大幅提高。此時，如被告仍反於事實而否認犯罪，未來不僅可能被判有罪，且檢察官也可能因被告不認罪的態度及耗費的司法資源求處較重的刑罰，法院也可能因此判處較重的刑罰，對被告而言，自屬相當不利。所以在決定是否認罪前，可參考檢察官起訴書中所載的證據，這代表檢察官對您的案件所掌握證據的程度，另外，在準備程序當中，法官通常也會請檢察官以言詞說明對案件的舉證，也可一併參考。然後，您應該本於自由意志，在審慎評估後做出認罪與否的決定。\n(相關法條：刑事訴訟法第273條之1、第273條之2、第284條之1、第376條、第449條至第455條之1、第455條之2至第455條之11)"
  },
  {
    "question": "提起自訴有何限制？",
    "answer": "提起自訴之限制\n被告所為的犯罪行為，除經檢察官提起公訴外，被害人亦得提起自訴，如為無行為能力人或限制行為能力人或死亡者，則由其法定代理人、直系血親或配偶為之，但基於平等權等人權保障（刑事訴訟法第319條立法理由參照）或維護家庭和諧的觀點，如有下列情形之一，則限制被害人提起自訴的權限：\n提起自訴未委任律師行之。\n犯罪事實之一部提起自訴，而不得自訴之他部係較重之罪，或其第一審屬於高等法院管轄，或他部之被告係被害人之直系尊親屬或配偶。\n對於直系尊親屬或配偶提起自訴。\n告訴或請求乃論之罪，被害人已不得為告訴或請求者。\n同一案件已經檢察官開始偵查。但告訴乃論之罪，經犯罪之直接被害人提起自訴者，不在此限。\n同一案件曾經被害人提起自訴後復撤回。\n同一案件曾經被害人提起自訴後受駁回自訴之裁定確定，非有法定事由再行提起。\n(相關法條：刑事訴訟法第319條、第321條、第322條、第323條、第325條、第326條)"
  },
  {
    "question": "刑案是否被害人撤回告訴就沒事？",
    "answer": "刑案被害人撤回告訴之效果\n刑事案件得區分為告訴乃論及非告訴乃論之罪，告訴乃論之罪，因只單純侵害被害人個人法益，故尊重被害人對加害人的控訴意願，如被害人逾期未為告訴，或告訴後撤回告訴，法院即不得為有罪與否之實體審判，受訴法院應為不受理之判決；反之，非告訴乃論之罪，因涉及侵害國家或社會法益之公益層面，如犯刑法第271條之殺人罪，縱被害人未提起告訴，檢察官仍應偵查起訴，法院亦應為被告有罪之判決。因此，非告訴乃論之罪的案件，被害人雖撤回告訴，亦不影響刑事訴訟程序的進行。\n(相關法條：刑事訴訟法第238條)"
  },
  {
    "question": "提審聲請人或受裁定人提起抗告之期間應如何計算？",
    "answer": "聲請提審雖涉及民事、刑事、少年、家事及行政等不同性質之原因事實，但對駁回提審之裁定者，抗告期間一律為10 日。\n（相關法條：提審法第10 條第1 項）"
  },
  {
    "question": "在他人為被逮捕、拘禁人聲請提審之情況，提審聲請狀為何需記載「其他足資辨別被逮捕、拘禁人之特徵」？",
    "answer": "在他人為被逮捕、拘禁人聲請提審時，若無從得知被逮捕、拘禁人之國民身分證統一編號等身分證明文件編號時，為避免被逮捕、拘禁人有同姓名及同性別致造成提審之困擾，應於聲請狀記載其他足資辨別被逮捕、拘禁人個人特徵之資料，俾利辨別。\n（相關法條：提審法第3 條第1項第1款）"
  },
  {
    "question": "被害人要請求賠償，可經由什麼途徑獲得賠償？",
    "answer": "被害人如何請求賠償\n因犯罪而受損害之人，對於被告及依民法應負賠償責任之人，請求回復其損害，例如傷害案件，被害人可請求賠償醫藥費、工作損失、喪失勞動能力損失、精神慰撫金等。\n 1、途徑：\n可以直接向民事庭提起「民事訴訟」。也可以於刑事訴訟程序中，向刑事庭提出「刑事附帶民事訴訟」。\n2、上述二種方式之區別：\n（1）是否須繳納裁判費用：於刑事訴訟程序中提起附帶民事訴訟，不用繳納裁判費；直接提起民事訴訟，須繳納裁判費。\n（2）程序的進行：附帶民事訴訟依法應與刑事訴訟同時裁判，故如被告經通緝未到庭，致刑事訴訟無法終結，附帶民事訴訟部分亦因此而受延滯；直接提起民事訴訟則經合法通知被告未到庭，原告得聲請一造辯論判決。\n3、提起附帶民事訴訟之時點：\n（1）得提起的時間：\n刑事訴訟起訴後（包含檢察官起訴或自訴人提起自訴）至第一審言詞辯論終結前之期間。\n提起上訴後至第二審言詞辯論終結前。\n（2）不得提起的時間：\n刑事訴訟起訴前不可提起，如檢察官偵查階段。\n第一審言詞辯論終結後至提起上訴前，不可提起。\n未提起上訴即不可提起。\n有提起上訴，但二審業經言詞辯論終結後，不可再提起。\n4、提起附帶民事訴訟之方式：\n得以言詞（審理程序中）或書面提起。如以書狀提起，應按他造人數提出繕本。\n5、如果不會寫起訴狀，本院所屬法院的服務中心有提供例稿，也有專人協助處理撰寫書狀程序上的問題。\n（相關法條：刑事訴訟法第487條、第488條、第492條、第493條、第495條）"
  },
  {
    "question": "是不是所有刑事案件都要行「交互詰問」？",
    "answer": "如果是行「簡式審判程序」、「簡易程序」或「協商程序」的案件，因為被告已坦承犯罪，對於犯罪事實並不爭執，真相比較明朗、單純，為了簡化審理程序，可以不必進行交互詰問。至於其他行「通常審判程序」的案件，如被告對於犯罪事實有所爭執，為了查明事實真相，而有傳喚證人或鑑定人到庭作證或陳述鑑定意見之必要時，即必須實施交互詰問。但是被告如無辯護人，其又不欲行交互詰問時，也可以不實施交互詰問。"
  },
  {
    "question": "都市計畫被宣告無效、失效，對於已經確定的裁判或行政處分，有沒有影響？",
    "answer": "（一）刑事確定裁判：\n行政法院確定判決宣告都市計畫無效或失效者，既具有對世效力，其效力所及，可能導致依據該都市計畫所作成之刑事確定裁判之違法，因攸關被告之人身自由、名譽或財產等重要權利，允宜循刑事訴訟法非常上訴之規定救濟，爰於行政訴訟法第237條之29第2項規定，因都市計畫經判決宣告無效或失效致刑事確定裁判違背法令者，得依刑事訴訟法規定提起非常上訴。又，此規定並非另創設提起非常上訴之要件，是否符合非常上訴要件，仍應依刑事訴訟法之規定，併此說明。\n（二）其他確定裁判：\n除刑事確定裁判外，基於法律安定之考量，都市計畫經行政法院判決宣告無效或失效者，法院基於該都市計畫所為其他確定裁判之效力，應不受影響；亦不允許當事人以該都市計畫業經行政法院判決宣告無效或失效為由，對其他確定裁判提起再審之訴。惟另考量其他確定裁判如為給付判決，可能未經執行或尚未執行完畢，如為實現此等裁判之內容，再由公權力予以強制執行，則無異置行政法院判決宣告都市計畫無效或失效之效力於不顧，而過度貶抑都市計畫審查程序之維護法秩序功能，殊非法治之本旨，爰參酌德國行政法院法第47條第5項後段、第183條規定，於行政訴訟法第237條之29第3項規定其他確定裁判「自宣告都市計畫無效或失效之判決確定之日起，於無效或失效之範圍內，不得強制執行」。\n（三）確定行政處分：\n同理，都市計畫經行政法院確定判決宣告無效或失效者，如確定判決前已適用該都市計畫作成行政處分，而該行政處分因法定救濟期間經過而告確定或已判決確定者，關於行政法院確定判決對該行政處分之效力與後續執行，宜與對上述其他確定裁判之效力相同，爰於行政訴訟法第237條之29第4項規定準用第3項之規定。依行政訴訟法第237條之29第4項規定，都市計畫經宣告無效或失效，並不影響適用該都市計畫作成確定行政處分之效力，而僅於都市計畫無效或失效之範圍內不得繼續執行，此乃基於法律安定性之考量。舉例言之，某都市計畫發布後，於辦理區段徵收期間，地主甲已與主管機關達成讓售農業專業區土地之共識，於確認農業區分配相對位置，以其原地價買受專案劃設之農業區農地，並已認同區段徵收處分；其他共100名地主已申請發給抵價地，並分配完畢，部分抵價地並已經移轉第三人。惟有4名地主對於抵價地之分配結果有異議，故對於區段徵收處分提起撤銷訴訟，惟仍經法院判決敗訴確定。倘4名地主嗣後再提起都市計畫審查訴訟，縱經法院判決宣告都市計畫違法確定，並不影響已確定之區段徵收判決及區段徵收之行政處分之效力。\n（四）都市計畫宣告違法：\n另關於都市計畫違法宣告後續之效果，行政訴訟法第237條之29第5項已明文規定「相關機關應依判決意旨為必要之處置」，主要係考量尊重行政權及涉及司法權之界線，於都市計畫審議之專業領域，除去都市計畫之違法狀態有多種可能之選擇方式，法院不宜過度侵入行政權之形成空間，故僅判決宣告都市計畫違法，惟仍應由相關機關依據判決之意旨及行政之專業，決定如何為後續必要之處置。"
  },
  {
    "question": "對於都市計畫審查訴訟之裁判抗告、再審，有無特別規定？",
    "answer": "由於行政訴訟法第四編抗告、第五編再審程序中之條文，原則係以一審為高等行政法院，二審為最高行政法院而制定，例如：行政訴訟法第266條第4項、第275條第3項等，而簡易訴訟程序、交通裁決事件訴訟程序及收容聲請事件程序原均是適用於一審為地方法院行政訴訟庭，二審為高等行政法院，故相關規定均是明定「準用」第四編抗告、第五編再審程序。然本次修正條文第二編第五章係適用於一審為高等行政法院，二審為最高行政法院，與前述各類事件管轄之層級法院並非相同，故應得直接適用第四編抗告、第五編再審相關規定，而應無參考前三章規定明定「準用」第四編抗告、第五編再審規定之必要。"
  },
  {
    "question": "都市計畫審查程序專章規範的主要特徵？",
    "answer": "（一）都市計畫審查程序專章仍採原告與被告兩造對審之方式進行訴訟，凡權利或法律上之利益受都市計畫侵害或將受侵害之人民、地方自治團體或其他公法人，均得依本章規定之程序提起行政訴訟。但於實體審查時，則著眼於法秩序維護之客觀功能，一旦認定都市計畫違法【指違反作成都市計畫之程序規定、較高位階之法規範(含不成文法)、利益衡量原則等】，除依法補正外，原則上即應宣告其為無效、失效（例外情形得宣告其為違法）；於行政法院審查及裁判之範圍，不受原告訴之聲明之拘束，如法院已認原告爭執之都市計畫之部分為無效或失效，與原告訴之聲明具不可分關係之同一都市計畫，如經法院審查認定亦違法者，併宣告無效或失效；與原告訴之聲明具不可分關係之不同都市計畫，經法院審查認定違法者，則得於裁判理由中一併敘明；都市計畫是否合法之判斷，不受原告所主張理由之拘束，法院應依法自行審認。\n（二）基於客觀訴訟之性質，法院如認定都市計畫違法而宣告其為無效、失效或違法者，該裁判具對世效力。其中，經判決宣告無效、失效或違法確定者，判決正本應送達原發布機關，由原發布機關依都市計畫發布方式公告判決主文，以期周知。但基於法律安定之考量，對適用該都市計畫而作成之確定裁判或行政處分效力之影響，則適度限制。\n（三）法院如認定都市計畫未違法，而以判決駁回原告之訴者，該判決僅於當事人間有拘束力，並無確認該都市計畫合法之效力。故第三人仍得就相同都市計畫依本章規定之程序提起行政訴訟，且亦不排除第三人因該都市計畫執行或適用受個別處分，或與行政機關間發生具體爭執時，提起撤銷訴訟或其他訴訟，並主張都市計畫違法而請求附帶審查之可能性。惟如當事人於相同情況，雖得提起撤銷訴訟或其他訴訟，但基於前述駁回原告之訴之判決效力，不得請求附帶審查。\n（四）基於客觀訴訟之性質，都市計畫審查訴訟，不得與非行本章程序之其他訴訟合併提起，以免混淆適用法則。此外，本章亦另就訴訟管轄、訴訟參加、保全程序等，特設規定。"
  },
  {
    "question": "法院審理都市計畫審查訴訟，如同一都市計畫經聲請大法官解釋者，法院可否裁定停止訴訟？",
    "answer": "行政法院於都市計畫審查程序係審查都市計畫之合法性，其審查自包含都市計畫有無違憲之審查。惟若行政法院審查中之同一都市計畫，另經聲請司法院大法官解釋，即可能發生競合之情形，且有裁判歧異之疑慮，自應設法避免。茲以尊重司法院大法官解釋憲法之職權，乃以其違憲審查程序優先為原則。惟行政法院如認為已可為裁判者，亦當容許行政法院不待司法院大法官解釋而為裁判。爰參酌德國行政法院法第47條第4項之規定，於行政訴訟法第237條之26規定：「都市計畫審查程序事件已經訴訟繫屬尚未終結，同一都市計畫經聲請司法院大法官解釋者，高等行政法院在解釋程序終結前，得以裁定停止訴訟程序。」"
  },
  {
    "question": "都市計畫審查訴訟判決，效力為何？",
    "answer": "（一）駁回原告之訴之實體判決，僅於當事人間有拘束力：\n1.同一原告\n(1)基於判決既判力之拘束，不得就同一都市計畫重複提起都市計畫審查訴訟。\n(2)如因該都市計畫另受個別處分，或與行政機關間另發生具體爭執時，雖得提起撤銷訴訟或其他訴訟，但可能受爭點效之拘束，原告不得再以請求法院附帶審查之方式，主張同一都市計畫違法。\n2.原告以外第三人仍得就相同都市計畫，依本章規定之程序提起都市計畫審查訴訟，且第三人因該都市計畫另受個別處分，或與行政機關間另發生具體爭執時，亦得提起撤銷訴訟或其他訴訟，並主張都市計畫違法而請求附帶審查。\n（二）法院如認定都市計畫違法而宣告其為無效、失效或違法者，該判決具對世效力：\n基於都市計畫審查程序之客觀訴訟性質及維護法秩序功能，法院確定判決宣告無效、自違法原因發生時起失效或違法，均應賦與對世效力，以儘早確認法秩序，避免在不同人及個案間發生見解歧異，並期紛爭能一次解決，故行政訴訟法第237條之28第4項明文規定該判決對第三人亦有效力。另外，依行政訴訟法第237條之29第1項規定：「都市計畫經判決宣告無效、失效或違法確定者，判決正本應送達原發布機關，由原發布機關依都市計畫發布方式公告判決主文。」例如：比照都市計畫法第21條規定，將判決主文公告。至僅依行政訴訟法第237條之28條第3項為都市計畫違法之宣告者，固不影響原都市計畫之效力，惟為有利相關機關依判決意旨為後續必要之處置，爰於第1項併同規定應將判決正本送達原發布機關公告判決主文。"
  },
  {
    "question": "都市計畫審查訴訟，法院什麼情況可以超出原告聲明範圍裁判？",
    "answer": "（一）處分權主義作為訴訟基本原則之一，係體現個人權利保護的訴訟目的，承認訴訟當事人享有支配訴訟的開啟、進行與終結以及訴訟標的之實體範圍等權能。法院不得逾越訴之請求範圍而裁判，其法理基礎即係處分權主義關於當事人對訴訟標的範圍支配權能。又提起訴訟之原告固有訴訟要件之限制，然都市計畫審查程序事件，具客觀訴訟之性質，行政法院審查及裁判之範圍，不限於原告訴之聲明，如同一都市計畫中未經原告請求，而與原告請求宣告無效部分具不可分關係，且經行政法院審查認定亦違法者，併宣告無效(參照行政訴訟法第237條之28第1項後段)。\n（二）關於「不可分關係」之都市計畫，乃參酌德國規範審查訴訟實務操作經驗而來，舉例言之，關於河川整治之都市計畫發布後，人民僅就涉及其區域之部分請求宣告無效，惟行政法院於審理後如僅宣告部分都市計畫無效，將使整體都市計畫失去規制之意義，而無法達成河川整治之目的時，即有將法院審理、裁判之範圍擴及全部都市計畫之必要。此「不可分關係」之概念除可參考德國實務見解外，仍有賴未來我國實務之發展。\n（三）另因考量不可分關係之專業複雜度，及行政機關為最能掌握是否具不可分關係者，行政訴訟法於第237條之21第3項規定行政機關重新自我省查之制度設計時，亦課予被告機關於附具答辯狀時，如有與原告請求宣告無效之都市計畫具不可分關係者，亦應一併陳報法院之義務，如此使法院及原告、參加人於訴訟之初，即能對於將來裁判是否擴及其他不可分關係之都市計畫有所預期，以利進行攻擊防禦或通知第三人參加訴訟。\n（四）都市計畫審查訴訟因具客觀訴訟之性質，基於公益維繫之觀點，以體現個人主觀權利保護為規範性基礎之處分權主義，即應作適當程度之緩和與退讓，但並非表示法院審理及裁判都市計畫之範圍完全不受當事人聲明範圍之拘束，故依照行政訴訟法第237條之28第1項、第5項之規定，於具不可分關係之前提下，原告雖僅請求宣告都市計畫部分無效，法院仍得擴張其裁判範圍，於主文中宣告該都市計畫全部無效；如係具不可分關係之不同之都市計畫亦有違法情事，法院則僅得於判決理由中交代，以避免法院無限制擴張審理範圍，甚至使已逾起訴期限之都市計畫亦得一併宣告無效，而影響法秩序之安定。惟針對該不同之都市計畫經法院於判決理由中敘明違法者，利害關係人仍得於起訴期間內，根據該法院判決另行起訴請求法院宣告無效，乃屬當然。"
  },
  {
    "question": "都市計畫審查訴訟，法院審理結果，應如何判決？",
    "answer": "（一）如認原告起訴之主張無理由，且未發現系爭都市計畫有何違法之處，應以判決駁回原告之訴（行政訴訟法第237條之27前段規定參照）。\n（二）如系爭都市計畫僅違反作成之程序規定，且得補正，並已於第一審言詞辯論終結前合法補正者，亦應以判決駁回原告之訴（行政訴訟法第237條之27後段規定參照）。\n（三）如認都市計畫確有違法原因：\n1.原則上應宣告該都市計畫無效、失效：\n(1)宣告無效，例如：違反作成之程序規定未經合法補正、牴觸較高位階之法規範（含不成文法）、有裁量瑕疵或利益衡量瑕疵等。且是否違法之判斷，法院應不受原告主張之拘束。又提起訴訟之原告雖有訴訟要件之限制，然都市計畫審查程序事件，具客觀訴訟之性質，行政法院審查及裁判之範圍，不限於原告訴之聲明，如同一都市計畫中未經原告請求，而與原告請求宣告無效部分具不可分關係，且經行政法院審查認定亦違法者，併宣告無效（行政訴訟法第237條之28第1項規定參照）。\n(2)宣告失效，如系爭都市計畫之違法原因，係於該都市計畫發布後始發生者，例如：都市計畫發布後，對該都市計畫有規範效力之法律始公布施行，依法應即時變更該都市計畫而未變更，於此等情形，法院自無從宣告該都市計畫無效，法院應宣告自該違法原因發生時起失效（行政訴訟法第237條之28第2項規定參照）。\n2.例外宣告違法：\n系爭都市計畫經法院審查認定有違法，原則上固應宣告無效或失效。惟依其違法原因僅得為違法之宣告，始符合法秩序之要求者，例如：都市計畫將甲、乙、丙、丁的土地納入特定使用分區，未將毗鄰之戊的土地納入，原告戊起訴主張平等納入特定使用分區，法院如宣告該都市計畫無效或失效，既不能滿足原告，又使其他原受益者喪失其受益，自不符合法秩序要求行政行為應符合平等原則之意旨，此時法院僅得宣告該都市計畫未將部分人或事充分納入受益係違法，相關機關依判決意旨為必要之處置即可（行政訴訟法第237條之28第3項規定參照）。"
  },
  {
    "question": "都市計畫審查訴訟，行政訴訟法第237條之23第3項規定參加訴訟之人為訴訟當事人，同法第237條之24輔助參加無此規定，則輔助參加是否為當事人？",
    "answer": "參酌行政訴訟法第23條規定：「訴訟當事人謂原告、被告及依第41條與第42條參加訴訟之人。」而行政訴訟法第237條之24輔助參加人多係準用第44條輔助參加之相關規定，故非屬訴訟當事人。輔助參加人與獨立參加人之區別，例如：依行政訴訟法第237條之24第2項準用民事訴訟法第61條規定：「參加人得按參加時之訴訟程度，輔助當事人為一切訴訟行為。但其行為與該當事人之行為牴觸者，不生效力。」又行政訴訟法第42條第1項之獨立參加人為同法第23條之訴訟當事人，如不服原審法院之判決，得獨立上訴；而同法第44條第1項之輔助參加人，依同法第48條準用民事訴訟法第61條之規定，僅有輔助訴訟當事人之權限，無獨立上訴權（最高行政法院101年度判字第940號判決意旨參照）。"
  },
  {
    "question": "都市計畫審查訴訟，非被告之行政機關在訴訟過程中，有沒有表示意見的機會？",
    "answer": "審查都市計畫之擬定機關與發布機關，對該都市計畫之內容與作成經過，知之最詳，如於法院審理都市計畫審查程序事件時，由其到庭陳述意見，當能適時提供資訊，使法院思慮更為周延，而有效提升審理效率，並為正確判斷，故行政訴訟法第237條之25規定法院應依職權通知其於期日到場陳述意見。都市計畫內容，可能賦予或限制其他行政機關行使權限，即可能影響其依法行政之公益，此一因素乃法院審查都市計畫是否合法時（尤其於審查其有無裁量瑕疵或利益衡量瑕疵時），不可忽視之因素，故法院為釐清基礎事實，了解其行使權限之必要性與公益性，使裁判基礎更為全面及周延，而認有必要聽取其對系爭都市計畫之意見時，自得依職權或聲請通知其於期日到場陳述意見，爰參酌德國行政法院法第47條第2項之規定，於行政訴訟法第237條之25規定，法院「得通知權限受都市計畫影響之行政機關於期日到場陳述意見。權限受都市計畫影響之行政機關亦得聲請於期日到場陳述意見。」"
  },
  {
    "question": "都市計畫審查程序，有利害關係之第三人如何參與訴訟程序？",
    "answer": "（一）與原告利害關係相反之第三人得依行政訴訟法第237條之23第1項規定參加訴訟：鑑於原告提起都市計畫審查訴訟，法院如宣告都市計畫無效、失效或違法，其判決具對世效力，可能使原都市計畫所欲保障之第三人權利或法律上利益，直接遭受損害。於此情形，該第三人與原告之利害關係相反者，自應使其有參與訴訟以維護自己權益之機會；且若能妥適利用第三人參與訴訟，到庭陳述意見，獨立提供法律意見、相關資料或調查事證之方法，將更能增進法院發現真實，並使法院了解都市計畫所涉之利益狀態，就相關法規之解釋與適用更為周全，而有助於審查結果之客觀性及正確性，故行政訴訟法第237條之23第1項規定：「高等行政法院認為都市計畫如宣告無效、失效或違法，第三人之權利或法律上利益將直接受損害者，得依職權命其參加訴訟，並得因該第三人之聲請，裁定允許其參加。」且依同條第3項規定，此等參加訴訟之第三人享有訴訟當事人之地位，俾其得依法行使訴訟當事人之程序上權利。\n（二）與原告利害關係相同之第三人得依行政訴訟法第237條之24第1項規定參加訴訟：原告提起都市計畫審查訴訟，法院如以判決駁回原告之訴，其判決雖僅於當事人間發生拘束力，但為維護前條以外具法律上利害關係之第三人之權益，並使法院更了解都市計畫所涉之利益狀態，於判決前得為更周延之思慮，以符客觀訴訟之性質，故行政訴訟法第237條之24第1項規定：「都市計畫審查程序事件，高等行政法院認為具利害關係之第三人有輔助一造之必要者，得命其參加訴訟。有利害關係之第三人亦得聲請參加。」使法院就個案情形認有必要由該第三人輔助原告時，得依職權命其參加訴訟。並為同項後段規定，使第三人有聲請參加訴訟之機會。前述具利害關係之第三人應包括機關代表國家或地方政府權利主體地位，立於與人民同一之地位而受都市計畫影響之情形。\n（三）聲請參加訴訟或駁回參加，依行政訴訟法第98條之5但書第1款規定應徵收裁判費1千元。\n（四）行政訴訟法專章規定雖具客觀訴訟性質，以審查都市計畫之合法性、貫徹依法行政原則，為其終局目的，但亦兼顧保障人民權利之功能，為平衡保障私權之效果，因此準用民事訴訟法告知訴訟之程序規定。同時於該條文立法理由說明：「惟其準用，仍應考量前述都市計畫審查程序之特徵。」"
  },
  {
    "question": "都市計畫審查程序事件，為何不適用總則編第三章第四節訴訟參加之規定？",
    "answer": "都市計畫審查程序旨在維護客觀法秩序，故有關法律上具利害關係之第三人或涉及其權限之行政機關參與訴訟之法制，應斟酌其客觀訴訟之性質，以及都市計畫之作成過程與可能造成之實際影響等因素，另行妥為建立。不僅應基於權利保護目的而使法律上具利害關係之第三人有參與訴訟之機會，且為使法院得以有效審查都市計畫之合法性，除被告機關外，亦當責成參與都市計畫作成與因都市計畫發布而權限行使受影響之其他行政機關，負擔一定之協力義務。又一般行政訴訟多以具體之行政行為為對象，所牽涉具法律上利害關係之第三人較具體特定，不同於都市計畫審查程序之訴訟，因都市計畫所牽涉利害關係之對象往往難以特定，自不宜逕行適用以權利救濟目的（主觀訴訟）為基礎之行政訴訟法第一編（總則編）第三章第四節訴訟參加之規定，所以行政訴訟法第237條之22規定：「高等行政法院受理都市計畫審查程序事件，不適用前編第三章第四節訴訟參加之規定。」"
  },
  {
    "question": "被告機關於自我省查後，依行政訴訟法第237條之21規定，如認都市計畫違反作成之程序規定得補正，係指何種情況得以補正？補正後之都市計畫是否即不會遭宣告無效？",
    "answer": "被告於重新檢討後，如發現原都市計畫違反程序規定，例如：違反都市計畫之擬定、公開展覽、審議、核定或發布實施等相關程序規定，而得補正者，應予補正，並陳報行政法院。至於行政程序之瑕疵應如何事後補正？此應屬行政程序之細節問題，參考德國建設法之立法例，該法對於擬定、審議都市計畫過程中，行政機關應審酌之利益權衡因素，及應遵守之正當法律程序等均有明確之規範，且對於都市計畫有利益權衡瑕疵、違反正當法律程序等情形是否可能影響都市計畫之效力等均有細緻規定，未來我國都市計畫等相關實體法如能亦增訂相關規範，除能提供行政機關擬定、審議都市計畫之指引外，亦可供作行政法院審理相關案件時之裁判基準，使法院於判斷都市計畫是否違法時，能有法定明文之依據。補正後都市計畫之效力，依行政訴訟法第237條之27規定，系爭都市計畫僅違反作成之程序規定，且得補正，並已於第一審言詞辯論終結前合法補正者，應以判決駁回原告之訴。"
  },
  {
    "question": "都市計畫審查訴訟，何謂直接損害、因適用而損害或在可預見之時間內將損害其權利或法律上之利益？是否包含「事實上利益」受損害？",
    "answer": "（一）依行政訴訟法第237條之18第1項規定，違法之都市計畫可能損害原告權益之型態，可分為：直接損害、因適用而損害或在可預見之時間內將損害，此係參酌德國行政法院法第47條規定而來。無論何種型態，損害均係因主張違法之都市計畫所致，惟因都市計畫內容多樣，其造成損害，有由發布之都市計畫內容即可直接認定者；有須經適用都市計畫後始發現其內容係造成損害之原因者；亦有依客觀觀察具體情況，足認在可預見之時間內將會造成損害，而無變更之期待可能者。\n（二）至有無權利或法律上利益受損害，應依個案事實，參酌保護規範理論具體判斷（司法院釋字第774號、第469號解釋意旨參照）。\n（三）但依行政訴訟法第237條之18規定，原告限「權利或法律上之利益」受損害者，始具訴訟權能，並不包括「事實上利益」受損害之情形。參考德國行政法院法於1996年修正時，即將「不利益」修正為「權利受侵害」，藉以限縮得聲請法規審查程序者之範圍。且德國聯邦行政法院於1979年一則重要判決之見解（BVerwGE59,87）以來，實務上即以限於法律上之不利益為通說見解，單純事實上利益受損害者，並不允許聲請法規審查，例如：在主張商業競爭利益受損、視野（眺望權）受損等案件，依所涉建設計畫的性質，實務上均不認具有原告適格。由於此一立法例可防止民眾訴訟或帶來濫訴之風險，於我國行政訴訟法制度設計上具參考價值。\n（四）況且，司法院釋字第774號解釋中，大法官針對都市計畫個案變更之行政救濟，亦一再重申：人民因都市計畫個別變更致其「權利或法律上利益」受侵害，基於有權利即有救濟之憲法原則，應許其提起行政訴訟以資救濟。與行政訴訟法之規定文字一致，益徵所謂利益受損害者得提起行政訴訟救濟，不應包含「事實上利益」受損害。"
  },
  {
    "question": "都市計畫審查訴訟，是主觀訴訟？還是客觀訴訟？",
    "answer": "（一）行政訴訟係為維護人民訴訟上之權利而設，故無論提起撤銷訴訟、課予義務訴訟、確認訴訟或給付訴訟，均以其有權利保護必要者為限，此可觀諸行政訴訟法第4至8條之規定即明，簡言之，起訴目的在尋求自身權益之保障，即屬「主觀訴訟」；至所謂「客觀訴訟」，原告不需主張自身權益受侵害，起訴可係基於公益，亦可能為他人之權益，提起訴訟並非原告尋求自身權利救濟之管道，因此在主觀訴訟為中心的行政訴訟制度中，原則上不允許此種客觀訴訟之存在。\n（二）行政訴訟法都市計畫審查訴訟之設計，仍以原告權利或法律上之利益受都市計畫侵害或將受侵害為要件，限於能具體主張權益受害者，始享有訴訟實施權，如此，一方面可使權益受侵害者獲得救濟之機會，同時也可避免因採行民眾訴訟或公益訴訟而發生濫訴之缺失；但於實體審查時，則著眼於法秩序維護之客觀功能，一旦認定都市計畫違法，除依法補正外，原則上即應宣告其為無效、失效（例外情形得宣告其為違法）；於行政法院審查及裁判之範圍，不受原告訴之聲明之拘束，如法院已認原告爭執之都市計畫之部分為無效或失效，與原告訴之聲明具不可分關係之同一都市計畫，如經法院審查認定亦違法者，併宣告無效或失效；都市計畫是否合法之判斷，不受原告所主張理由之拘束，例如：於審理過程中發現原告所未主張之都市計畫擬定過程之程序或實體瑕疵，法院基於客觀法秩序維持之目的，仍應依職權自行調查審認，而求紛爭一次解決之預防目的。從而，「都市計畫審查訴訟」具客觀訴訟性質，以審查都市計畫之合法性、貫徹依法行政原則，為其終局目的，但亦兼顧保障人民權利之功能。\n（三）因此，司法院釋字第156號解釋將都市計畫之個案變更中「直接限制一定區域內人民之權利、利益或增加其負擔」，定性為具有行政處分之性質，乃因當時之法制背景，如非行政處分將無法提起行政救濟，惟依釋字第742號解釋意旨，增訂都市計畫審查訴訟之相關規定後，未來不問都市計畫法律定性為何，一概均得循統一之救濟途徑提起行政救濟，以方便人民起訴及實務操作，故將來人民提起都市計畫審查訴訟，無須再就系爭都市計畫加以定性，都市計畫審查訴訟之提起、程序、效力均依本法專章之規定，以避免因都市計畫法律定性之困難，造成人民提起行政訴訟時之困擾。"
  },
  {
    "question": "對於都市計畫審查訴訟判決不服，提起上訴，是否需要繳納裁判費？上訴審程序規定如何？",
    "answer": "上訴，依行政訴訟法第98條之2規定：「（第1項）上訴，依第九十八條第二項規定，加徵裁判費二分之一。（第2項）發回或發交更審再行上訴，或依第二百五十七條第二項為移送，經判決後再行上訴者，免徵裁判費。」故上訴原則上應繳納上訴審裁判費6千元。至於上訴審，依行政訴訟法第263條規定：「除本編別有規定外，前編第一章及第五章之規定，於上訴審程序準用之。」亦即都市計畫審查程序之上訴審程序，除適用第三編上訴審程序之規定外，應優先準用前編第五章都市計畫審查程序規定，該章未規定者，則準用前編第一章通常訴訟程序規定。"
  },
  {
    "question": "對於修正行政訴訟法施行前，對具行政處分性質之都市計畫提起行政救濟，且已作成訴願決定者，修正行政訴訟法施行後，後續應如何處理？",
    "answer": "依行政訴訟法施行法第14條之5第2項規定，修正行政訴訟法施行前已發布之都市計畫，具行政處分之性質者，參照司法院釋字第156號、第742號解釋之意旨，於修正行政訴訟法施行後，當事人仍應得適用原訴願法及行政訴訟法有關違法行政處分之規定尋求救濟。故修正行政訴訟法施行前，對具行政處分性質之都市計畫提起訴願，並已作成訴願決定者，倘仍於起訴期間內，仍舊適用行政訴訟法有關違法行政處分之規定尋求救濟，並不適用修正行政訴訟法規定。"
  },
  {
    "question": "提起都市計畫審查訴訟，是否需經訴願程序？",
    "answer": "都市計畫審查訴訟，性質上為確認訴訟，但並非行政訴訟法第6條例示之類型。鑑於我國行政訴訟法第6條確認訴訟並不採訴願前置。爰都市計畫審查程序亦不採訴願先行，原告不需經訴願程序，即得提起都市計畫審查訴訟。但由被告收到起訴狀繕本後，2個月內重新檢討都市計畫是否合法，使其有自我省查之機會（行政訴訟法第 237 條之 21 參照）。"
  },
  {
    "question": "提起都市計畫審查訴訟，是否需要繳納裁判費？",
    "answer": "都市計畫審查訴訟，依行政訴訟法第98條第2項前段規定，起訴按件徵收裁判費新臺幣（下同）4千元。聲請參加訴訟或駁回參加、聲請回復原狀、起訴前聲請證據保全、聲請重新審理及依行政訴訟法第237條之30聲請暫時停止適用或執行都市計畫，應依行政訴訟法第98條之5規定，徵收裁判費1千元。\n "
  },
  {
    "question": "提起都市計畫審查訴訟，起訴期間有無限制？",
    "answer": "（一）都市計畫發布後，即發生效力，並已廣泛實施，有待積極執行以迅速實現其行政目的，故為確保法秩序之安定，都市計畫審查訴訟之起訴期間，宜有適度限制，才能讓法律關係及早確定，以避免後續損失補償之案例發生。再考量都市計畫審查程序僅係審查都市計畫是否合法之訴訟程序，當事人如因都市計畫執行或適用另受個別處分，或與行政機關間發生具體爭執，於都市計畫審查訴訟之起訴期間內或期間經過後， 仍得依法提起撤銷訴訟或其他訴訟，由法院於該等訴訟中附帶審查都市計畫是否違法，並不影響當事人權利之其他救濟途徑。爰參酌德國行政法院法第47條第2項規定，於行政訴訟法第237條之20增訂都市計畫審查訴訟之起訴期間為「都市計畫發布後一年」之規定。\n（二）應特別注意的是，都市計畫審查程序僅係審查都市計畫是否合法之訴訟程序，當事人如因都市計畫執行或適用另受個別處分，或與行政機關間發生具體爭執，於都市計畫審查訴訟之起訴期間內或期間經過後，仍得依法提起撤銷訴訟或其他訴訟，由法院於該等訴訟中附帶審查都市計畫是否違法，並不影響當事人權利之其他救濟途徑。"
  },
  {
    "question": "提起都市計畫審查訴訟，訴訟請求之內容為何？",
    "answer": " \n依據行政訴訟法第237條之18規定，原告向高等行政法院提起都市計畫審查訴訟時，其訴之聲明應僅需載明「請求宣告都市計畫無效」，而無須區別無效、失效或違法之情況，由法院進行審理調查後，如法院認有應宣告都市計畫失效或違法之情況，則法院應依職權適用行政訴訟法第237條之28第1項至第3項，為無效、失效或違法之宣告判決。另外，都市計畫審查程序乃新增之訴訟程序，關於訴訟之管 轄、提起、參加、保全等訴訟程序較諸其他訴訟，均有特別之規定，若許與非行本章程序之其他訴訟得合併提起，因程序各異，徒增煩累，仍不得達訴之合併目的，故依行政訴訟法第237 條之18 第 2 項之規定，都市計畫審查訴訟不得與非行本章程序之其他訴訟合併 提起，例如：合併提起損害賠償訴訟。"
  },
  {
    "question": "可否對「先行區段徵收」所依據之審定版都市計畫，提起都市計畫審查訴訟？土地徵收條例第4條第2項規定得於都市計畫尚未發布實施前，為先行區段徵收，實務上依據審定版之都市計畫辦理先行區段徵收，針對此種尚未發布但已有實質效力之都市計畫，可否提起都市計畫審查訴訟？",
    "answer": "可否對「先行區段徵收」所依據之審定版 都市計畫，提起都市計畫審查訴訟？土地徵收條例第 4 條第 2 項規定得於都市計畫 尚未發布實施前，為先行區段徵收，實務 上依據審定版之都市計畫辦理先行區段徵收，針對此種尚未發布但已有實質效力之都市計畫，可否提起都市計畫審查訴訟？\n（一）依行政訴訟法第 237條之18第1項規定，都市計畫審查訴訟， 係以已依都市計畫法所訂程序發布之都市計畫為對象，而不 包括草擬階段之都市計畫，如此可以避免行政法院過早介入行政機關之決策。關於土地徵收條例第4條第2項之規定，開發範圍經中央主管機關核定者，得先行區段徵收，並於區段徵收公告期滿後1年內發布實施都市計畫，不受都市計畫法第52條規定（都市計畫範圍內，各級政府徵收私有土地，不得妨礙當地都市計畫）之限制，是該都市計畫既尚未發布， 僅經都市計畫委員會之審議，於發布前仍處於可能調整、變更之狀態，倘允許對該尚未發布之都市計畫提起行政訴訟，即恐有使法院過早介入行政機關決策之疑慮。\n（二）對於先行區段徵收制度，立法院於審議行政訴訟法修正草案時，通過下列 2 項附帶決議：\n1. 都市計畫作為引導管制空間使用的法規，政府應周延考量並衡量各種利益。鑒於土地徵收條例第 4 條第 2 項規定先行區段徵收不受都市計畫法第 52 條之限制，實務運作上頗有爭議；為保障因先行區段徵收受影響民眾之權益，內政部應於行政訴訟法都市計畫審查程序章修正施行後，檢討 先行區段徵收制度是否有調整或改善的空間；司法院應於先行區段徵收制度修正前，以辦理講習、委託研究或邀請學者撰文等方式，加強法官就先行區段徵收制度對民眾權益影響之認識，俾提供及時、有效之司法救濟。\n2. 有鑑於我國現行之先行區段徵收制度，乃以「經審議之都市計畫」作為徵收參考，然未來得依據本章規定適用都市計畫審查程序之客體，僅限縮於須依都市計畫法發布之都市計畫。換言之，先行區段徵收所依據之審定版都市計畫，即無法依本章規定進行審查。惟先行區段徵收對人民之影 響甚鉅，爰請司法院應提升法院於審理相關案件時，對於先行區段徵收在制度、法規面向上具特殊性概念之理解，並應提醒法院於審理因先行區段徵收所衍生之行政訴訟或附帶審查都市計畫時，需適時考量是否有採取保全措施， 裁定停止執行之必要，以避免當事人所受損害無法回復之 情事，並得減低人民權利受侵害之可能。且因先行區段徵收所生之爭議，爰亦請司法院、內政部就本章規定施行後三年內，觀察實務之發展，分別就其主管之法規是否有修正之必要，適時進行檢討與修正。"
  },
  {
    "question": "訴訟之客體依行政訴訟法規定為「依都市計畫法發布之都市計畫」，是否不包含其他開發計畫？",
    "answer": "都市計畫審查訴訟客體，係以已依都市計畫法所訂程序發布之都市計畫為對象，而不包括草擬階段之都市計畫，如此亦可以避免行政法院過早介入行政機關之決策。惟都市計畫發布後，因已對外公示，故可為審查之客體，而不以都市計畫已施行為必要。故依行政訴訟法第237條之18第1項規定，本訴訟之客體並不包含其他開發計畫，但似不排除未來實務之發展，例如透過附帶審查之方 式，於具體個案爭議附帶審查相關開發計畫之合法性。\n又依行政訴訟法施行法第14條之5第1項規定：「修正行政訴訟法施行前已發布之都市計畫，不適用修正行政訴訟法第二編第五章都市計畫審查程序之規定。」換言之，只有本次行政訴訟法修正施行後發布之都市計畫，才可以適用都市計畫審查程序章之規定。至於修正行政訴訟法施行前已發布之都市計畫，依行政訴訟法施行法第14條之5第2項規定，具行政處分性質者，於修正行政訴訟法施行後仍適用行政訴訟法有關違法行政處分之訴訟程序，尋求救濟。"
  },
  {
    "question": "都市計畫審查訴訟要以哪個機關為被告？",
    "answer": "提起都市計畫審查訴訟，應以核定都市計畫之行政機關為被告（行政訴訟法第237條之18第1項規定參照）。都市計畫之訂定或變更，原則上均會歷經擬定（訂定）、審議、核定、備案及發布等程序，且都市計畫發布實施之前提均須經核定，核定機關對於都市計畫之修正有決定權，且為都市計畫法之主管機關，牽涉判決後仍有後續執行之問題，因此行政訴訟法規定以核定機關為被告機關，此規定亦與以往司法實務採相同之見解， 舉例而言，內政部對於縣（市）政府主要計畫之個案變更得予以修正，有決定權，為主要計畫個案變更之處分機關，至於縣（市）政府予以公告實施僅為執行行為，人民不服主要計畫個案變更循序提 起撤銷訴訟，應以內政部為被告 ( 最高行政法院102年12月份第2次庭長法官聯席會議決議參照）。惟如都市計畫法未明文規定核定機關者，例如：依該法第14條、第20條第1項第5款規定「由內政部訂定，報行政院備案」，於此種例外情況，因行政院僅「備案」，內政部之「訂定」具有與「核定」實質相同之功能，自當以內政部為核定該都市計畫之行政機關而為被告。"
  },
  {
    "question": "都市計畫審查訴訟，是否允許提起公益訴訟、民眾訴訟？",
    "answer": "行政訴訟法都市計畫審查程序專章之規定係沿襲自德國行政法院法第47條法規審查程序，在德國法制中，法規審查程序之有理由，僅以法規違法為已足，但並不表示該訴訟程序得由任何人或任何團體隨意提起。相反地，正為避免任何人或任何團體毫無節制地提起訴訟，造成濫訴，既癱瘓司法功能，也使行政機關為應付各種官司而疲於奔命，所以德國對得聲請法規審查者設有資格之規定， 未符合資格者，即不具訴訟權能，訴訟不合法，原告敗訴。基於相同之考量，都市計畫可能影響之利害關係人範圍甚廣，且於具體行政處分作成前，依據行政訴訟法第237條之18第1項規定，權利或法律上利益受損害或可預見之時間將受損害者，均得預先提起本訴訟，倘若再允許任何人或任何公益團體得提起訴訟，極可能造 成濫訴，或淪為作為阻礙建設、開發之手段，並使行政機關疲於奔命應訴，故本法並不允許提起公益訴訟、民眾訴訟，而設有訴權之要件，原告得否提起都市計畫審查訴訟取決於原告是否具備訴訟權能。"
  },
  {
    "question": "哪些人可成為都市計畫審查訴訟之原告？",
    "answer": "凡權利或法律上之利益受都市計畫侵害或將受侵害之人民、地方自治團體或其他公法人，均得依本章規定之程序提起行政訴訟（行政訴訟法第237條之18第1項規定）。本項將「地方自治團體或其他公法人」列為原告資格，乃因其自治權有被侵害之可能。依地方制度法第18條、第19條規定，直轄市、縣 ( 市 ) 都市計畫之擬定、審議及執行分別屬直轄市、縣（市）之自治事項，故關於直轄市或縣市之都市計畫，可能涉及直轄市、縣（市）等地方自治團體為地方制度法所保障之自治權限。\n申言之，主張都市計畫違法而直接損害、因適用而損害或在可預見之時間內將損害原告之權利或法律上利益，且其主張具有可能性者，即享有訴訟實施權。違法之都市計畫可能損害原告權益之型態，可分為：直接損害、因適用而損害或在可預見之時間內將損 害，此係參酌德國行政法院法第47條規定而來。無論何種型態，損害均係因主張違法之都市計畫所致，惟因都市計畫內容多樣，其造成損害，有由發布之都市計畫內容即可直接認定者；有須經適用都市計畫後始發現其內容係造成損害之原因者；亦有依客觀觀察具體情況，足認在可預見之時間內將會造成損害，而無變更之期待可能者，均包括在內。"
  },
  {
    "question": "有提都市計畫審查訴訟，是否就不需要對因執行都市計畫之行政處分提起行政訴訟？",
    "answer": "都市計畫審查程序專章，係參考德國行政法院法第 47 條規定而設計之抽象型本案法規審查程序，直接以法規為本案審查標的， 產生既判力，而不依附當事人間具體法律關係之爭議，而在法規確定違法失效時，更賦予該裁判的結果具有對世效力，拘束程序當事人以外之任何第三人，以發揮統合作用，具有將眾多潛在的權利義務關係爭議，而求紛爭一次性解決的預防性目的。都市計畫審查程序專章之增訂，並不排除，也不取代當事人因都市計畫執行或適用，另受個別處分，或與行政機關間發生具體爭執，可以另提撤銷訴訟或其他訴訟，由法院於該等訴訟中，附帶審查都市計畫是否違法。亦即，本章增訂，主要在於增加提供「通案、預防」之權利救濟機會；受不利行政處分者可以「個案、及時」 尋求救濟之原規範並未改變。且基於法律安定之考量，都市計畫縱經法院宣告無效、失效，已經確定之行政處分效力不受影響，僅不得執行（行政訴訟法第237條之29第3項規定參照），是以，人民如因都市計畫執行或適用另受個別處分，或與行政機關間發生具體爭執，仍應依法提起撤銷訴訟或其他訴訟，以尋求個案及時之救濟。"
  },
  {
    "question": "都市計畫審查訴訟之審級架構為何？第一審管轄法院為何層級法院？採取專屬管轄制度設計之目的為何？",
    "answer": "（一）都市計畫審查程序乃沿襲德國行政法院法第47條法規審查程序之制度，第一審管轄法院均為高等行政法院，如不服高等行政法院之裁判，得向最高行政法院提起上訴救濟，為採二審級制。\n（二）依行政訴訟法第237條之19規定，都市計畫審查訴訟，由「都市計畫區所在地」之高等行政法院專屬管轄，係基於便利民眾參與訴訟，並使法院易於就近調查相關事證等因素之考量，乃參酌行政訴訟法第15條第1項之規定而設。又都市計畫區所在地如有跨連數個高等行政法院管轄區域之情況時，則應依行政訴訟法第18條準用民事訴訟法第21條管轄競合之規定處理，併此敘明。"
  },
  {
    "question": "什麼是死亡宣告？",
    "answer": "死亡宣告\n自然人失蹤達一定期間，得依利害關係人或檢察官之聲請，以法院判決所確定死亡之時，推定其為死亡。這是一種為使失蹤人失蹤前相關私法法律關係得以終結，例如遺產得以開始繼承、失蹤人之配偶得以再婚的擬制死亡制度。"
  },
  {
    "question": "何謂司法概算獨立？",
    "answer": "司法概算獨立\n依據中華民國憲法增修條文第5條第6項規定，司法院所提出之年度司法概算，行政院不得刪減，但得加註意見，編入中央政府總預算案，送立法院審議。另預算法第93條規定，司法院得獨立編列司法概算。行政院就司法院所提之年度司法概算，得加註意見，編入中央政府總預算案，併送立法院審議。司法院院長認為必要時，得請求列席立法院司法及法制委員會會議。"
  },
  {
    "question": "司法院主管下有幾個單位預算？",
    "answer": "司法院主管之單位預算計有下列38機關：\n司法院\n最高法院\n最高行政法院\n臺北高等行政法院\n臺中高等行政法院\n高雄高等行政法院\n懲戒法院\n法官學院\n智慧財產法院\n臺灣高等法院\n臺灣高等法院臺中分院\n臺灣高等法院臺南分院\n臺灣高等法院高雄分院\n臺灣高等法院花蓮分院\n臺灣臺北地方法院\n臺灣士林地方法院\n臺灣新北地方法院\n臺灣桃園地方法院\n臺灣新竹地方法院\n臺灣苗栗地方法院\n臺灣臺中地方法院\n臺灣南投地方法院\n臺灣彰化地方法院\n臺灣雲林地方法院\n臺灣嘉義地方法院\n臺灣臺南地方法院\n臺灣高雄地方法院\n臺灣橋頭地方法院\n臺灣屏東地方法院\n臺灣臺東地方法院\n臺灣花蓮地方法院\n臺灣宜蘭地方法院\n臺灣基隆地方法院\n臺灣澎湖地方法院\n臺灣高雄少年及家事法院\n福建高等法院金門分院\n福建金門地方法院\n福建連江地方法院"
  },
  {
    "question": "何謂普通公務之會計事務？",
    "answer": "普通公務之會計事務係指處理公務機關一般之會計事務。"
  },
  {
    "question": "普通公務之會計事務可分為那三種？",
    "answer": "普通公務之會計事務分為下列三種：\n1.公務歲計之會計事務\n2.公務出納之會計事務\n3.公務財物之會計事務"
  },
  {
    "question": "存入國庫存款戶之保管款以何種方式發還當事人？",
    "answer": "存入國庫存款戶之保管款以下列方式發還當事人:\n保管款於發還當事人時，係由各機關在國庫保管款專戶之留存數額內支付。\n當事人請求發還保管款時，得提供本人名義之匯款帳戶，並檢附存摺封面影本，由機關開立「付款憑單」，送財政部國庫署將款項撥入當事人陳報之匯款帳戶。\n未陳報提供匯款帳戶者，如發還當事人之金額較鉅，非留存之週轉金所能支應，則可單獨簽具以當事人為受款人之憑單，由國庫署直接簽開支票付予當事人。\n發還之當事人係多人，或須由法院直接發還，似此情形特殊者，得由機關領回轉發給受款人。"
  },
  {
    "question": "司法院有那些出版品？哪裡可以購買？",
    "answer": "一、有關本院出版品資訊，請至「GPI政府出版品資訊網」，點選\\你想找的好書在這裡！機關搜尋\\司法院，即可查詢本院及所屬機關之各項出版品資訊。\n二、本院出版品展售處如下：\n      (一)國家書店\n            1.地址：臺北市中山區松江路209號1樓\n            2.電話：(02)2518-0207\n            3.營業時間：星期一~五10:00~19:00(星期六日、例假日休息)\n            4.網路購買：國家網路書店\n      (二)五南文化廣場\n店別\n地址\n電話\n傳真\n網路書店\nhttps://www.wunanbooks.com.tw\n \n \n北大店\n237 新北市三峽區大學路151號\n(台北大學內-商學大樓1F)\n \n02-23683380\n02-23683381\n海洋書坊\n202 基隆市北寧路2號 (海洋大學內)\n02-24636590\n02-24636591\n台中總店\n400台中市中區中山路6號(台中火車站對面)\n04-22260330\n04-22258234\n嶺東書坊\n408 台中市南屯區嶺東路1號(嶺東科技大學內)\n04-23853672\n04-23853719\n高雄店\n800 高雄市中山一路262號 (近高雄火車站)\n07-2351960\n07-2351963\n屏東店\n900 屏東市中山路46-2號 (憲兵隊斜對面)\n08-7324020\n08-7327357\n政府出版品\n總經銷\n \n406 台中市軍福七路600號\n04-24378010\n04-24377010\n "
  },
  {
    "question": "如果是在夜間或其他時候遭到家庭暴力，情況很緊急，該怎麼辦？",
    "answer": "遭到家庭暴力的處理\n打110報警。\n打113保護專線（目前已提供英語、印尼語、越南語、泰語、柬埔寨語及日語等6種外語通譯服務）。\n向直轄市、縣（市）政府家庭暴力及性侵害防治中心求助。\n就近請檢察官、派出所、警察局（分局）、直轄市、縣（市）政府社會局向法院聲請核發緊急保護令。"
  },
  {
    "question": "上訴期間怎麼計算？",
    "answer": "上訴期間之計算\n依刑事訴訟法第349條規定，上訴期間自收受判決之翌日起算20日。如其住居所不在法院所在地者，還需加上在途期間，在途期間之日數，依司法院訂頒「法院訴訟當事人在途期間標準」定之。\n例如：某甲住所設於南投縣信義鄉某村落，其於109年5月3日收受臺灣南投地方法院的判決書，依照上開在途期間標準，其在途期間為3日，所以該判決上訴時，其上訴期間之最後日為109年5月26日，若某甲至109年5月27日始向法院提起上訴，則其已逾上訴期間，所提出之上訴，將遭法院駁回。\n特別注意事項：無論是被告本人親收或是由其同住的家人或大樓管理員代收，上訴期間還是按照上揭計算方式為之。\n（相關法條：刑事訴訟法第65、349條、民法第120、122條）"
  },
  {
    "question": "刑事案件上訴期間的最後一天如果遇到假日時應如何計算？",
    "answer": "刑事訴訟法第349條規定，上訴期間為20日，自送達判決後起算。同法第65條規定，其期間之計算方式依民法之規定，因此當期間之末日為星期日、紀念日或其他休息日時，以其休息日之次日代之。舉例而言，當事人於109年3月9日收到判決書，上訴期間為20日，從翌日起算則末日為3月29日，但因末日為星期日，故期間末日為休息日之次日，即3月30日星期一為上訴期間之末日。\n(相關法條：刑事訴訟法第65條、第349條、民法第120條、第122條)"
  },
  {
    "question": "我覺得我是冤枉的怎麼辦？",
    "answer": "你可以請教律師或專業人員，了解判決書記載之判決理由，再看看判決書最後一頁是不是可以上訴。\n可以上訴：應在收受判決書後20日內具狀向判決之法院提起上訴。\n不可以上訴：在法院宣示判決那天，案件就已確定了，這時你只能依非常上訴或再審程序請求救濟。"
  },
  {
    "question": "我不想上訴了，接下來我要怎麼做？",
    "answer": "除判決死刑之案件，原審法院應依職權將卷證逕送上級審法院審判以外，判決後如果當事人（包含檢察官）於上訴期間內都沒有提起上訴或是不得上訴之案件，案件即確定。此時書記官會待送達之證明文件繳齊後，儘速將案件送至檢察署執行。\n如果曾經在上訴期間內上訴，之後不想繼續打官司，可以在上訴法院判決前，撤回上訴。案件經第三審法院發回原審法院，或發交與原審法院同級的他法院時，也可以撤回。\n因刑事案件的執行機關是檢察署而非法院，若對執行方式、時間等有任何的疑問，請向承辦案件的檢察署書記官洽詢。\n（相關法條：刑事訴訟法第344條第5項、第354、357、456、457條）"
  },
  {
    "question": "公務員懲戒處分之判決應如何執行？",
    "answer": "懲戒處分之判決，依公務員懲戒法第9條第1項所列懲戒處分種類，除剝奪、減少退休（職、伍）金就已支領部分之追回及罰款處分之判決外，均屬形成判決。具有形成性質之懲戒判決確定後，即直接改變國家與受懲戒公務員間之權利義務關係，並產生自我執行之效果。惟懲戒法院之判決，依公務員懲戒法第62條規定於上訴期間屆滿時即告確定，為免影響公務運作及人民權益，爰於公務員懲戒法第96條第1項規定：「懲戒法庭第一審懲戒處分之判決，因上訴期間屆滿、未經合法之上訴、當事人捨棄上訴或撤回上訴而確定者，書記官應即製作判決確定證明書，於送達受懲戒人主管機關之翌日起發生懲戒處分效力。」復於公務員懲戒法第96條第2項規定：「懲戒法庭第二審懲戒處分之判決，於送達受懲戒人主管機關之翌日起發生懲戒處分效力。」。\n受懲戒人如受罰款之懲戒處分判決，經主管機關定相當期間催告，逾期未履行者，主管機關得以判決書為執行名義，移送行政執行機關準用行政執行法強制執行。\n主管機關收受剝奪、減少退休（職、伍）金處分之懲戒判決後，應即通知退休（職、伍）金之支給或發放機關（構），自發生懲戒處分效力之日起，停止或減少退休（職、伍）金之發給；其已發給而經判決應追回者，由支給或發放機關（構）依前項規定催告履行及移送強制執行（公務員懲戒判決執行辦法第7條第2項參照）。\n上述執行，公務員懲戒判決執行辦法第7條第4項已明定，由執行標的物所在地之法務部行政執行署該管分署為執行機關；其不在同一分署轄區者，得向其中任一分署為之。應執行之標的物所在地不明者，由受懲戒人之住居所所在地之分署管轄。\n此外，依公務員懲戒法第94條規定，提起再審之訴，無停止懲戒處分執行之效力。"
  },
  {
    "question": "對公務員懲戒案件之判決，得否提起再審之訴？何人得提起再審之訴？再審理由為何？",
    "answer": "懲戒法庭審理懲戒案件係一級二審，故依公務員懲戒法第62條規定，其判決於上訴期間屆滿時即確定，但於上訴期間內有合法之上訴者，阻其確定。\n惟確定判決之訴訟程序、訴訟資料或判決之基礎有重大瑕疵者，如不予以相當之救濟，顯有違公平正義，故公務員懲戒法第85條至第95條，為使當事人有特別救濟之機會，針對懲戒案件之判決，設有再審制度。\n得提起再審之訴之人：\n依公務員懲戒法第85條第1項、第3項規定，原移送機關或受判決人，得提起再審之訴；判決確定後受判決人已死亡者，其配偶、直系血親、三親等內之旁系血親、二親等內之姻親或家長、家屬，得為受判決人之利益，提起再審之訴。\n再審事由包括下列情形（公務員懲戒法第85條第1項）：\n(1)適用法規顯有錯誤。\n(2)判決懲戒法庭之組織不合法。\n(3)依法律或裁定應迴避之法官參與裁判。\n(4)參與裁判之法官關於該訴訟違背職務，犯刑事上之罪已經證明，或關於該訴訟違背職務受懲戒處分，足以影響原判決。\n(5)原判決所憑之證言、鑑定、通譯或證物，已證明係虛偽或偽造、變造。\n(6)同一行為其後經不起訴處分確定，或為判決基礎之民事或刑事判決及其他裁判或行政處分，依其後之確定裁判或行政處分已變更。\n(7)發現確實之新證據，足認應變更原判決。\n(8)就足以影響原判決之重要證據，漏未斟酌。\n(9)確定判決所適用之法律或命令，經司法院大法官解釋為牴觸憲法。\n另依公務員懲戒法第85條第2項規定，具有同條第1項第4款及第5款情形之證明，以經判決確定，或其刑事訴訟不能開始或續行非因證據不足者為限，得提起再審之訴。"
  },
  {
    "question": "對公務員懲戒案件判決提起再審之訴之期間？",
    "answer": "依公務員懲戒法第86條第1項規定，提起再審之訴，應於下列期間內為之：\n(1)依第85條第1項第1款至第3款、第8款為理由者，自原判決書確定之翌日起30日內。但判決於送達前確定者，自送達之翌日起算。\n(2)依第85條第1項第4款至第6款為理由者，自相關之裁判或處分確定之翌日起30日內。但再審之理由知悉在後者，自知悉時起算。\n(3)依第85條第1項第7款為理由者，自發現新證據之翌日起30日內。\n(4)依第85條第1項第9款為理由者，自解釋公布之翌日起30日內。\n按再審制度之立法目的，固在匡正懲戒案件判決之不當，以保障國家對公務員懲戒權之正當行使及受懲戒人之權益，惟亦應兼顧確定判決之安定性，避免有濫用再審制度而浪費司法資源情形發生。依公務員懲戒法第86條第2項規定，於判決確定後經過5年，不得為受懲戒人之利益或不利益提起再審之訴。惟第85條第1項第4款至第7款、第9款提起再審之訴之理由，因有待另案刑事裁判或不起訴處分確定、發現確實之新證據、漏未斟酌足以影響原判決之重要證據，或有待司法院大法官作成解釋，故不在此限。\n對於原再審判決不服，復提起再審之訴者，依公務員懲戒法第86條第3項規定，如原再審之訴為無理由者，對該原再審判決復提起再審之訴時，應自原判決確定時起算5年期間。如原再審之訴有理由者，則應自該原再審判決確定時起算。\n又依公務員懲戒法第85條第4項規定，再審之訴，於原判決執行完畢後，亦得提起之。"
  },
  {
    "question": "公務員懲戒案件之抗告程序？",
    "answer": "公務員懲戒法第83條，針對懲戒法庭第一審案件之裁定，設有抗告制度，其程序依公務員懲戒法第83條至第84條規定。"
  },
  {
    "question": "公務員懲戒案件之上訴程序？",
    "answer": "公務員懲戒法第64條，針對懲戒法庭第一審之終局判決，設有上訴制度。茲就公務員懲戒案件上訴程序，分述如下：\n一、提起上訴之適格當事人：\n當事人對於懲戒法庭第一審之終局判決不服者，得於判決送達後二十日之不變期間內，上訴於懲戒法庭第二審（公務員懲戒法第64條）。此當事人係指受判決之移送機關或被付懲戒人。\n二、上訴事由與提起上訴之不變期間：\n(一)上訴事由：對於懲戒法庭第一審判決提起上訴，非以其違背法令為理由，不得為之。又違背法令之事由如下（公務員懲戒法第66條）：\n判決不適用法規或適用不當者，為違背法令。\n有下列情形之一者，當然違背法令：\n(1)判決懲戒法庭之組織不合法。\n(2)依法律或裁判應迴避之法官參與審判。\n(3)懲戒法庭對於權限之有無辨別不當。\n(4)當事人於訴訟未經合法辯護、代理或代表。\n(5)判決不備理由或理由矛盾，足以影響判決之結果。\n(二)依公務員懲戒法第64條規定，當事人對於懲戒法庭第一審之終局判決不服者，得自判決送達後二十日之不變期間內，上訴於懲戒法庭第二審。但判決宣示或公告後送達前之上訴，亦有效力。\n三、上訴程式：\n提起上訴，依公務員懲戒法第67條規定，應以上訴狀表明當事人、第一審判決，及對於該判決上訴之陳述、對於第一審判決不服之程度，及應如何廢棄或變更之聲明及上訴理由，提出於原懲戒法庭為之。此外，上訴理由應表明原判決所違背之法令及其具體內容、依訴訟資料合於該違背法令之具體事實，上訴狀內並應添具關於上訴理由之必要證據。"
  },
  {
    "question": "懲戒法庭公務員懲戒案件宣示判決？",
    "answer": "經言詞辯論之懲戒案件，公務員懲戒法第58條第1項規定，應宣示之，但當事人明示於宣示期日不到場或於宣示期日未到場者，不在此限。另公務員懲戒法第58條第2項、第3項規定，宣示判決應於辯論終結之期日或辯論終結時指定之期日為之，前述指定之宣示期日，自辯論終結時起，不得逾三星期。但案情繁雜或有特殊情形者，不在此限。又公務員懲戒法第58條第4項規定宣示判決，不以參與審理之法官為限，宣示時當事人是否在場，亦不影響其效力。"
  },
  {
    "question": "懲戒法庭審理公務員懲戒案件，何種情況下得為不受理之判決？",
    "answer": "依公務員懲戒法第57條規定，懲戒案件有下列情形之一者，應為不受理之判決。但其情形可補正者，審判長應定期間先命補正：\n移送程序或程式違背規定：\n如移送程序不合法之情形可以補正者，審判長應先定期間裁定命補正。又主管機關依公務員懲戒法第24條第2項規定，對於所屬薦任第九職等或相當於薦任第九職等以下之公務員逕送懲戒法院審理時，應提出移送書，記載被付懲戒人之姓名、職級、違法或失職之事實及證據。如移送書未記載違法或失職之事實，或記載不明確，難以特定移送懲戒之事實範圍者，即屬移送程式違背規定，其情形可補正者，審判長亦應定期間先命補正，如逾期未補正，即應為不受理之判決。\n被付懲戒人死亡。\n違背公務員懲戒法第45條第6項之規定，再行移送同一案件：\n公務員懲戒法第45條第6項明定，懲戒案件經撤回者，同一移送機關不得更行移送，故再行移送同一案件者，即應為不受理之判決。"
  },
  {
    "question": "懲戒法庭審理公務員懲戒案件，何種情況下得為免議之判決？",
    "answer": "依公務員懲戒法第56條規定，懲戒案件有下列情形之一者，應為免議之判決：\n同一行為，已受懲戒法院之判決確定：\n所稱確定判決，限於具有實質確定力之判決，包括懲戒處分、不受懲戒或免議判決。\n受褫奪公權之宣告確定，認已無受懲戒處分之必要：\n被付懲戒人之同一違法行為，雖經法院刑事判決判處罪刑，並宣告褫奪公權，惟刑事判決確定前，既無從確認其是否被褫奪為公務員之資格及期間之長短，自難以判斷是否已無懲戒處分之必要。例如依刑法第37條規定，除宣告死刑或無期徒刑者，宣告褫奪公權終身外，如係宣告1年以上有期徒刑，依犯罪之性質認有褫奪公權之必要者，得宣告1年以上10年以下褫奪公權。從而，被付懲戒人因受褫奪公權宣告而喪失為公務員資格之期間，可能短於依公務員懲戒法所受免除職務或撤職處分之期間，而仍有依公務員懲戒法為懲戒處分判決之實益。故明定受褫奪公權之宣告確定，認已無受懲戒處分之必要者，始得為免議判決。\n逾公務員懲戒法第20條規定之懲戒處分行使期間：\n懲戒案件是否已逾第20條規定之懲戒處分行使期間，懲戒法院合議庭應就公務員之違失行為進行審理，並審酌第10條所列事項後，依擬予懲戒處分之種類加以判斷。"
  },
  {
    "question": "懲戒法庭審理公務員懲戒案件，何種情況下得為不受懲戒處分之判決？",
    "answer": "依公務員懲戒法第55條規定，被付懲戒人無公務員懲戒法第2條情事或無懲戒必要者，應為不受懲戒之判決。惟被付懲戒人於客觀上雖有第2條所定之行為，但主觀上非出於故意或過失者，依公務員懲戒法第3條規定，亦不受懲戒。"
  },
  {
    "question": "懲戒法庭審理公務員懲戒案件，其言詞辯論期日之程序？",
    "answer": "懲戒法庭審理公務員懲戒案件，其言詞辯論期日之程序，依公務員懲戒法第49條規定，應按下列順序進行：\n朗讀案由。\n審判長訊問被付懲戒人。\n移送機關陳述移送要旨。\n被付懲戒人答辯。\n審判長調查證據。\n依下列次序，就事實及法律辯論之：\n(1)移送機關。\n(2)被付懲戒人。\n(3)辯護人。\n已辯論者，得再為辯論；審判長亦得命再行辯論。\n被付懲戒人最後陳述。"
  },
  {
    "question": "懲戒法庭審理公務員懲戒案件，是否採行公開審理程序？",
    "answer": "公務員懲戒案件之審理，於公務員懲戒法第44條第1項規定：「懲戒法庭審理案件，應公開法庭行之。但有妨害國家安全或當事人聲請不公開並經許可者，不在此限。」。\n懲戒法院合議庭依公務員懲戒法第42條規定囑託調查時，應於囑託函件中，表明調查程序不公開或公開之意旨，俾受託法院或機關得依適當之程序進行調查。"
  },
  {
    "question": "懲戒法庭審理公務員懲戒案件時，如受移送懲戒之同一行為，在刑事偵查或審判中者，其懲戒案件得否停止審理程序？停止審理期間有無限制？",
    "answer": "懲戒法庭審理公務員懲戒案件時，如受移送懲戒之同一行為，在刑事偵查或審判中者，原則上並不停止審理程序。惟懲戒處分涉及犯罪是否成立者，基於訴訟經濟及證據共通原則，經懲戒法庭認有必要時，始例外得裁定停止審理程序。\n考量我國刑事訴訟程序已透過強化交互詰問制度，充實堅強的第一審，是同一行為於第一審刑事判決後，已有充分之證據資料，可供懲戒法庭加以審酌，爰於公務員懲戒法第39條第1項明定僅得於第一審刑事判決前停止審理程序。此外，上開停止審理程序之裁定，懲戒法庭亦得依聲請或依職權撤銷之，以免懲戒案件因刑事案件久懸未結致生延宕，而無法對公務員之違失行為產生即時懲儆之實效。"
  },
  {
    "question": "被付懲戒人因精神障礙或其他心智缺陷致無法答辯，或因疾病致不能到場者，公務員懲戒審理程序之進行？",
    "answer": "被付懲戒人因精神障礙或其他心智缺陷，致無法答辯，或因疾病致不能到場者，原則上應於其回復前或能到場前，裁定停止審理程序。但被付懲戒人顯有應為不受懲戒、免議或不受理判決之情形，或被付懲戒人已依公務員懲戒法第35條委任代理人者，則毋庸停止審理程序（公務員懲戒法第38條規定參照）。"
  },
  {
    "question": "公務員懲戒案件之閱卷？",
    "answer": "為維護被付懲戒人之權益，並使移送機關得以瞭解懲戒案件進行之情形，依公務員懲戒法第37條第3項規定，移送機關、被付懲戒人、代理人及辯護人，得聲請閱覽、抄錄、重製或攝影卷證。"
  },
  {
    "question": "懲戒法庭受理公務員懲戒案件之移送後，應為如何之處理？",
    "answer": "依公務員懲戒法第37條第1項規定，懲戒法庭收受移送案件後，應將移送書繕本送達被付懲戒人，使其知悉有懲戒案件繫屬之事實，並應命被付懲戒人於10日內提出答辯狀。但應為免議或不受理之判決者，不在此限。\n為給予被付懲戒人有充分時間提出答辯狀或為言詞辯論之準備，參酌行政訴訟法第109條第2項規定，於公務員懲戒法第37條第2項明定言詞辯論期日距移送書繕本送達之就審期間，至少應有10日。但有急迫情形時，不在此限。"
  },
  {
    "question": "同一違法失職案件，如涉及之公務員有數人，應如何移送？",
    "answer": "同一違法失職案件，如涉及之公務員有數人，其隸屬同一主管機關者，移送監察院審查或懲戒法院審理時，依公務員懲戒法第25條規定，應全部移送。\n至於同一違法失職案件，所涉及之數公務員如隸屬不同主管機關者，公務員懲戒法於第25條明定應由共同上級機關全部移送；無共同上級機關者，始由各主管機關分別移送。"
  },
  {
    "question": "公務員涉有違法失職行為，應由何機關移送懲戒？",
    "answer": "監察法第6條規定：「監察委員對於公務人員認為有違法或失職之行為者，應經二人以上之提議向監察院提彈劾案。」同法第8條第1項規定：「彈劾案經提案委員外之監察委員九人以上之審查及決定成立後，監察院應即向懲戒機關提出之。彈劾案向懲戒機關提出後，於同一案件如發現新事實或新證據，經審查後，應送懲戒機關併案辦理。」是以，監察院認為公務員有公務員懲戒法第2條所定情事，且其行為係出於故意或過失，而應付懲戒者，得主動調查並成立彈劾案後，將彈劾案連同證據，移送懲戒法院審理。\n此外，公務員懲戒法104年5月20日修正前第19條規定：「各院、部、會長官，地方最高行政長官或其他相當之主管長官，認為所屬公務員有第2條所定情事者，應備文聲敘事由，連同證據送請監察院審查。但對於所屬九職等或相當於九職等以下之公務員，得逕送公務員懲戒委員會審議。」依實務見解，各縣市政府公務員之違失行為，應由省政府主席循上開規定移送懲戒（公務員懲戒委員會101年7月18日懲戒業務座談會決議參照）。惟修憲精省後，地方制度法第2條規定，省政府為行政院派出機關，非地方自治團體，則各縣市政府之公務員移送懲戒是否仍須由省政府主席為之，實務迭有爭議。另查，地方制度法第56條規定，縣（市）副首長，由縣（市）首長任命後，係報內政部備查，且同法第79條規定，縣（市）長、鄉（鎮、市）長依法應停職或解職 者，分別係由內政部與縣政府辦理，省政府已無縣（市）長或鄉（鎮、市）長之解職權。惟司法院釋字第467號解釋，未劃歸國家或縣市等地方自治團體之事項，而屬省之權限且得為權利義務之主體者，於此限度內，省仍得具有公法人資格。為因應現制，並提升行政效率，縮短移送懲戒流程，於104年5月20日公務員懲戒法第24條第1項修正為：「各院、部、會首長，省、直轄市、縣（市）行政首長或其他相當之主管機關首長，認為所屬公務員有第二條所定情事者，應由其機關備文敘明事由，連同證據送請監察院審查。但對於所屬薦任第九職等或相當於薦任第九職等以下之公務員，得逕送公務員懲戒委員會審理」。"
  },
  {
    "question": "懲戒處分之行使期間？",
    "answer": "公務員懲戒法104年5月20日修正前，針對各種懲戒處分，概以10年為懲戒權之行使期間，未分別對公務員違法失職行為及其懲戒處分種類之不同而設規定，與比例原則未盡相符，業經司法院釋字第583號解釋認為應檢討修正。然公務員之懲戒僅有兩款懲戒事由，各該事由並無明定相對應之懲戒處分種類，亦無從於移送懲戒時即予指明，而應視違失情節於審理個案後具體認定，顯與刑事案件之起訴書應載明所犯法條，且刑法就各該罪名分別定有詳細之犯罪構成要件及其法定刑有別，自無法採取刑法上追訴權時效之概念，而以所犯罪名之法定刑定其時效。爰參酌德國聯邦公務員懲戒法第15條「因時間之經過禁止為懲戒措施」規定，亦即按擬予懲戒處分之種類，依其輕重訂定不同懲戒處分之行使期間，以符合前開解釋意旨，並保障公務員之權益。\n依104年5月20日修正後之公務員懲戒法第20條規定：「應受懲戒行為，自行為終了之日起，至案件繫屬懲戒法院之日止，已逾10年者，不得予以休職之懲戒（第1項）。應受懲戒行為，自行為終了之日起，至案件繫屬懲戒法院之日止，已逾5年者，不得予以減少退休（職、伍）金、降級、減俸、罰 款、記過或申誡之懲戒（第2項）。」職是，除休職之懲戒處分行使期間仍為10年外，降級、減俸、記過或申誡之懲戒處分行使期間已修正為5年，至於新增之減少退休(職、伍）金及罰款之懲戒處分行使期間亦均定為5年。\n至於免除職務及撤職因屬較嚴重之懲戒處分，如公務員應受上述處分，即已不適宜繼續擔任公務員，另退休公務員如應受剝奪退休（職、伍）金之懲戒處分，其違失情節亦較嚴重。為免因違失行為完成後，至案件繫屬於懲戒法院之時間過長，懲戒法院無法為上述懲戒處分，爰參酌德國聯邦公務員懲戒法第15條規定，未設行使懲戒處分之期間限制。"
  },
  {
    "question": "公務員因退休（職、伍）或其他原因離職，其任職期間之行為有應受懲戒情事，有無公務員懲戒法之適用？",
    "answer": "公務員因退休（職、伍）或其他原因離職者（例如：辭職或資遣等），其於公務員關係存續之任職期間，如有公務員懲戒法第2條所定懲戒事由，且係出於故意或過失者，因其行為時具有公務員身分，自應對其任職時之行為負責（公務員懲戒委員會90年7月12日懲戒業務座談會決議參照），並與現職公務員之違失行為採取相同標準認定，因而於公務員懲戒法第1條第2項明定應予以懲戒，避免其以離職為手段，規避懲戒責任。\n為使離職公務員之懲戒具有實效，公務員懲戒法第9條第1項第3款規定剝奪、減少退休（職、伍）金之懲戒處分種類。又為達到對公務員輕度至中度違失行為懲戒之效果，於第9條第1項第7款增訂罰款之懲戒處分種類，其適用範圍包括現職及退休（職、伍）或其他原因離職人員。"
  },
  {
    "question": "公務員懲戒法之免除職務之懲戒處分，與公務人員考績法之免職處分之區別？",
    "answer": "公務員懲戒法第11條規定：「免除職務，免其現職，並不得再任用為公務員。」所稱「不得再任用為公務員」係指發生公務人員任用法第28條規定之效果，並依同法第38條規定，於政務人員亦適用之。又上開法律效果為其他人事法規所適用，例如：司法人員人事條例第1條、審計人員任用條例第11條、關務人員人事條例第1條、警察人員人事條例第2條、駐外外交領事人員任用條例第1條、醫事人員人事條例第1條、交通事業人員任用條例第10條、專門職業及技術人員轉任公務人員條例第9條等規定。至於軍職人員，依兵役法及陸海空軍軍官士官服役條例現役期間之規定，則發生陸海空軍軍官士官服役條例第14條予以停役之法律效果。\n依公務人員考績法第7條第1項規定：「年終考績獎懲依左列規定︰……四、丁等︰免職。」第8條規定：「另予考績人員之獎懲，……列丁等者，免職。」第12條第1項規定：「各機關辦理公務人員平時考核及專案考績，分別依左列規定：……二、專案考績，於有重大功過時行之；其獎懲依左列規定：……(二)一次記二大過者，免職。」其法律效果係免除公務人員之職務，使其喪失現職公務人員之身分，而終止其與國家間之公法上職務關係，然並未發生公務人員任用法第28條規定之效果。職是，受公務人員考績法規定之免職處分者，於符合其他人事任用規定時，仍有再任公務員之可能，至於受免除職務之懲戒處分者，依前揭說明，依法不得再任公務員。"
  },
  {
    "question": "政務人員適用之懲戒處分？",
    "answer": "基於「政務人員退職撫卹條例」已無「政務官」之用語，104年5月20日公務員懲戒法第9條第4項乃修正「政務官」為「政務人員」。\n依104年5月20日修正前規定，政務官之懲戒處分種類僅有撤職及申誡兩種，並無其他種類之懲戒處分，致對政務官之懲戒失重或失輕。為使懲戒處分符合其違失責任之輕重，並考量公務員懲戒法第9條第4項已將「政務官」乙詞修正為「政務人員」，爰配合增訂政務人員得適用免除職務、撤職、剝奪、減少退休（職、伍）金、減俸、罰款及申誡之懲戒處分種類，以臻周全。"
  },
  {
    "question": "公務員懲戒法之懲戒種類？",
    "answer": "依公務員懲戒法第9條之規定，對公務員的懲戒種類為：\n免除職務。\n撤職。\n剝奪、減少退休（職、伍）金。\n休職。\n降級。\n減俸。\n罰款。\n記過。\n申誡。\n其中「剝奪、減少退休（職、伍）金」之懲戒處分，以退休（職、伍）或其他原因離職之公務員為限，「休職」、「降級」及「記過」之懲戒處分則不適用於政務人員。另外，「罰款」之懲戒處分得與「免除職務」、「撤職」、「休職」、「降級」、「記過」、「申誡」等懲戒處分併為處分。"
  },
  {
    "question": "可能受懲戒之公務員能否申請退休、退伍？",
    "answer": "為避免公務員於違失行為發覺後，儘速辦理退休，以規避懲戒處分，公務員懲戒法第8條第1項規定，公務員經依同法第23條、第24條移送懲戒，或經主管機關送請監察院審查者，在不受懲戒、免議、不受理判決確定、懲戒處分生效或審查結束前，不得資遣或申請退休、退伍。"
  },
  {
    "question": "依公務員懲戒法第4條第1款或第5條規定停止職務後，懲戒程序終結前，得否申請復職？",
    "answer": "公務員依公務員懲戒法第4條第1款或第5條規定停止職務後，如其停止職務事由業已消滅（例如：停止或撤銷羈押等），於懲戒程序尚未終結前，得否辦理復職，對公務員之權益影響重大。為此，公務員懲戒法第7條第1項規定：「依第 4 條第1款或第5條規定停止職務之公務員，於停止職務事由消滅後，未經懲戒法庭判決或經判決未受免除職務、撤職或休職處分，且未在監所執行徒刑中者，得依法申請復職。服務機關或其上級機關，除法律另有規定外，應許其復職，並補給其停職期間之本俸（年功俸）或相當之給與。」。\n公務員依公務員懲戒法第4條第1款或第5條規定停止職務後，若其業經移送懲戒，且其停止職務事由已消滅，於未經懲戒法庭判決前，或經判決未受免除職務、撤職或休職處分，且未在監所執行徒刑中者，得依公務人員保障法及相關法規申請復職。惟主管機關仍應考量法律是否另有規定（例如：有無法定消極任用資格或另受停止職務處分等），而為復職准否之決定。"
  },
  {
    "question": "移送懲戒案件，可否先行停止公務員職務？",
    "answer": "依公務員懲戒法規定之停止職務，係為維護公務紀律，避免損害繼續擴大，而暫時停止該移送懲戒之公務員繼續執行職務之措施。\n依其原因，可分為「當然停職」及「職權停職」二種。所謂「當然停職」，是指公務員依刑事訴訟程序被通緝或羈押，或是依刑事確定判決受褫奪公權之宣告，或受徒刑之宣告而在監所執行中者，其職務當然停止（公務員懲戒法第4條）。所謂「職權停職」，是指懲戒法庭認為受移送之懲戒案件情節重大，有先行停止職務之必要者，得裁定先行停止被付懲戒人之職務，並通知被付懲戒人所屬主管機關（公務員懲戒法第5條第1項）；亦得由主管機關在依公務員懲戒法第24條移送監察院審查或懲戒法院審理前，依職權先行停止該公務員之職務（公務員懲戒法第5條第3項）。\n又行政程序法第102條：「行政機關作成限制或剝奪人民自由或權利之行政處分前，除已依第39條規定，通知處分相對人陳述意見，或決定舉行聽證者外，應給予該處分相對人陳述意見之機會。但法規另有規定者，從其規定。」而停止職務處分係限制或剝奪人民服公職權利之行政處分，是行政機關依職權作成公務員停職處分前，自應依行政程序法第102條給予處分相對之公務員陳述意見機會（最高行政法院101年度判字第82號判決參照）。"
  },
  {
    "question": "公務員應受懲戒之行為，是否限於故意或過失之行為？",
    "answer": "現代國家基於「有責任始有處罰」之原則，對於違反行政法上義務之處罰，應以行為人主觀上有可非難性及可歸責性為前提。又公務員之民事責任及刑事責任，均以故意或過失為其責任條件，則公務員應受懲戒之行為，亦須以該公務員有可歸責性者為限，爰於公務員懲戒法第3條明定「公務員之行為非出於故意或過失者，不受懲戒。」藉以保障公務員之權益。"
  },
  {
    "question": "公務員懲戒事由區分為職務上行為及非職務上行為？",
    "answer": "104年5月20日修正前公務員懲戒法就公務員非執行職務之違法行為，例如：公務員於下班後駕駛自用車輛於紅線違規停放，雖遭交通裁罰，然此違法行為是否應受懲戒，並無特別規定。考量本法之制定旨在整飭官箴，維護政府信譽，參酌德國聯邦公務員法第77條第1項規定，區分職務上行為與非職務上行為，而為寬嚴不同之懲戒要件規定。現行公務員懲戒法第2條規定：公務員應受懲戒之事由為其職務上之行為，須因執行職務違反法令、怠於執行職務或其他失職行為；至公務員非執行職務之違法行為，則規定須致嚴重損害政府之信譽時，始得予以懲戒，藉以限縮非職務上行為之懲戒事由，使其更具體明確。\n至於公務員非執行職務之違法行為，是否致嚴重損害政府之信譽，係以其違法行為是否將導致公眾喪失對其執行職務之信賴為判斷標準。參照德國實務見解，公務員非執行職務之違法行為如與其所擔任職務之關連性愈密切，愈可能導致公眾喪失對其執行職務之信賴，例如：稅務公務員短報稅捐或職司犯罪調查職務之警察為刑事犯罪行為。又其非執行職務之違法行為，如係對國家造成不利益之行為、導致國家財產受損害之犯罪行為，或故意犯重大犯罪行為，受有期徒刑之宣告者，其違法行為亦可能導致公眾喪失對其執行職務之信賴。"
  },
  {
    "question": "公務員懲戒法之懲戒對象？",
    "answer": "公務員懲戒法並未明文規定懲戒對象之範圍，實務上對於公務員應受彈劾懲戒對象之適用範圍，係採廣義公務員說，故公務員懲戒法之懲戒對象應包括：\n政務人員。\n法定機關任用或派用之有給專任人員。\n公立學校校長、兼任行政職務之教師。\n公立學術研究機構兼任行政職務之研究人員、公立社會教育機構專業人員。\n公營事業機構經國家或其他公法人指派在該機構代表其執行職務之人員。\n民選地方首長。\n軍職人員。"
  },
  {
    "question": "公務員懲戒法庭之組成？",
    "answer": "懲戒法院組織法第4條規定，懲戒法院設懲戒法庭，分庭審判公務員懲戒案件，其庭數視事務之繁簡定之。但法律另有規定者，從其規定。懲戒法庭第一審案件之審理及裁判，以法官三人合議行之，並由資深法官充審判長，資同以年長者充之；第二審案件之審理及裁判，以法官五人合議行之，並由院長充審判長，院長有事故時，以庭員中資深者充之，資同以年長者充之。"
  },
  {
    "question": "職務法庭之設立？",
    "answer": "法官的審判工作，和人民的生命、自由、財產權益息息相關，責任重大，因此憲法明定法官應依據法律獨立審判，不受任何干涉，法官是終身職，非受懲戒，不得免職，非依法律，不得停職、轉任。這和一般公務員上命下從的工作性質完全不一樣。\n因此，針對法官的懲戒程序，以及法官個人身分保障的救濟程序，經過參考德國職務法庭制度，設計出一套適合我國國情的新制度，在法官法第47條第1項明定，懲戒法院設職務法庭。另外，為落實司法院釋字第752號解釋精神，賦予當事人於不服職務法庭判決時，得循上訴程序救濟，以發揮糾錯或權利保護功能，故將職務法庭制度改採一級二審制。\n職務法庭在101年7月6日成立，具有懲戒法官、檢察官，落實憲法保障法官審判獨立等功能，將會以更嚴謹的程序、更嚴厲的方式，懲戒淘汰不適任的法官，使人民的訴訟獲得公平的審判。"
  },
  {
    "question": "職務法庭之審判事項？",
    "answer": "職務法庭主要之功能是負責審理「法官及檢察官懲戒案件」、「法官不服職務處分之救濟案件」、「法官主張職務監督影響審判獨立之救濟案件」及「法院院長聲請宣告法官會議決議違背法令案件」，以中立之審判機關及嚴謹之司法程序，代表國家對法官、檢察官行使懲戒權，並解決與審判獨立有密切相關之法律紛爭，具有懲戒法官、檢察官，並落實憲法保障法官審判獨立等功能。\n法官之身分受憲法明文保障，非受刑事或懲戒處分或禁治產之宣告，不得免職，非依法律，不得停職、轉任或減俸。因此，若有具體情事，足認法官有應受懲戒必要，並已不適任法官，職務法庭即得依法使其去職，發揮淘汰不適任法官之功能。"
  },
  {
    "question": "職務法庭之組成？",
    "answer": "職務法庭設於懲戒法院（改制前為公務員懲戒委員會），其第一審審理及裁判，由法官3人組成，以懲戒法院法官（原公務員懲戒委員會委員）1人為審判長，與具備實任法官10年以上資歷之陪席法官2人組成合議庭行之。但審理法官懲戒案件時，應增加參審員2人為合議庭成員。前項合議庭之法官應至少1人與當事人法官為同審判系統。\n職務法庭陪席法官任期3年，由司法院法官遴選委員會遴定普通法院、行政法院法官各3人，提請司法院院長任命，任期三年，得連任。其人數並得視業務需要增加之。\n又為維護職務法庭辦理職務監督案件之客觀公允，法官法特予明定，具有職務監督權之法院院長不得為職務法庭之成員。\n又參審員，由司法院法官遴選委員會遴定學者及社會公正人士6人，提請司法院院長任命，任期3年，不得連任。其人數並得視業務需要增加之（法官法第48條規定）。"
  },
  {
    "question": "對檢察官之懲戒事由為何？",
    "answer": "檢察官應受懲戒之事項，規定於法官法第89條第7項，係指檢察官有同條第4項各款情形之一（即檢察官應送評鑑事由），並有懲戒必要者而言。法官法第89條第4項規定，共有7款，分述如下：\n(1)裁判確定後或自第一審繫屬日起已逾6年未能裁判確定之案件、不起訴處分或緩起訴處分確定之案件，有事實足認因故意或重大過失，致有明顯違誤，而嚴重侵害人民權益者。\n(2)有法官法第95條第2款情事（廢弛職務、侵越權限或行為不檢），情節重大。\n(3)違反法官法第15條第2項（參與各項公職人員選舉，應於各該公職人員任期屆滿1年以前，或參與重行選舉、補選及總統解散立法院後辦理之立法委員選舉，應於辦理登記前，辭去其職務或依法退休、資遣）、第3項（違反前項規定者，不得登記為公職人員選舉之候選人）規定。\n(4)違反法官法第15條第1項（於任職期間不得參加政黨、政治團體及其活動，任職前已參加政黨、政治團體者，應退出之）、第16條（不得兼任職務或業務）或第18條（不得為有損其職位尊嚴或職務信任之行為，並應嚴守職務上之秘密。此守密之義務，於離職後仍應遵守）規定，情節重大。\n(5)違反偵查不公開等辦案程序規定或職務規定，情節重大。\n(6)無正當理由遲延案件之進行，致影響當事人權益，情節重大。\n(7)違反檢察官倫理規範，情節重大（法官法第89條第6項：「第四項第七款檢察官倫理規範，由法務部定之。」。\n法官法第49條第2項：「適用法律之見解，不得據為法官懲戒之事由。」此規定，依法官法第89條第1項，亦準用於檢察官。依立法說明，係以檢察官執行職務適用法律之見解，如發生歧異，乃檢察官對外獨立行使職權難以避免之結果，不得執為懲戒檢察官之事由。"
  },
  {
    "question": "法官、檢察官懲戒程序之發動？",
    "answer": "為提升懲戒之效率，法官懲戒已採取「雙軌制」，除可由監察院彈劾後移送職務法庭審理外，亦得由司法院逕依法官評鑑委員會決議，移送職務法庭審理（法官法第39條、第40條）。\n依法官法第51條第1項規定，法官之懲戒，若由監察院彈劾後移送職務法庭審理。監察院可自行調查並為彈劾，司法院認法官有應受懲戒之情事時，除依法官評鑑之規定辦理外，得經司法院人事審議委員會決議後（應予被付懲戒法官陳述意見之機會），逕行移送監察院審查（法官法第51條第2項、第3項）。\n法官評鑑委員會評鑑結果，如認有法官法第37條各款情事，應為不付評鑑之決議。如認無第30條第2項各款應受懲戒之情事，應依第38條前段為請求不成立之決議或依第38條後段移請職務監督權人依第21條發注意命令或警告處分。如認有第30條第2項各款應受懲戒之情事之一，且有懲戒之必要者，依法官法第39條規定，得決議報由司法院移送職務法庭審理，並得建議懲戒之種類。如認雖有第30條第2項各款情形之一但無懲戒必要，則依第39條第1項第2款建議處分種類，報由司法院交付人事審議委員會審議。\n檢察官懲戒之移送，依法官法第89條第8項規定，準用上開有關法官之規定。\n至於司法院大法官之懲戒，依法官法第70條規定，得經司法院大法官現有總額3分之2以上之出席及出席人數3分之2以上之決議，由司法院移送監察院審查。監察院審查後認應彈劾者，移送職務法庭審理。"
  },
  {
    "question": "法官法對於法官、檢察官懲戒種類之規定為何？",
    "answer": "依法官法第50條規定，對法官之懲戒種類為：\n(1)免除法官職務，並不得再任用為公務員。\n(2)撤職：除撤其現職外，並於一定期間停止任用，其期間為一年以上五年以下。\n(3)免除法官職務，轉任法官以外之其他職務。\n(4)剝奪退休金及退養金，或剝奪退養金。\n(5)減少退休金及退養金百分之十至百分之二十。\n(6)罰款：其數額為現職月俸給總額或任職時最後月俸給總額一個月以上一年以下。\n(7)申誡。\n另考量法官於任職時涉有違失行為，嗣發覺時業已退休或因其他原因而離職者，亦應受懲戒。惟對已不在職之受懲戒法官課以免職、撤職、免除法官職務，轉任其他職務之處分，並無實益；若課以罰款或申誡處分，懲戒效果有限，非但無法有效處罰已離職法官之違失行為，亦不能對現職法官達到懲儆之預防效果。為使對退休或離職法官之懲戒發揮實效，增訂剝奪、減少退休金、退養金之懲戒處分。\n依法官法第50條之1第1項，法官退休或其他原因離職後始受以「免職法官職務，並不得再任用為公務員」、「撤職」、「免除法官職務，轉任其他職務」之處分確定者，應依下列規定剝奪或減少其退休金、退養金；其已支領者，照應剝奪或減少之全部或一部追繳之：\n(1)受免職法官職務，並不得再任用為公務員處分者，應自始剝奪其退休金及退養金。\n(2)受撤職處分者，應自始減少其退休金及退養金百分之六十。\n(3)受免除法官職務，轉任其他職務之處分處分者，應自始剝奪其退養金。\n這些懲戒種類，除法官外，也準用在檢察官之懲戒，此外，「免除職務」之懲戒手段比公務員懲戒法所規定之最重懲戒「撤職」更為嚴厲，且「罰款」之數額更高達現職月俸給總額或任職時最後月俸給總額一個月以上一年以下，比公務員懲戒之「減俸」處分更重。"
  },
  {
    "question": "職務案件之暫時權利保護程序？",
    "answer": "職務法庭以維護審判獨立為其專業，提供職務案件之當事人法官司法救濟途徑，並透過司法審查性質之裁定，維護法官會議之自治決議合於法令。惟職務案件之審理需要時間，於職務法庭審理終結並作成相關裁判以前，當事人法官之權利或法律上利益可能已因違法之職務處分受到難以回復之損害，或其獨立審判將因違法職務監督遭受重大損害；抑或司法事務分配事項在法官會議決議生效後，縱有違背法令之疑，仍繼續按決議實施，可能進一步損及人民接受公平審判之訴訟權益。故為及時提供當事人法官有效之權利保護，並就爭議中之法官職務法律關係，避免重大急迫之損害危險，職務案件亦應準用行政訴訟法相關之暫時權利保護程序。茲分述如下：\n職務處分救濟案件準用行政處分之停止執行\n法官法第47條第1項第2款之法官不服職務處分救濟案件，其準用行政訴訟法上之訴訟類型，與以往針對人事上行政處分所得提起之行政訴訟類型相當，前已敘明。同理，如職務處分之執行，將使當事人法官發生難於回復之損害，並有急迫情事者，自應仿職務處分救濟案件不再以行政行為定性為區分之精神，一律準用行政訴訟法第116條行政處分之停止執行程序，以提供當事人法官暫時之權利保護。故於訴訟繫屬中，職務法庭得依職權，或依當事人法官之聲請，為停止執行之裁定；於起訴前，則僅得依聲請為此裁定。且職務處分救濟既係特別考量此等職務處分對法官身分獨立之影響，則職務法庭是否為停止執行裁定之判斷，除考量職務處分對當事人法官個人職務、身分權益是否將造成難於回復之損害外，更應審酌憲法所揭櫫的法官身分獨立保障，是否將致難於回復之損害，及其急迫情事，並衡量對整體公益，尤其是司法權健全行使之公益，有無重大影響（準用行政訴訟法第116條第2項、第3項）。\n職務監督影響審判獨立救濟案件、法官會議決議違背法令審查聲請案件準用定暫時狀態之處分\n(1)職務監督影響審判獨立案件之程序標的即職務監督行為，在可能發生之實際情形中，常非行政處分，而屬內部管理措施或事實行為，法官法第47條第1項第3款明定當事人法官認職務監督行為有影響審判獨立者，不論該監督行為之行為定性如何，均得向職務法庭尋求司法救濟，已如前述。故在職務監督是否影響審判獨立之爭議法律關係中，倘為防止發生重大損害或避免急迫危險，而有賦予當事人法官暫時權利保護必要，亦應一概準用程序標的廣泛，不限於行政處分之假處分程序（行政訴訟法第298條、第299條），而不準用行政處分之停止執行。\n(2)同理，法官會議有關司法事務分配事項之決議有無違背法令，至多為爭執中之公法上法律關係，與行政處分之違法爭議無關，倘為避免司法事務分配在法官會議決議生效後，罔顧違背法令之疑慮而繼續實施，致進一步損及人民接受公平審判之訴訟權益者，亦應準用行政訴訟法上之假處分制度，容許法院院長依準用之該法第298條第2項提出聲請，讓職務法庭審酌是否合於假處分要件後，作出適當之裁定。"
  },
  {
    "question": "職務案件及懲戒案件之再審程序？",
    "answer": "法官法第61條至第68條，針對職務法庭之判決（包括懲戒案件與職務案件之判決），設有再審制度，另職務案件準用行政訴訟法結果，依準用之行政訴訟法第283條規定，職務法庭之裁定，倘有法官法第61條第1項所列各款再審事由者，得聲請再審。茲就再審程序，分述如下：\n一、提起再審之訴之適格當事人：職務法庭之判決，若符合再審事由，當事人得提起再審之訴（法官法第61條第1項）。此當事人係指受判決之原告當事人法官或被告。判決確定後受判決人已死亡者，其配偶、直系血親、三親等內之旁系血親、二親等內之姻親或家長、家屬，得為受判決人之利益，提起再審之訴（法官法第61條第3項）。\n二、再審事由與提起再審之訴之不變期間\n(一)再審事由包括下列各款情形，以及以此等事由為再審原因者，所應遵循之不變期間。但當事人已依上訴主張其事由或知其事由而不為主張者，不在此限（法官法第61條第1項、第63條第1項）分述如下：\n「適用法規顯有錯誤」：自原判決確定之翌日起30日內，但判決於送達前確定者，自送達之翌日起算。\n「判決職務法庭之組織不合法」：自原判決確定之翌日起30日內，但判決於送達前確定者，自送達之翌日起算。\n「依法律或裁定應迴避之法官、參審員參與審判」：自原判決確定之翌日起30日內，但判決於送達前確定者，自送達之翌日起算。\n「參與裁判之法官或參審員關於該訴訟違背職務，犯刑事上之罪已經證明，或關於該訴訟違背職務受懲戒處分，足以影響原判決」：自相關裁判或處分確定翌日起30日內，但再審之理由知悉在後者，自知悉時起算（依法官法第61條第2項規定：本款之證明，以經判決確定，或其刑事訴訟不能開始或續行非因證據不足者為限，得提起再審之訴。）。\n「原判決所憑之證言、鑑定、通譯或證物，已證明係虛偽或偽造、變造」：自相關裁判確定翌日起30日內，但再審之理由知悉在後者，自知悉時起算（依法官法第61條第2項規定：本款之證明，以經判決確定，或其刑事訴訟不能開始或續行非因證據不足者為限，得提起再審之訴）。\n「原判決就足以影響於判決之重要證物漏未斟酌」：自原判決確定之翌日起30日內，但判決於送達前確定者，自送達之翌日起算。\n「發現確實之新證據，足認應變更原判決」：自發現新證據翌日起30日內。\n「同一行為其後經不起訴處分確定，或為判決基礎之民事或刑事判決及其他裁判或行政處分，依其後之確定裁判或行政處分已變更」：自相關之裁判或處分確定翌日起30日內。但再審之理由知悉在後者，自知悉時起算。\n「確定終局判決所適用之法律或命令，經司法院大法官依當事人之聲請，解釋為牴觸憲法」：自解釋公布翌日起30日內。\n（二）又依法官法第61條、第63條規定，提起再審之訴不變期間之起算雖如前述，但依行政訴訟法第276條第4項及第5項規定，再審之訴自判決確定時起，如已逾5年者，不得提起；對於再審確定判決不服，復提起再審之訴者，此5年期間，應自原判決確定時起算。此於職務案件提起再審之訴，應有準用。\n（三）再審之訴，於原判決執行完畢後，亦得提起之（法官法第61條第4項）。\n三、專屬管轄：再審之訴專屬為判決之原職務法庭管轄（法官法第62條）。\n四、再審程式：再審之訴，應以訴狀表明下列各事項，並添具確定終局判決繕本，提出於職務法庭為之（準用行政訴訟法第277條第1項）：\n當事人。\n聲明不服之判決及提起再審之訴之陳述。\n應於如何程度廢棄原判決及就本案如何判決之聲明。\n再審理由及關於再審理由並遵守不變期間之證據。\n五、提起再審之訴，無停止裁判執行之效力（法官法第64條）。\n六、職務法庭認為再審之訴不合法者，應以裁定駁回之（法官法第65條）。\n七、職務法庭認為再審之訴無理由者，以判決駁回之。職務法庭認為再審之訴顯無再審理由者，得不經言詞辯論，以判決駁回之。再審之訴雖有理由，職務法庭如認原判決為正當者，應以判決駁回之（法官法第66條）。\n八、再審之訴之辯論及裁判，以聲明不服之部分為限（法官法第67條）。\n九、再審之訴，於職務法庭裁判前得撤回之。再審之訴，經撤回或裁判者，不得更以同一原因提起再審之訴（法官法第68條）。\n十、裁定有法官法第61條第1項所列各款情形者，得準用法官法第61條至第68條，及行政訴訟法第5編之規定，聲請再審（法官法第68條之1）。"
  },
  {
    "question": "職務及懲戒案件之抗告程序？",
    "answer": "法官法第59條之6，針對職務法庭第一審之裁定，設有抗告制度。且職務案件依法官法第60條第2項準用行政訴訟法結果，應準用行政訴訟法第272條規定。至於懲戒案件之抗告程序，依職務法庭懲戒案件審理規則第62條至第66條規定。"
  },
  {
    "question": "懲戒案件之上訴程序？",
    "answer": "法官法第59條之1至第59條之5，針對職務法庭第一審判決（包括懲戒案件與職務案件之判決），設有上訴之訴制度。茲就懲戒案件上訴程序，分述如下：\n一、提起上訴之適格當事人：當事人對於職務法庭第一審之終局判決不服者，得自判決送達後二十日之不變期間內，上訴於職務法庭第二審（法官法第59條之1）。此當事人係指移送機關或被付懲戒人。\n二、上訴事由與提起上訴之不變期間：\n(一)上訴事由：對於職務法庭第一審判決提起上訴，非以其違背法令為理由，不得為之。又違背法令之事由如下（法官法第59條之2、第59條之3）：\n判決不適用法規或適用不當者，為違背法令。\n有下列情形之一，當然違背法令：\n(1)判決職務法庭之組織不合法。\n(2)依法律或裁判應迴避之法官或參審員參與審判。\n(3)職務法庭對於權限之有無辨別不當。\n(4)當事人於訴訟未經合法代理、代表或辯護。\n(5)判決不備理由或理由矛盾，足以影響判決之結果。\n(二)依法官法第59條之1規定，當事人對於職務法庭第一審之終局判決不服者，得自判決送達後二十日之不變期間內，上訴於職務法庭第二審。但判決宣示或公告後送達前之上訴，亦有效力。\n三、上訴程式\n提起上訴，依法官法第59條之4規定，應以上訴狀表明當事人、第一審判決，及對於該判決上訴之陳述、對於第一審職務法庭判決不服之程度，及應如何廢棄或變更之聲明及上訴理由，提出於原職務法庭為之。此外，上訴理由應表明原判決所違背之法令及其具體內容、依訴訟資料合於該違背法令之具體事實，上訴狀內並應添具關於上訴理由之必要證據。"
  },
  {
    "question": "職務案件之上訴程序？",
    "answer": "法官法第59條之1至第59條之5，針對職務法庭第一審判決（包括懲戒案件與職務案件之判決），設有上訴制度。茲就職務案件上訴程序，分述如下：\n一、提起上訴之適格當事人：當事人對於職務法庭第一審之終局判決不服者，得自判決送達後二十日之不變期間內，上訴於職務法庭第二審（法官法第59條之1）。此當事人係指受判決之原告當事人法官或被告。\n二、上訴事由與提起上訴之不變期間：\n(一)上訴事由：對於職務法庭第一審判決提起上訴，非以其違背法令為理由，不得為之。又違背法令之事由如下（法官法第59條之2、第59條之3）：\n判決不適用法規或適用不當者，為違背法令。\n有下列情形之一，判決當然違背法令：\n(1)判決職務法庭之組織不合法。\n(2)依法律或裁判應迴避之法官參與審判。\n(3)職務法庭對於權限之有無辨別不當。\n(4)當事人於訴訟未經合法代理、代表。\n(5)判決不備理由或理由矛盾，足以影響判決之結果。\n(二)依法官法第59條之1規定，當事人對於職務法庭第一審之終局判決不服者，得自判決送達後二十日之不變期間內，上訴於職務法庭第二審。但判決宣示或公告後送達前之上訴，亦有效力。\n三、上訴程式\n提起上訴，依法官法第59條之4規定，應以上訴狀表明當事人、第一審判決，及對於該判決上訴之陳述、對於第一審職務法庭判決不服之程度，及應如何廢棄或變更之聲明及上訴理由，提出於原職務法庭為之。此外，上訴理由應表明原判決所違背之法令及其具體內容、依訴訟資料合於該違背法令之具體事實，上訴狀內並應添具關於上訴理由之必要證據。"
  },
  {
    "question": "職務案件是否應徵收裁判費？",
    "answer": "職務法庭雖係為法官特別職務地位設置之專業審判權，但其審理職務案件之程序，既經法官法明定準用行政訴訟法，且就訴訟費用之徵收而言，法官職務地位與一般公務員或人民相較，並無應予差別待遇之特殊性，故應依準用之行政訴訟法第1編第4章第5節相關規定，徵收訴訟費用。關於職務案件訴訟費用之徵收標準，依以下原則決定：\n(1)當事人法官依法官法第47條第1項第2款或第3款起訴之職務案件，依法官法第60條第2項準用之行政訴訟法第98條第2項規定，因均非該法第229條所列之簡易訴訟程序事件，故應按通常訴訟程序事件之收費標準，按件徵收裁判費新臺幣（下同）4千元。\n(2)當事人法官對於職務法庭審理法官法第47條第1項第2款、第3款職務案件所為之判決，依法官法第59條之1規定得提起上訴，依法官法第60條第2項準用之行政訴訟法第98條之2第1項規定，應按件徵收裁判費6千元。至於職務法庭審理職務案件所為之裁定，依法官法第59條之6規定，得提起抗告，以資救濟，並應依法官法第60條第2項準用之行政訴訟法第98條之4規定，徵收裁判費1千元。\n(3)當事人法官對於職務法庭審理法官法第47條第1項第2款、第3款職務案件所為之判決，依法官法第61條規定得提起再審之訴，依法官法第60條第2項準用之行政訴訟法第98條之3第1項規定，應按件徵收裁判費4千元。至於職務法庭審理職務案件所為之裁定，依準用之行政訴訟法第283條規定，如有法官法第61條之情形，當事人法官亦得準用法官法第61條至第68條及行政訴訟法第5編等規定，聲請再審，以資救濟，並應依法官法第60條第2項準用之行政訴訟法第98條之3第2項規定，徵收裁判費1千元。\n(4)職務案件聲請或聲明，依法官法第60條第2項準用之行政訴訟法第98條之5前段規定，原則上不徵收裁判費，惟同條但書所列之聲請，例如：聲請參加訴訟或駁回參加、聲請回復原狀、聲請停止執行或撤銷停止執行之裁定、起訴前聲請證據保全，及聲請定暫時狀態處分或撤銷假處分之裁定等，均徵收裁判費1千元。\n(5)就院長聲請宣告法官會議決議違背法令案件，由於係以裁定形式為裁判，且性質上屬落實法官依法自治、院長依法行政之公益性司法審查聲請案件，故非屬訴訟案件，經法官法第60條第2項準用行政訴訟法，法院院長提出之聲請，既非該法第98條第2項之起訴，亦非該法第98條之5但書中，關於聲請或聲明案件所列舉應徵收裁判費之範圍，故應不徵收裁判費。\n職務法庭進行訴訟所需影印、攝影、抄錄、翻譯、運送、登載公報新聞紙、傳訊證人、鑑定人、使用通譯、其他進行訴訟必要費用等，所生行政訴訟法第98條之6列明之進行訴訟必要費用，準用司法院所定之「行政訴訟裁判費以外必要費用徵收辦法」，定其徵收項目與標準。\n依法官法第60條第2項準用之行政訴訟法第100條規定，職務案件之裁判費應由當事人預納，未預納者，審判長應定期命當事人繳納，逾期未納者，職務法庭應駁回其訴、再審或其他聲請。另進行訴訟必要費用，審判長得定期命當事人預納。逾期未納者，由國庫墊付，並於判決確定後，依職權裁定，向應負擔訴訟費用之人徵收之，此裁定並得為執行名義。"
  },
  {
    "question": "職務法庭審理職務監督影響審判獨立案件之審理權限範圍？",
    "answer": "比較法官法第47條第1項第2款與第3款規範之用語，第2款職務案件稱職務法庭審理法官「不服職務處分」事項，第3款職務訴訟則稱職務法庭審理職務監督「影響審判獨立」事項。因此，職務法庭審理第2款職務案件之範圍，及於職務處分整體違法性問題，包括是否影響審判獨立；相對地，職務法庭審理第3款職務案件之範圍，則僅限於職務監督「是否影響法官審判獨立」之問題。除此以外，職務監督倘具有其他欠缺適法性或適當性之瑕疵，例如是否基於錯誤之事實作成監督，是否違反法律保留原則、比例原則、平等原則等，則非職務法庭所得審理，此部分仍應循公務人員保障法提起復審或申訴、再申訴救濟，其中屬行政處分經復審者，並得依公務人員保障法與行政訴訟法之相關規定，向行政法院起訴。\n至於職務法庭如何判斷實際個案有無審判權限，則依「當事人法官之主張」認定，惟當事人法官就其主張應由職務法庭審判之要素，包括個案程序標的是否為職務監督行為，有無影響其審判獨立等，仍應為適當之釋明。"
  },
  {
    "question": "職務法庭為何要審理法院院長聲請宣告法官會議決議違背法令之職務案件？",
    "answer": "法院事務分配及合議庭法官之配置，決定案件之承辦法官，與司法公正和審判獨立之落實有密切關連，須依事先訂定之一般抽象規範，客觀公平合理地分配於法官，始足摒除恣意不當之干涉，維護法官審判之獨立，業經司法院釋字第665號解釋闡釋甚明。法官法第4章「法官會議」，將此攸關審判獨立、人民接受公平審判之事項，依法官自治精神，委由法官會議決議。惟如同審判獨立不表示受保障之法官即得恣意濫權甚至違法犯紀，法官會議就事務分配之決議，於法治國原則下，仍應遵守憲法、法律及司法院依法發布或下達之行政命令等各位階之法令規定。\n為避免法官會議作成違背法令之決議，反而使事務分配逸脫應有之客觀、公平、合理的分配基準，侵害人民接受公平審判之訴訟權益，依法官法第24條第4項規定，院長對於法官會議關於預定次年度事務分配、代理次序及合議審判法官配置事項，及年中大幅變更法官事務分配事項（以下統稱「司法事務分配事項」）之決議，如認為違背法令者，經依法發交法官會議復議，仍經法官會議以特別多數決維持原決議者，得向職務法庭提出聲請，由中立之職務法庭審查後，以確認性質之宣告，就決議是否確屬違背法令為裁判。此並成為第47條第1項第4款所定「其他依法律應由職務法庭管轄」之職務案件。\n簡言之，關於司法事務分配事項，法官本應依法自治，而負有執行法官會議決議行政事項之責的法院院長，亦應依法行政。法官法第24條第4項之聲請宣告法官會議決議違背法令案件，就是在落實法官依法自治、院長依法行政之公益，而非救濟私權性質之司法審查聲請案件。"
  },
  {
    "question": "職務法庭為何特別審理職務監督影響審判獨立之訴訟？",
    "answer": "法官從事審判工作依據憲法享有審判獨立之保障，係為確保法官不受不當外力干涉，本於良知，依據法律而為正確、妥適之裁判，以使人民獲得充分有效而公平之法律救濟，維護人民之司法受益權。但法官必須忠於法律、公正、妥速及時地執行審判職務，方能使人民司法受益權真正獲得保障，故法官亦應受適當之職務監督（司法院釋字第530號解釋參照）。職務監督與審判獨立固然均在追求相同目的─維護人民之司法受益權，惟彼此間不免呈現衝突緊張關係。法官法第19條第1項前段規定：法官於其獨立審判不受影響之限度內，受職務監督。易言之，職務監督影響法官獨立審判者，法官就不受職務監督之拘束。依此，職務監督應守其適當界限，即不得影響法官之獨立審判。但二者間分際如何清楚劃定，受監督之當事人法官如認職務監督已危及其審判獨立時，應如何救濟，以排除有失審慎之職務監督的拘束力。法官法第19條第2項便規定，法官得向職務法庭尋求救濟，並因此成為同法第47條第1項第3款之職務案件。\n不同於前述職務處分救濟案件偏重於法官身分獨立之保障，第3款職務監督影響審判獨立案件，係同時保障法官身分獨立與職務獨立。換言之，不論認為職務監督是危及其法官之身分獨立或職務獨立，當事人法官均得依上述規定，向職務法庭尋求司法救濟，由專業之職務法庭為審判獨立與職務監督間劃出適當之分界線，一方面使法官在不受外力不當侵擾的環境中，安然從事審判，作成最正確、妥適的個案裁判；另方面，職務監督者也能在排除侵犯審判獨立之疑慮下，發揮恰如其分之功能，俾使司法權能健全運作，贏得人民信賴。"
  },
  {
    "question": "法官不服職務處分之司法救濟為何特別由職務法庭審理？",
    "answer": "法官任用資格之撤銷、免職、停止職務、解職、轉任法官以外職務或調動等人事處分，均對法官之身分任用關係或其職務造成重大變動，足以影響法官之身分獨立性。因此，對此等人事處分不服所提司法救濟，便由肩負維護法官審判獨立任務之職務法庭，依法官法第47條第1項第2款規定，負責審理。此等人事處分，法官法第53條第1項並統稱為職務處分。簡言之，法官對上述職務處分不服尋求司法救濟之權益，已不再如以往，以職務處分是否屬於行政程序法上所稱之行政處分，而有所區別。只要是上列職務處分，鑑於對法官身分獨立之保障，對之不服，均得依法向職務法庭提起法官法第47條第1項第2款之訴訟，以資救濟。\n惟本款訴訟係當事人法官不服司法院於人事行政上作成之職務處分而提起，因此所謂職務處分，只限於由司法院作成前列之人事行政措施，不含職務法庭於懲戒程序中，依法官法第50條第1項，以判決作成之免除法官職務、轉任法官以外職務等司法懲戒處分。"
  },
  {
    "question": "被付懲戒人因精神障礙或其他心智缺陷，致無法答辯，或因疾病致不能到場者，職務法庭之懲戒程序之進行？",
    "answer": "職務法庭懲戒案件審理規則第19條，對於被付懲戒人因精神障礙或其他心智缺陷致無法答辯，或因疾病致不能到場之情形，參酌刑事訴訟法第294條規定，明定：「被付懲戒人因精神障礙或其他心智缺陷，無法申辯者，職務法庭應於其回復前，裁定停止審理程序（第1項）。被付懲戒人因疾病不能到場者，職務法庭應於其能到場前，裁定停止審理程序（第2項）。」例外在於懲戒案件若顯有應為不受懲戒、免議或不受理判決之情形（職務法庭得依職權由一造辯論而為判決），或被付懲戒人委任代理人者，則不適用上開停止審理程序之規定（職務法庭懲戒案件審理規則第19條第3項）。"
  },
  {
    "question": "職務法庭之懲戒程序中當事人有無閱卷權？",
    "answer": "依刑事訴訟法第33條第1項、第38條規定，辯護人及代理人得聲請閱卷。而公務員懲戒法第37條第3項則規定：「移送機關、被付懲戒人、代理人及辯護人，得聲請閱覽、抄錄、重製或攝影卷證。」是以，職務法庭懲戒案件審理規則第18條對閱卷權採較寬之範圍，包括移送機關、被付懲戒人、代理人及辯護人均得聲請閱覽、抄錄、重製或攝影卷內文書。"
  },
  {
    "question": "職務法庭受理懲戒案件之移送後應為如何之處理？",
    "answer": "考量法官法就法官、檢察官懲戒案件之移送已改採「雙軌制」，法官或檢察官之懲戒，除經監察院彈劾移送外，司法院、法務部也得依法官評鑑委員會、檢察官評鑑委員會決議，將法官懲戒案件、檢察官懲戒案件移送職務法庭。因而，職務法庭懲戒案件審理規則第15條規定，法官或檢察官之懲戒，經監察院彈劾後，彈劾案應連同證據，移送職務法庭審理。如法官或檢察官之懲戒，經司法院或法務部移送者，應以移送書連同有關卷證移送職務法庭審理。又職務法庭收受移送機關移送案件後，應將移送書繕本送達被付懲戒人，並送交被付懲戒人所屬法院或檢察署及銓敘機關（職務法庭懲戒案件審理規則第17條第1項）。\n被付懲戒人如認有答辯必要，應於移送書繕本送達後10日內提出答辯狀及繕本於職務法庭。職務法庭應將答辯狀繕本送達移送機關（職務法庭懲戒案件審理規則第17條第2項）。\n言詞辯論期日，距移送書之送達，至少應有10日為就審期間。但有急迫情形時，不在此限（職務法庭懲戒案件審理規則第17條第3項）。"
  },
  {
    "question": "被付懲戒之法官或檢察官，於懲戒程序中可否選任辯護人或委任代理人？",
    "answer": "依司法院釋字第396號解釋意旨，懲戒程序應設辯護制度。是以，職務法庭懲戒案件審理規則第12條規定，被付懲戒人於懲戒案件，得選任辯護人。辯護人應選任律師充之，但經審判長許可者，亦得選任非律師為辯護人。每一被付懲戒人選任辯護人，不得逾三人。辯護人有數人者，送達文書應分別為之。\n至於委任代理人部分，依職務法庭懲戒案件審理規則第13條規定，原則上，被付懲戒人仍應親自到庭，僅在經審判長許可者，例外得委任代理人1人到庭。該代理人，原則上應委任律師充之，例外在審判長許可下，亦得委任非律師為代理人。\n被付懲戒人選任辯護人或委任代理人，均應向職務法庭提出委任書（職務法庭懲戒案件審理規則第14條）。"
  },
  {
    "question": "法官法對於法官、檢察官懲戒有無停止職務之規定？",
    "answer": "被付懲戒法官或檢察官於職務法庭判決前，如均可繼續執行職務而無法停止職務，可能有危及司法公信力之虞；但若無損於當事人權益及司法信譽，亦無須一概命其停止職務。因而法官法第59條第1項明定，職務法庭審理法官懲戒案件，認為情節重大，有先行停止職務之必要者，得依職權或依聲請裁定先行停止被付懲戒法官之職務，並通知所屬法院院長。前揭規定，於檢察官之懲戒亦有準用。\n考量停職之暫時處分，影響被付懲戒人之聲譽及權益甚鉅，為期慎重，於法官法第59條第2項明定職務法庭為停職裁定前，應予被付懲戒人陳述意見之機會。被付懲戒人經職務法庭裁定停職後，經證明無懲戒之事由而獲勝訴判決，則先前停職之原因既已消滅，自得請求復職，其停止職務期間及復職後之給俸，準用公務人員俸給法規定，明定於法官法第59條第6項。\n關於聲請停止職務裁定之聲請人，依職務法庭懲戒案件審理規則第10條第1項，業明定為監察院、司法院或法務部。\n懲戒法院因屬一級二審之法院，故職務法庭第一審所為先行停止職務之裁定，得提起抗告救濟（職務法庭懲戒案件審理規則第10條第5項規定參照）。\n此外，考量職務法庭第一審判決為「免除法官職務，並不得再任用為公務員」、「撤職」、「免除法官職務，轉任法官以外之其他職務」之懲戒處分者，應已有相當之具體事證足證其違失情節重大，自不宜令其於判決後續任法官職務，故法官法第59條第3項及第4項明定，職務法庭第一審判決為前開懲戒處分時，除該受懲戒法官已依法遭停職者外，應同時依職權裁定停止受懲戒法官之職務，且對於此項裁定，不得抗告。"
  },
  {
    "question": "對法官之懲戒事由為何？",
    "answer": "法官應受懲戒之事由，依法官法第49條第1項規定，係指法官有同法第30條第2項各款情形之一（即法官應送評鑑事由），並有懲戒必要者而言。法官法第30條第2項，共有7款，分述如下：\n(1)裁判確定後或自第一審繫屬日起已逾6年未能裁判確定之案件，有事實足認因故意或重大過失，致審判案件有明顯違誤，而嚴重侵害人民權益。\n(2)有法官法第21條第1項第2款情事（違反職務上之義務、怠於執行職務或言行不檢），情節重大。\n(3)違反法官法第15條第2項（法官參與各項公職人員選舉，應於各該公職人員任期屆滿1年以前，或參與重行選舉、補選及總統解散立法院後辦理之立法委員選舉，應於辦理登記前，辭去其職務或依法退休、資遣）、第3項（法官違反前項規定者，不得登記為公職人員選舉之候選人）規定。\n(4)違反法官法第15條第1項（法官於任職期間不得參加政黨、政治團體及其活動，任職前已參加政黨、政治團體者，應退出之）、第16條（法官兼任職務或業務之限制）或第18條（法官不得為有損其職位尊嚴或職務信任之行為，並應嚴守職務上之秘密。此守密之義務，於離職後仍應遵守）規定，情節重大。\n(5)違反辦案程序規定或職務規定，情節重大。\n(6)無正當理由遲延案件之進行，致影響當事人權益，情節重大。\n(7)違反法官倫理規範，情節重大（法官法第13條第2項：「法官應遵守法官倫理規範，其內容由司法院徵詢全國法官代表意見定之。」）。\n法官法第49條第3項：「適用法律之見解，不得據為法官懲戒之事由。」由於法官適用法律之見解，乃獨立審判之核心，故不得據為法官懲戒之事由。"
  },
  {
    "question": "法官懲戒之懲戒權行使期間？",
    "answer": "法官如涉應受懲戒事由，自當及時依據法定程序處理，毋枉毋縱，以端正司法風紀，維護人民對於司法之信賴。惟懲戒事由如發生過久而遲遲未獲職務法庭審理，非但證據蒐集之難度日增，不利真實之發現，使涉訟法官長期處於不安之狀態，亦非公允，且原應給予之某類懲戒手段，在時間經過許久後，已難認有警惕之效果，因而於法官法第52條設有懲戒權行使期間之規定，限制懲戒權之行使。\n法官法第52條第1項規定：「法官應受懲戒行為，自行為終了之日起，至案件繫屬職務法庭之日止，已逾五年者，不得為減少退休金及退養金、罰款或申誡之懲戒。但第三十條第二項第一款情形，自依本法得付個案評鑑之日起算」第2項：「前項行為終了之日，係指法官應受懲戒行為終結之日。但應受懲戒行為係不作為者，自法官所屬機關知悉之日起算。」係參酌司法院釋字第583號解釋意旨，應將懲戒權行使期間依懲戒種類而作比例性之規定；又法官如有「受免除法官職務，並不得再任用為公務員」、「撤職」、「免除法官職務，轉任法官以外其他職務」懲戒處分之原因，即已不適任法官，另法官如應受「剝奪退休金及退養金或剝奪退養金」之懲戒處分，其違失情節亦較嚴重，自均不宜設行使懲戒處分之期間限制。上開懲戒權之行使期間，可理解為下列2階：\n(1)「免除法官職務，並不得再任用為公務員」、「撤職」、「免除法官職務，轉任法官以外之其他職務」、「剝奪退休金及退養金或剝奪退養金」，無行使期間之限制。\n(2)「減少退休金及退養金」、「罰款」或「申誡」之懲戒，5年。\n懲戒權行使期間之起迄時點，原則上自法官應受懲戒行為終了之日起，至案件繫屬職務法庭之日止。例外情形有下列兩種：\n(1)法官法第30條第2項第1款情形，自依法官法得付個案評鑑之日起算。\n(2)應受懲戒行為係不作為者，自法官所屬機關知悉之日起算。\n如已逾行使期間，依法官法第49條第6項第3款規定，職務法庭應為免議判決。此行使期間與刑法上追訴權時效之性質不同，並非阻礙懲戒程序之發動，而是在發動程序調查並確認事實後，認為原應給予某類懲戒手段因時間因素已無行使必要，法律明文限制其懲戒手段之行使。故職務法庭為免議判決，仍應經言詞辯論，並據以確認應受懲戒之事實。\n此懲戒權行使期間之規定，於檢察官之懲戒亦有準用。"
  },
  {
    "question": "如何辦理夫妻財產制契約登記？",
    "answer": "夫妻財產制契約「訂約登記」之聲請及應備文件\n一、夫妻財產制契約登記聲請書\n（一）請聲請人先於本院網站下載夫妻財產制契約登記聲請書1份，逐欄詳細填寫並簽名蓋印鑑章後，由夫妻雙方親自到院辦理或委任非訟代理人辦理(夫妻不得委任同一人代理，亦不得委任他方代理)。\n（二）例外：夫妻財產制契約經公證者，得由一方聲請之。\n二、聲請費用新台幣1,000元\n三、應備文件\n（一）夫妻財產制契約書正本1份－請依約定財產制中之分別財產制、共同財產制或所得共同財產制，選擇其一訂定書面契約。\n（二）夫妻國民身分證正、影本（正本核對後當場發還，影本註明「與正本無異」並蓋章)。\n（三）最近一個月申請之戶籍謄本（記事欄應有結婚日期之記載)：向戶政事務所申請，夫妻不同戶籍者，各檢附1份。\n（四）最近一個月申請之印鑑證明：向戶籍所在地之戶政事務所申請，夫妻各檢附1份。\n（五）印鑑章：印鑑證明蓋用之印章（以後提出於法院之文書，應為同式之印鑑章）。\n（六）財產目錄及證明文件：(文件如為影本，均應提出正本核對)。\n不動產清冊：土地、建物（房屋）登記簿謄本（向地政事務所申請）各1份，請依據土地、建物謄本上之記載，填寫於「財產清冊」。\n動產清冊\n存款：存款簿、定存單、銀行或郵局開立之存款證明等。\n汽、機車：提出汽、機車行照影本。\n投資清冊\n股票：發行股票之公司開立之持股證明或股票集保存簿等。\n股權：商業登記抄本正本、公司設立（變更）登記事項表或其他有價證券等證明文件。\n（七）如委任代理人，應出具委任狀，並提出代理人身分證正、影本（正本核對後當場發還，影本註明「與正本無異」並蓋章)。"
  },
  {
    "question": "如何辦理信函認證？",
    "answer": "信函認證\n一、信函認證之效果\n一般人都知道郵局存證信函的用途，法院公證處或民間公證人事務所（以下簡稱公證處所）之信函（寄信）認證業務情形相同，具有法律上效力，且可以作為訴訟證明之用。\n二、聲請手續\n（一）首先當事人要準備好須寄出的文件，如信函、通知、催告書、具結書等，一式複寫或打字3份。（1份寄與對造人，1份存公證人處，1份寄信人自己收存，如對造不止1人時，按人數增加份數。）\n（二）各公證處所並備有信函專用紙，供此項用途，可向服務台購買每張新臺幣（下同）1元。\n（三）持準備好的文件，至公證處所服務台購買認證請求書1份，每份2元。填好後交公證處所服務台收件，分由公證人辦理。\n（四）請求人（公司、法人、團體或商號之負責人）本人不能到場，可以委任他人代理，但要提出經請求人本人簽章之授權書。\n（五）提出之授權書，應依下列方式之一證明之：\n經公證或認證。\n經有關公務機關證明，包括村、里辦公室、請求人任職之公務機關、現服役之部隊或現服監之監所機關等。\n於境外作成者，經中華民國駐外使領館或經外交部授權之駐外機構或經其他有權機關授權之團體證明。如係在外國作成，須經駐外館處證明，並得請外交部複驗；如係在大陸地區作成，須經海峽交流基金會證明。\n外國人或居住境外之人作成者，經該國駐中華民國使領館或經該國授權之機構或經該地區有權機關授權之團體證明。\n授權書附有請求人之印鑑證明書者，授權書上之印文與該印鑑證明書上之印鑑須相符。\n（六）前項5.之印鑑證明書，在「公司」部分，因公司主管機關經濟部於民國87年4月1日起停止核發，為因應實際需要，行政機關停止核發公司及其負責人印鑑證明後，公司委任代理人辦理公、認證事件時，如未提出經公證人公、認證或經公證法第76條第2項所定：經有關公務機關證明；於境外作成者，經中華民國駐外使領館或經外交部授權之駐外機構或經其他有權機關授權之團體證明；外國人或居住境外之人作成者，經該國駐中華民國使領館或經該國授權之機構或經該地區有權機關授權之團體證明等證明之授權書者，公證人不得逕予拒絕受理，而應命請求人提出下列證明文件以替代印鑑證明書之使用：\n公司登記主管機關最近6個月內所核發公司設立（變更）登記事項表正本，及加蓋相同公司及其負責人印鑑章之影本（請勿縮印），正本核對無訛後發還，影本附卷存參。\n公司設立（變更）登記事項表正本核發後已逾6個月，除檢附該副卡正本核對外，須再檢附公司登記主管機關最近3個月內核發之公司設立（變更）登記事項表抄錄本及聲請抄錄或准予變更等相關證明文件。核對無訛後，正本發還，抄錄本及聲請抄錄或准予變更等相關證明文件附卷存參。\n如為分公司，前項登記事項表若僅有分公司印鑑章，而無負責人印鑑章時，得另提出戶政機關所出具之負責人印鑑證明以替代之。\n（七）信函內容，宜力求簡明扼要，不得有恫嚇、謾罵、猥褻之詞句。如有不妥或違法之處，須由寄件人加以修正方能受理。\n三、認證費用\n認證費用500元，國內外掛號回執郵票，由請求人負擔。"
  },
  {
    "question": "如何辦理債權債務契約公證？",
    "answer": "債權債務契約公證\n一、債權債務契約公證之效果\n公證法對於可以強制執行的標的，範圍甚廣，除給付金錢、代替物、有價證券外，特定動產、租借期滿交還建築物、其他工作物或土地辦理公證之後，債務人若不履行，無須訴訟就可請求法院強制執行。\n二、債權債務契約公證之請求手續\n（一）向地方法院公證處或民間公證人事務所（以下簡稱公證處所）購買公證請求書1份，新臺幣（下同）2元。\n（二）訂立契約雙方的當事人、保證人都是請求人。依次序將姓名、性別、出生地、出生年月日、職業、身分證明文件及其字號、住居所填入請求人欄內，如有見證人填入見證人欄內。\n（三）請求書「請求公證之法律行為或私權事實」欄內，填明聲請的事由，如買賣、贈與、租賃、借貸、僱傭、承攬、委任、合夥等事件訂立契約，請求公證。\n（四）在「約定逕受強制執行」欄內，寫明強制執行的標的，請求書末尾由請求人簽名或蓋章，並記明年月日。\n（五）請求書填好後交公證處所收案登記，分由公證人辦理。\n（六）請求人（保證人、證人都算是請求人）、代理人均應攜帶國民身分證及印章「親自」到場。請求人如係公司、法人、團體或商號，請攜帶公司設立（變更）登記事項表、法人登記證書、人民團體立案證書正本或商業登記抄本正本等證明文件、負責人身分證及公司、法人、團體或商號之印章。\n（七）請求人（公司、法人、團體或商號之負責人）本人不能到場，可以委任他人代理，但要提出經請求人本人簽章之授權書。\n（八）提出之授權書，應依下列方式之一證明之：\n經公證或認證。\n經有關公務機關證明，包括村、里辦公室、請求人任職之公務機關、現服役之部隊或現服監之監所機關等。\n於境外作成者，經中華民國駐外使領館或經外交部授權之駐外機構或經其他有權機關授權之團體證明。如係在外國作成，須經駐外館處證明，並得請外交部複驗；如係在大陸地區作成，須經海峽交流基金會證明。\n外國人或居住境外之人作成者，經該國駐中華民國使領館或經該國授權之機構或經該地區有權機關授權之團體證明。\n授權書附有請求人之印鑑證明書者，授權書上之印文與該印鑑證明書上之印鑑須相符。\n（九）前項5.之印鑑證明書，在「公司」部分，因公司主管機關經濟部於民國87年4月1日起停止核發，為因應實際需要，行政機關停止核發公司及其負責人印鑑證明後，公司委任代理人辦理公、認證事件時，如未提出經公證人公、認證或經公證法第76條第2項所定：經有關公務機關證明；於境外作成者，經中華民國駐外使領館或經外交部授權之駐外機構或經其他有權機關授權之團體證明；外國人或居住境外之人作成者，經該國駐中華民國使領館或經該國授權之機構或經該地區有權機關授權之團體證明等證明之授權書者，公證人不得逕予拒絕受理，而應命請求人提出下列證明文件以替代印鑑證明書之使用：\n公司登記主管機關最近6個月內所核發公司設立（變更）登記事項表正本，及加蓋相同公司及其負責人印鑑章之影本（請勿縮印），正本核對無訛後發還，影本附卷存參。\n公司設立（變更）登記事項表正本核發後已逾6個月，除檢附該正本核對外，須再檢附公司登記主管機關最近3個月內核發之公司設立（變更）登記事項表抄錄本及聲請抄錄或准予變更等相關證明文件。核對無訛後，正本發還，抄錄本及聲請抄錄或准予變更等相關證明文件附卷存參。\n如為分公司，前項登記事項表若僅有分公司印鑑章，而無負責人印鑑章時，得另提出戶政機關所出具之負責人印鑑證明以替代之。\n（十）各種法律行為契約書由當事人自備。至少須3份，1份由公證人存卷。\n（十一）公證人依公證法第80條規定，於必要時得對公證之標的物實際體驗。\n三、公證費用\n公證費用按標的之金額或價額，依下列標準收取之，如附加強制執行條款者，加收二分之一：\n（一）20萬元以下者，1000元。\n（二）20萬元至50萬元者，2000元。\n（三）逾50萬元至100萬元，2000元。\n（四）逾100萬元至200萬元者，4000元。\n（五）逾200萬元至500萬元者，5000元。\n（六）逾500萬元至1000萬元者，6000元。\n（七）逾1000萬元至5000萬元者，其超過1000萬元部分，每1000萬元加收2000元；不滿1000萬元者，按1000萬元計算。\n（八）逾5000萬元者，其超過部分，每1000萬元加收1000元；不滿1000萬元者，按1000萬元計算。"
  },
  {
    "question": "如何辦理邀請書或聘書認證？",
    "answer": "邀請書或聘書之認證\n一、聲請手續\n公司團體或私人邀請國外人士來臺或聘僱外國人來我國工作，邀請書或聘書之認證，聲請手續如下\n（一）須填寫認證請求書1份，新臺幣2元，可向地方法院公證處或民間公證人事務所（以下簡稱公證處所）購買。\n（二）公司、法人、團體或商號出名邀請或聘請者，由公司、法人、團體或商號為請求人；私人出名者，以私人為請求人。將公司、法人、團體或商號名稱、事務所所在地、負責人年籍，或私人之姓名、性別、出生地、出生年月日、職業、身分證明文件及其字號、住居所等，填入請求書內。\n（三）請求書「請求認證之私證書名稱」欄內，填明「本公司（或本人）邀請（或聘請）某國某人來臺之邀請書或聘書，請求認證。」末尾由請求人簽名或蓋章。\n（四）公司、法人、團體或商號之負責人，應攜帶身分證、公司設立（變更）登記事項表、法人登記證書正本、人民團體立案證書正本、商業登記抄本正本等證明文件、公司、法人、團體或商號之印章及個人印章，親至公證處所辦理。如不能親自到場，應提出授權書及印鑑證明書由代理人到場辦理。\n（五）邀請書或聘書由請求人提出，中英文均可，應多準備1份，由公證人存卷。\n二、認證費用\n認證費新臺幣500元（中文作成者）、750元（英文作成者），聘書內如載明薪水數額者，依該數額計算收費。"
  },
  {
    "question": "司法官考試錄取人員是否經職前訓練2年後，即可取得實任法官資格?",
    "answer": "?\n法官職司審判，所為之審判結果與人民權益切身相關，事繁責重，須有較長時間之歷練及審查，始能養成確具勝任實任法官之專業知能。因此，經司法人員特種考試司法官考試錄取者，須先至法務部司法官學院職前訓練2年，訓練成績及格分發至各法院後，經候補5年、試署1年之考核程序，候補及試署期間之服務成績審查均及格者，始得派任為實任法官。\n候補、試署法官於候補、試署期間，應考核「品德操守」、「敬業精神」、「裁判品質」、「學識能力」及「身心健康情形」等五個項目，其中「裁判品質」由本院組設裁判書類審查委員會就其裁判書類進行審查，其餘考核項目由候補、試署法官現辦事務所在之法院院長考核。上開書類審查程序完成後，併同其他考核及相關資料，提請本院人事審議委員會審查成績及格者，始得核派為實任法官。"
  },
  {
    "question": "一般公務人員屆齡退休是65歲，法官也是65歲就必須屆齡退休嗎？",
    "answer": "依公務人員退休資遣撫卹法第16條第2項規定：「依法銓敘審定之法官，不適用第19條屆齡退休及第20條命令退休之規定。但合於本法所定退休條件者，得申請退休。」故法官並無65歲須屆齡退休之適用，但法官符合公務人員退休之規定者，得申請自願退休。"
  },
  {
    "question": "如果擔任一般行政機關公務人員幾年後，再應司法官特考及格擔任法官，之前的公務人員年資可以提敘嗎?",
    "answer": "?\n依法官法第71條第8項規定：「法官曾任公務年資，如與現任職務等級相當、性質相近且服務成績優良者，得按年核計加級至所任職務最高俸級為止。」上開規定所稱等級相當、性質相近、服務成績優良之認定，係依同條第9項授權訂定之法官曾任公務年資採計提敘俸級認定辦法行之。故法官如具有擔任一般行政機關公務人員年資，且符合法官曾任公務年資採計提敘俸級認定辦法第3條至第5條所定等級相當、性質相近、服務成績優良之認定，得經由所屬法院人事室向銓敘部申請提敘。"
  },
  {
    "question": "參加司法官特考錄取後，還要接受多久的職前訓練?訓練期間有津貼嗎？",
    "answer": "參加司法官特考錄取後，還要接受多久的職前訓練?訓練期間有津貼嗎？\n參加司法官特考錄取後，尚須於法務部司法官學院接受2年之職前訓練，訓練期間由該學院發給津貼。依法務部司法官學院司法官訓練規則第9條規定：「(第1項) 學員於訓練期間，由本學院依下列俸給標準發給津貼，並得比照本學院現職人員支給婚、喪、生育、子女教育補助，及比照本學院現職人員撫卹相關規定之標準支給遺族撫慰金，並參加全民健康保險、公教人員保險：一、俸點：比照委任第五職等本俸五級三百七十俸點支給。二、加給：比照公務人員專業加給表【一】委任第五職等月支數額支給。(第2項)學員曾任公務人員，原經銓敘審定之級俸高於委任第五職等本俸五級者，訓練期間仍准支原敘級俸。」"
  },
  {
    "question": "各法院人事單位人事人員可以相互遷調嗎?",
    "answer": "?\n本院人事處原則上每年檢送「司法院人事處暨所屬人事人員遷調志願調查表」至各法院人事單位，其等人事人員得依個人意願選填遷調志願，該年度內如有職務出缺，將依調查表內具有意願之名單，提供出缺法院人事主管參酌。"
  },
  {
    "question": "一般行政機關人事人員如果想進入法院的人事單位服務，須具備何種資格條件?",
    "answer": "?\n須具人事行政職系任用資格。\n其他資格條件，尚需視各法院人事單位出缺職務之性質，訂定該職務所需之各項學經歷、考試或其他等資格。\n無法定不得任用情事(如：公務人員任用法第28條、公務人員陞遷法第12條第1項等規定)。"
  },
  {
    "question": "學校教授或研究人員如果未具公務人員任用資格，可以轉任法官嗎?",
    "answer": "?\n依法官法第5條規定：「……(第7項)未具擬任職務任用資格之……教授、副教授、助理教授及中央研究院研究員、副研究員、助研究員，其擬任職務任用資格取得之考試，得採筆試、口試及審查著作發明、審查知能有關學歷、經歷證明之考試方式行之，其考試辦法由考試院定之。(第8項)經依前項通過擬任職務任用資格考試及格者，僅取得參加由考試院委託司法院依第7條辦理之法官遴選之資格。(第9項)司法院為辦理前項法官遴選，其遴選標準、遴選程序、被遴選人員年齡之限制及其他應遵行事項之辦法，由司法院會同考試院定之。」\n考試院依法官法第5條第7項規定，於101年7月2日發布「未具擬任職務任用資格者取得法官檢察官遴選資格考試辦法」，並於同年月6日施行。依前開規定，未具擬任職務任用資格人員，須先依「未具擬任職務任用資格者取得法官檢察官遴選資格考試辦法」規定，參加考試院（考選部）辦理之擬任職務任用資格考試及格，以取得參加由考試院委託本院依法官法第7條辦理之法官遴選資格。"
  },
  {
    "question": "律師轉任法官是否每年定期舉辦?應準備哪些證明文件或資料?",
    "answer": "律師轉任法官是否每年定期舉辦?應準備哪些證明文件或資料?\n為利律師職涯規劃，申請轉任法官，本院自105年起，律師轉任法官公開甄試遴選作業（曾實際執行律師業務3年以上，具擬任職務任用資格者）與律師自行申請轉任法官遴選作業（曾實際執行律師業務6年以上，具擬任職務任用資格者）係採隔年輪辦，單數年辦理公開甄試，偶數年辦理自行申請，已形成常模。\n擬執行律師職務者，需加入律師公會，實際執行律師業務年資應檢附之證明文件，除律師證書外、尚有加入律師公會之起迄期間證明、現（曾）任職律師事務所服務證明、在職證明或離職證明；至於是否具擬任職務任用資格證明，則應檢附考試院核發之專門職業及技術人員高等考試律師考試及格證書或經公務人員高等考試或公務人員特種考試相當等級考試及格證書，其他相關應備文件，請依「具擬任職務任用資格人員申請轉（再）任法官應備文件一覽表」規定，於本院公告受理截止日前，檢齊應備表件向本院提出申請。"
  },
  {
    "question": "法官平時工作甚為繁忙，為何還要求每年都要有一定的訓練進修時數?",
    "answer": "?\n法官職司審判，定紛止爭，所為審判結果影響人民權益甚鉅，故應於任職期間持續進修以吸收新知，增進相關專業知能，俾能精進裁判品質，爰法官法第81條第1項規定：「法官每年度應從事在職進修。」另本院依該法第84條授權規定，訂有法官進修考察辦法，於該辦法第3條規定：「法官每年度應至少從事前條所定在職進修四十小時。但司法院得視業務需要調整之。」"
  },
  {
    "question": "民眾建議獎勵辦案認真優秀法官的案件，司法院或所屬法院會如何處理?",
    "answer": "?\n因法官法施行後，法官不列官職等，不再適用公務人員考績法平時考核之獎勵（如嘉奬、記功），本院無法核發敘獎令。民眾來信建議獎勵辦案認真優秀法官的案件，相關具體事蹟得由該法官任職之法院列入其年終職務評定參考。"
  },
  {
    "question": "什麼是小額訴訟?",
    "answer": "小額訴訟\n一、什麼是「小額」訴訟事件\n(一)原則\n凡是原告向被告請求給付的內容，是金錢或其他代替物或有價證券，而且請求給付的金額或價額，在新台幣10萬元以下的訴訟事件。例如：請求返還借款、票款，請求各類賠償（車禍、商品瑕疵造成損害等），請求給付租金，請求給付工資等。\n(二)例外\n小額事件改用簡易程序：法院認為事件性質繁雜或因其他情事，認為適用小額程序不適當的，可以改用較為慎重進行的簡易程序，並由原法官繼續審理，以免造成更換法官致使先前進行程序浪費的後果。\n簡易事件改用小額程序：請求給付內容的金額或價額在新台幣50萬元以下的，當事人雙方為求簡速審理，可以經過書面合意，要求法官改用小額程序審理，並且也是由原法官繼續審理。\n二、決定是否起訴宜考慮的因素\n(一)由於法官是客觀中立的，提起訴訟的原告，必須證明對於被告有請求給付的權利存在，例如原告必須提出借款的借據、票據，買東西的發票、收據、保單，或帶同相關證人到場。單方面的敘述，如果對方不承認，又沒有其他具有法律上效力的證據可供參考，將無法獲得勝訴的結果。\n(二)如果認為到法院訴訟不符合經濟效益（任何訴訟均須繳納裁判費，而且需要開庭，會有相當的時間與金錢的花費），可以：\n自行設法和平解決糾紛。\n向鄉鎮市調解委員會請求調解，如果調解成立且經法院核定，與法院判決有相同的效力，此項調解是不需要繳納費用的。\n向法院簡易庭聲請調解，這種調解也不必繳納裁判費，調解成立時與法院判決有相同的效力。\n三、起訴書狀如何撰寫\n每一所地方法院的聯合服務處都有準備相關的格式化起訴狀例稿可供填寫及參考，如有疑問，也可以向聯合服務處的法院人員洽詢，另外，各大學法律服務社也有訴訟輔導的服務，可就近洽商處理。\n四、何時可以起訴及開庭時間\n(一)為因應小額事件當事人的需要，避免為了較小金額的請求還要請假到法院出庭，不符經濟效益，法院特別開辦當事人雙方同時到場的快速開庭方式。\n(二)一般民事事件通常是由當事人一方向法院遞狀後，等候法院通知開庭。但小額事件，如果當事人雙方同意，可以在法院各簡易庭的日間、夜間或假日的庭期一起到場，直接聲請法官開庭審判，只要資料及證據準備充分，法官會立即開庭並且馬上作成判決，一次就解決紛爭。\n(三)有關具體個案各法院簡易庭的開庭時間，可至本院案件庭期查詢系統http://csdi.judicial.gov.tw/abbs/wkw/WHD3A00.jsp查詢，也可向各法院聯合服務處洽詢。\n(四)起訴的時候，如果當事人雙方不能一起到法院，原告可以在起訴狀上聲請在夜間或假日開庭，由法官斟酌情形指定適當的時間開庭，但如果被告不同意在夜間或假日開庭，法院就會訂期在通常開庭時間（也就是白天上班時間）開庭。\n五、向那個法院遞狀起訴\n(一)一般情形：向請求的對方即被告住所地的法院簡易庭遞狀起訴。如果被告是公司或行號者，向公司主事務所或主營業所所在地的法院簡易庭遞狀起訴。\n(二)特殊情形：向契約所定債務履行地、侵權行為發生地、票據付款地(如支票付款行庫所在地，本票發票人住所地或擔當付款人所在地)的法院簡易庭遞狀起訴。\n六、起訴時應準備的資料\n(一)對方即被告的個人資料(包括姓名、性別、出生年月日、住居所、電話號碼)，如預期被告收不到開庭通知書時，宜備妥被告最近的戶籍謄本。\n(二)相關證據資料(如票據、借據、收據、發票、契約書、保單、租約等正本及影本，或證人的姓名、住址)。\n七、起訴時應繳納的費用\n(一)預繳裁判費新台幣1,000元。\n(二)以上二項費用及訴訟進行中依法官指示所繳納的費用(鑑定費、勘驗費等)，於判決時會決定由何方負擔，如果命被告全數負擔，原告可向被告要回全部，如果命被告負擔一部分，原告可向被告要回該部分，如果命原告全數負擔，原告須自行負擔所有費用。\n(三)如果在法院簡易庭沒有判決之前，雙方能在法庭上達成和解，不但具有與確定判決相同的效果，而且可以聲請退還已繳納裁判費的三分之二。\n八、起訴後法院如何進行\n(一)由法官自己或指定調解委員先行調解程序，如果調解成立，即製作調解筆錄結案，法院書記官會製作調解筆錄正本送達雙方當事人，該筆錄與確定判決有相同效力，而且所預繳的裁判費可全數退還。\n(二)如果調解不成立（包括一方不到場而不能調解，或雙方到場但不能達成協議），法官會斟酌情形儘量馬上開庭，進行證據調查及完成言詞辯論程序，並且當庭宣判或定期宣判。\n(三)如果調查證據所需要花費的時間及費用，超過原告起訴可得到的利益，或是雖然未超過，但是不太相當，法院可以不調查證據，依據一切情形，認定事實，而為公平的裁判。如果當事人不想經過調查，願意由法官依已有的資料決定勝敗及其內容時，也可以同意法院用上述的方法為裁判。\n九、被告的權利及義務\n(一)小額事件之原告於起訴時聲請於夜間或假日開庭者，法院於審查起訴為合法並有管轄權及非顯無理由後，除有正當事由外，應依其聲請指定之。而且法院於指定期日時，應酌留被告得提出異議之期間，並於期日通知書載明被告如有異議，應於一定日期前向法院提出異議書狀並逕送繕本與原告。法院於收受被告異議狀後，應即通知兩造原定庭期取消，並另指定通常開庭日開庭。\n(二)原告是商人或法人（例如公司、行號或商號），而且是依據由原告片面預先製作的契約書（即定型化契約）內容起訴，如果被告收到的開庭通知上所記載的法院簡易庭不是其住所（戶籍）地的管轄法院簡易庭的話，可以具狀向發開庭通知的法院簡易庭，請求將該案件移送到被告住所地的法院簡易庭，以方便出庭．但是，如果這項請求被法院駁回確定，被告仍然應該依通知出庭，以免受到不利的判決。\n十、判決的內容\n(一)法律規定小額事件的判決書可以用表格式，或只在訴狀上或言詞起訴筆錄上記載，而且也可以不必記載理由。\n(二)法院如果認為被告應該給付原告時，在經過原告同意後，可以判決被告如於一定期限內自動清償者，得免除部分給付的內容。此時被告最好依判決內容在期限內自動清償，以減少給付。\n(三)法院在判決時，也可以依被告意願，命為分期給付或緩期清償，並且在判決中定出被告逾期不履行時應加付原告的金額。此時被告最好依判決內容按期給付，否則將受到加付金額的處罰。\n十一、上訴及抗告\n(一)對於小額程序簡易庭第一審裁判不服的當事人，可以在收到判決書後20日內，向原法院提出上訴狀，或在收到裁定書後十日內提出抗告狀，但上訴或抗告的理由，必須是主張原裁判有違背法令的地方。\n(二)如果是提起上訴，上訴理由狀內應記載上訴理由，表明：\n原判決所違背的法令及其具體內容。\n依訴訟資料可認為原判決有違背法令的具體事實。\n(三)當事人在上訴審程序不能為訴之變更、追加或提起反訴，而且除了因原法院違背法令致未能提出的情形以外，也不可以提出新的資料。\n(四)第二審法院如果經過當事人同意，或者依上訴人的上訴理由，可以認為上訴沒有理由的話，就可以不開庭，直接判決駁回上訴。\n(五)對於第二審裁判，不可以再上訴或抗告。"
  },
  {
    "question": "誰可以申請法律扶助？",
    "answer": "法律扶助不分國籍，即使是外國人或大陸地區人民，只要合法居住於臺灣(例如持合法簽證入台者)，並符合以下條件，就能來申請法律扶助：\n申請扶助的法律案件要有道理。\n經濟狀況在一定額度以下者。例如：原住民或低收入戶、中低收入戶或全戶財產、所得在一定額度以下（詳情請連結官網查詢，財團法人法律扶助基金會網址：http://www.laf.org.tw/）"
  },
  {
    "question": "請問貴處如何蒐集及彙整司法統計資料？",
    "answer": "司法院及所屬機關公務統計資料係由各級法院之統計人員依報結文書登錄於統計系統，經整理、檢核、轉檔及編製完成報表後，將資料及報表傳輸至上級法院及本處作彙編及發佈。"
  },
  {
    "question": "如何查詢司法公務統計資料？",
    "answer": "請進入司法院網站首頁-業務綜覽-司法統計-公務統計（https://www.judicial.gov.tw/tw/np-1249-1.html）查詢。"
  },
  {
    "question": "何謂受理件數？",
    "answer": "指法院在統計期間內所收受案件之件數，包含舊受與新收之件數。"
  },
  {
    "question": "何謂舊受？",
    "answer": "指法院在上期所收受案件尚未終結而移至本期繼續進行之案件。"
  },
  {
    "question": "何謂新收？",
    "answer": "指法院在統計期間內新受理之案件。"
  },
  {
    "question": "何謂終結？",
    "answer": "法院受理案件後，依報結實施要點及相關規定結案。"
  },
  {
    "question": "何謂終結件數？",
    "answer": "指法院在統計期間內審理完畢之件數。"
  },
  {
    "question": "何謂未結件數？",
    "answer": "指法院在統計期底，對所受理案件尚未審理完畢之件數。"
  },
  {
    "question": "何謂終結案件平均一件所需日數？",
    "answer": "各類終結案件自收案日起算至結案日所經過之總日數除以該類案件之終結總件數。"
  },
  {
    "question": "何謂平均每法官每月辦結件數?",
    "answer": "?\n在統計期間內終結件數除以該期間內實際辦案法官人數。"
  },
  {
    "question": "何謂上訴率?",
    "answer": "?\n在統計期間內，當事人對於下級審終局判決有所不服而向上級審提起上訴件數扣除撤回件數，占下級審終局判決得上訴件數百分比。"
  },
  {
    "question": "何謂折服率?",
    "answer": "?\n在統計期間內，裁判終結得上訴（抗告）件數，扣除當事人提上訴（抗告）件數，加上撤回件數，占全部得上訴（抗告）件數百分比。\n "
  },
  {
    "question": "何謂駁回率與廢棄（撤銷）率？",
    "answer": "一、駁回率：\n分為上訴駁回率與抗告駁回率，指上級審在一定期間內裁判駁回件數占駁回及廢棄（撤銷）原判件數百分比。部分廢棄（撤銷）以駁回0.5 件、廢棄（撤銷）0.5 件計。\n二、廢棄（撤銷）率：\n分為上訴廢棄（撤銷）率與抗告廢棄（撤銷）率，指上級審在一定期間內廢棄（撤銷）原判件數占駁回及廢棄（撤銷）原判件數百分比。部分廢棄（撤銷）以駁回0.5 件、廢棄（撤銷）0.5 件計。"
  },
  {
    "question": "何謂維持率？",
    "answer": "分為上訴維持率和抗告維持率，對下級審而言，指在一定期間內經上級審裁判駁回（即維持原判）件數占駁回和廢棄（撤銷）原判件數百分比。部分廢棄（撤銷）以駁回0.5 件、廢棄（撤銷）0.5件計。\n "
  },
  {
    "question": "何謂民事保護令聲請核發比率？",
    "answer": "指法院對於民事保護令聲請事件之核發件數占核發及駁回總件數百分比。"
  },
  {
    "question": "民事調解成立率與和解成立率之差異為何？",
    "answer": " \n一、和解成立率\n指和解成立件數占民事第一審終結件數之百分比。\n指和解成立件數占民事第一審終結件數扣除除權判決與離婚事件終結件數後之百分比。\n二、調解成立率\n調解成立件數占調解事件終結件數之百分比。\n調解成立件數占調解成立件數與調解不成立件數總和之百分比。\n扣除離婚調解事件後，調解成立件數占調解事件終結件數之百分比。\n扣除離婚調解事件後，調解成立件數占調解成立件數與調解不成立件數總和之百分比。\n扣除離婚調解及民事訴訟法第420 條因一或兩造當事人不到場視為調解不成立事件後之調解成立件數占調解成立與調解不成立件數之百分比。"
  },
  {
    "question": "司法刑事統計與警政、法務統計之差異？",
    "answer": "刑事訴訟為對有罪者行使刑罰權，以維護國家安全與社會安寧秩序，其程序為偵查、起訴、審判及執行。\n司法刑事統計與警政、法務統計之差異，如以刑事訴訟程序來區隔，司法刑事統計為審判統計，重在陳示審理程序、刑責確定及量刑狀況；警政統計為犯罪偵防統計，著重犯罪案件數、破獲案件數及嫌疑犯人數統計；法務統計依其業務職掌，為犯罪偵防、提起公訴等審程序前偵查、起訴統計及刑事裁判執行、觀護、更生等審判程序後執行統計。"
  },
  {
    "question": "何謂「有罪人數」？",
    "answer": "刑事終結案件判決為科刑（死刑、無期徒刑、有期徒刑、拘役、罰金）及免刑人數。\n "
  },
  {
    "question": "「一般民眾對司法認知調查」係多久舉辦一次？調查對象及調查目的為何？",
    "answer": "一般民眾對司法認知調查\n本調查每年辦理1次。\n調查對象：台灣地區年滿20歲以上之民眾。\n調查目的：瞭解一般民眾對司法的認識與看法、民眾對司法的評價形成的因素、民眾獲得司法消息或資訊的來源以及民眾對司法提供的各項服務之滿意程度。"
  },
  {
    "question": "「律師對司法改革成效認知調查」係多久舉辦一次？調查對象及調查目的為何？",
    "answer": "律師對司法改革認知調查\n本調查每年辦理1次。\n調查對象：律師。\n調查目的：為瞭解專業律師對司法改革各項議題之認知程度。\n本調查原名為「律師對司法改革成效滿意度調查」，自108年因酌修問項內容而修正名稱。"
  },
  {
    "question": "怎麼知道法院有沒有選任程序監理人？",
    "answer": "法院會把選任的裁定寄給當事人及關係人，同時附上程序監理人說明書，提供參考。\n程序監理人說明書--一般版：中文版及中外文對照版(英文、日文、韓文、越南文、印尼文、泰文、馬來文 )，請參閱「本院/業務綜覽/家事/家事制度中外文對照」。\n程序監理人說明書--兒童版"
  },
  {
    "question": "暫時處分可以抗告嗎？抗告會停止執行嗎？",
    "answer": " 除法律別有規定外，只有對准許本案請求的裁定可以抗告的人，才可以對暫時處分裁定抗告，所以不是所有受暫時處分裁定的人都可以抗告。例如母親聲請停止父親親權，並請求禁止攜帶未成年子女出境的暫時處分，法院關於禁止攜帶未成年子女出境之裁定，其主文內容為「未成年人○○○非經聲請人同意，不得由任何人攜帶出境。」或「未成年人○○○未經聲請人書面同意或陪同下，不得由相對人自行或委託第三人攜帶出境。」此時只有被聲請停止親權之父親，才可以提起抗告。\n 對暫時處分抗告時，抗告中不停止執行，但原法院或抗告法院認有必要時，可以裁定命供擔保或免供擔保後停止執行；對該命供或免供擔保的裁定不得抗告。\n "
  },
  {
    "question": "暫時處分有那些內容？法院一定要照我聲請的內容發嗎？",
    "answer": " 各種家事非訟事件可以核發的暫時處分，請參考「家事非訟事件暫時處分類型及方法辦法」相關規定。例如該辦法第6條規定，在給付家庭生活費用、扶養費或贍養費的婚姻非訟事件，法院可以發下列暫時處分：(1) 依聲請核發禁止相對人處分特定財產之暫時處分。法院認為適當時，並得命聲請人提供擔保。(2) 聲請人已陷生活困難或有陷於生活困難之虞者，法院得命相對人為一定之給付、分期給付或給付定期金。並得定應給付之期間。(3) 夫妻之一方有接受醫療、心理諮商或輔導之急迫需要者，於他方資力所能負擔之範圍內，命他方支付費用。(4) 命交付維持生活必需物品。(5) 其他法院認為適當之暫時性舉措」。\n 核發那些暫時處分，是由法院斟酌決定，所以不一定會照聲請的內容發。另外，法院核發暫時處分時，是採取急迫性、必要性、合目的性及可執行性的原則，所以不可以超越必要範圍或悖離本案聲請。"
  },
  {
    "question": "什麼是家事調查官？",
    "answer": "家事調查官是依法官指示就調查家事事件中特定事項、提出調查報告，協助法院瞭解家事紛爭真正問題的法院人員，按少年及家事法院組織法、家事事件法規定，家事調查官通常須具備社工、教育、心理、輔導或法律等專業學識知能，以協助法官妥適處理家事事件，如有必要時，連結適當社會資源，俾利當事人可獲得協助輔導。"
  },
  {
    "question": "什麼是民事保護令？",
    "answer": "民事保護令\n民事保護令是法院依照家庭暴力防治法規定程序核發，以保護家庭暴力被害人人身安全及權益的命令，讓相對人（即實施暴力的人，又稱加害人）不可以再以肢體暴力、言語暴力或其他暴力方式對待被害人。\n民事保護令可以分為通常保護令、暫時保護令及緊急保護令三種，您可以參閱本院「家庭暴力及民事保護令」網頁之「通常保護令、暫時保護令及緊急保護令之比較」。"
  },
  {
    "question": "民事保護令有效期間是多久？",
    "answer": "原則上，民事保護令 (通常、暫時及緊急保護令) 於法院裁定核發時，發生效力。\n暫時保護令及緊急保護令於於通常保護令核發、駁回，或當事人聲請撤回時，失效。\n通常保護令有效期間最多2年以下。到期前可聲請延長或變更，不限次數；延長的保護令效期為2年以下。\n通常保護令失效前，保護令內容經法院裁定變更時，被變更部分失效。\n "
  },
  {
    "question": "被繼承人留下很多債務，不知道遺產夠不夠還，是否要拋棄繼承？如果要拋棄，要向那個法院聲請，要準備什麼資料？",
    "answer": "若遺產不足清償，繼承人只須以因繼承所得的遺產內，償還被繼承人的債務。而拋棄繼承是指繼承人放棄承受被繼承人的財產及債務的權利，即繼承人不管遺產償還被繼承人的債務後是否還有剩下的資產，繼承人都不繼承。是否要拋棄繼承，還是要由繼承人自己決定。\n拋棄繼承，在知悉得繼承時起，3個月內向被繼承人住所地（即被繼承人死亡時住所地）的法院提出。\n 聲請時要準備的資料大致有：(1)被繼承人之除戶謄本或死亡證明書。(2)拋棄繼承人之戶籍謄本。(3)被繼承人的繼承系統表。(4)已通知因拋棄而應為繼承之人之證明（如繼承權拋棄通知書函或存證信函、回執）。(5)其他法院請聲請人提出之文件。(以上僅供參考，具體個案仍由法院依法處理)"
  },
  {
    "question": "我（對方）想讓孩子出庭，小孩很害怕，有人可以幫他（她）嗎？",
    "answer": "根據我國學者研究顯示，兒童少年出庭作證或表達自己的真實意願時會有下列壓力：(1)面臨出庭作證或陳述即是背叛父母一方的心理交戰、(2)面對陌生的法院環境與人事物的惶恐、(3)需陳述或回答不愉快的暴力經過、(4)擔心自己太緊張造成想法未充分表達、(5)擔憂陳述不好會影響判決、(6)面對施暴者的恐懼害怕、(7)擔心生活的變動，例如焦慮未來要跟誰住或擔憂未來的經濟來源等。\n出庭後的壓力有：(1)被追問的壓力、(2)開庭內容被施暴者知道的壓力、(3)一直反覆回想開庭的過程、(4)法院裁判結果不如預期時，孩子可能解釋為法官不相信他說的話、或產生自己無能、沒有人願意幫助他的惶恐與無助感。所以父母應該儘量避免聲請法院傳孩子出庭，也不要指導或追問孩子出庭時說些什麼、為什麼這麼說，這才是愛孩子的表現。\n為了幫助孩子，家事事件法規定未滿20歲的人、受監護或輔助宣告人出庭表達意願或意見，法院認有必要時，會通知直轄市、縣（市）主管機關指派社會工作人員或其他適當人員（如未成年人的親屬、學校老師等）陪同到場，陪同人員可以坐在被陪同人旁邊並可以表示意見。另外也可以聲請法院隔別訊問、提供進出法庭的安全路線、不同的等候開庭處所等，以免孩子受到傷害。"
  },
  {
    "question": "什麼是監護宣告？",
    "answer": "監護宣告\n一、什麼是監護宣告\n對於精神障礙或其他心智缺陷，致不能為意思表示或受意思表示，或不能辨識其意思表示效果者，法院得依聲請人之聲請，為監護之宣告。此時該受監護宣告之人成為無行為能力人，法院除了同時選出一位監護人來擔任他（她）的法定代理人外，也會再選一位適當的人跟監護人一起開具受監護宣告人的財產明細清冊。\n二、誰可以向法院聲請監護宣告\n本人、配偶、四親等內之親屬(即父母、祖父母、子女、孫子女、兄弟姊妹、堂兄弟姊妹等)、最近一年有共同居住事實之其他親屬、檢察官、直轄市、縣（市）政府或社會福利機構。\n三、要向那個法院提出聲請\n監護宣告要向應受監護宣告人住所地或居所地的法院聲請。\n四、聲請時要準備什麼資料\n以下僅供參考，具體個案仍由法院依法處理：(1) 應受監護宣告之人、聲請人、擬擔任監護人及會同開具財產清冊人的戶籍謄本各1份。(2) 應受監護宣告之人之醫生診斷證明或殘障手冊影本。(3) 其他法院請聲請人提出之文件。"
  },
  {
    "question": "我要收養子女，要向那個法院聲請認可，要準備什麼資料？",
    "answer": "收養子女事件要向收養人或被收養人住所地的法院提出聲請，收養人如果在我國沒有住所，向被收養人住所地的法院聲請。\n 聲請時應檢附的資料大致有：(1)收養契約書。(2)收養人及被收養人的戶籍謄本（或其他身分證明文件）。(3)收養人職業、健康及資力的證明文件。(4)收出養媒合服務機構之「收出養評估報告」；收養人或被收養人為外國人時，收養符合其本國法的證明文件。(以上僅供參考，具體個案仍由法院依法處理)"
  },
  {
    "question": "我妺妹和妹婿已經過世，我想當他們未成年孩子的監護人，可以聲請法院選我當監護人嗎？要向那個法院聲請，要準備什麼資料？",
    "answer": "酌定未成年人監護人事件，未成年人本人、未成年人四親等內的親屬、檢察官、直轄市、縣（市）政府或其他利害關係人，可以向法院聲請選定未成年人的監護人。例如您是孩子媽媽的姊姊（或哥哥），屬於四親等內的親屬，因此可以向法院提出聲請。\n上述事件要向未成年人住所或居所地的法院提出聲請。\n 聲請時應檢附的資料大致有：(1)未成年人、聲請人、擬擔任監護人及會同開具財產清冊人的戶籍謄本各1份。(2)未成年人父母不能行使負擔對未成年子女權利義務之證明文件（如父母死亡證明書、除戶謄本、警察局查尋人口證明、其他失蹤證明等）。(3)可以證明自己適合擔任監護人的資料。(4)其他法院請聲請人提出之文件。(以上僅供參考，具體個案仍由法院依法處理)"
  },
  {
    "question": "家事事件法中於交付子女以及與子女會面交往事件的強制執行，有什麼特別規定？",
    "answer": "執行法院執行時要審酌下列因素，決定符合子女最佳利益的執行方法，並可以擇一或併用直接或間接強制方法：(1)未成年子女的年齡及有無意思能力。(2)未成年子女的意願。(3)執行的急迫性。(4)執行方法的實效性。(5)債務人、債權人與未成年子女間的互動狀況及可能受執行影響的程度。\n用直接強制方式交付子女時，宜先擬定執行計畫；必要時得不先通知債務人執行日期，並請求警察機關、社工人員、醫療救護單位、學校老師、外交單位或其他有關機關協助。執行過程宜妥為說明，儘量採取平和手段，並注意未成年子女的身體、生命安全、人身自由及尊嚴，安撫其情緒。\n "
  },
  {
    "question": "什麼是訓誡？",
    "answer": "訓誡是由法官向少年指明其不良行為，告知少年須守法 以及將來應遵守的事項，例如:穩定就學或就業、生活作息正常等，並提醒法定代理人(通常是父母)應盡之管教責任，對子女應約束管教。(參考法條:少年事件處理法第50條第1、2項)"
  },
  {
    "question": "少年法院會如何裁判少年事件?",
    "answer": "?\n法院收案後，會先調查少年是否確有非行事實或曝險行為。調查後如證據不足，法院會裁定「不付審理」;如果調查結果少年確有非行行為或曝險行為需要法院處理者，除了符合少年事件處理法第 27條規定，裁定移送檢察官偵查起訴外，法官原則上是依情節的輕重、少年的狀況、需保護性、家長功能發揮之程度可能分別裁定:不付審理交付家長嚴加管教、告誡、訓誡、訓誡並予以假日生活輔導(3次以上10次以下)、保護管束(3年)、保護管束並命勞動服務(3年，勞動服務時數3小時以上50小時以下)、安置輔導（2年）、感化教育(3年)等處遇。"
  },
  {
    "question": "少年有前案，會不會影響未來報考軍校或考公職、警職？",
    "answer": "為了鼓勵少年自新，協助少年回歸社會，少年事件處理法第83條之1第1項、第2項有規定:少年受不付審理之轉介處分執行完畢二年後，或受保護處分或刑之行完畢或赦免三年後，或受不付審理不付保護處分之裁定確定後，視為未受各該宣告。少年法院於前項情形應通知保存少年前科紀錄及有關資料之機關、機構或團體，將少年之前科紀錄及有關資料予以塗銷。如果少年符合該規定，就不會影響其報考軍校、公職、警職問題。"
  },
  {
    "question": "民事保護令有什麼內容？",
    "answer": "依照家庭暴力防治法規定，法院可以依聲請或職權，核發該法第14條第1項下列一款或數款保護令內容。請參閱本院「家庭暴力及民事保護令」網頁之「通常保護令、暫時保護令及緊急保護令之比較」。"
  },
  {
    "question": "提起行政訴訟要親自遞狀嗎？",
    "answer": "從99年5月1日起，要向行政法院遞送書狀，除了親自到法院遞狀外，您也可以用傳真或是以電子郵件的方式遞送。\n小叮嚀：\n要特別提醒您，如果以掛號郵寄書狀，在計算起訴或上訴等法定救濟期間時，是以該書狀實際到達法院的時間為準，不是以投郵郵戳時間為憑。\n各行政法院的電子郵件信箱及傳真如下：行政訴訟文書傳真及電子傳送作業各法院窗口資料。"
  },
  {
    "question": "行政訴訟的書狀怎麼寫？有沒有範例可參考？",
    "answer": "提起行政訴訟，原告要寫起訴狀，被告要寫答辯狀；上訴、再審，則要提上訴狀及再審訴狀。為了提供您更便利的服務，司法院已建置「司法院書狀範例」，您可以在此尋找並下載所需書狀例稿。如果有進一步的訴訟問題要直接洽詢，則可前往各行政法院訴訟輔導科洽詢訴訟輔導人員。"
  },
  {
    "question": "有家事調查官後，涉及兒童少年監護權或收養事件是否就不用再請社會福利機關（構）社工進行訪視？",
    "answer": "家事事件法規定的調查訪視是採雙軌制，法院除了可以請家事調查官調查外，也可請社會福利機關（構）指派社工依法進行訪視，並提出調查報告與建議。主要是希望能由不同角度、面向觀察，蒐集更多資料，更妥適處理家事事件。再者，主管機關則可經由這管道，本於法定權責去察覺及提供被訪視兒童少年、被害人及其家庭所需要的社會福利服務、衛生醫療、就業等資源，更周全的維護民眾尤其是兒童少年的權益。\n為了避免不同單位一再訪視造成困擾，家事事件審理細則已規定，家事調查官為調查前，應該先由程序監理人或相關的社會福利機關、團體取得資料，以避免讓當事人或關係人重複陳述。"
  },
  {
    "question": "法院可以選我的律師當程序監理人嗎？我的程序監理人如果當過對方的律師、社工師、心理師，還能當我的程序監理 人嗎？程序監理人可以提供法律意見嗎？",
    "answer": "原則上法院不會選任您的律師當您的程序監理人。但如果確實沒有其他合適的人選，法院還是有可能選任您的律師當您的程序監理人，不過在這種情況下，你的律師只能收取律師費，不能再請求擔任程序監理人的報酬。\n如果程序監理人曾經當過對方的律師、社工師或心理師，他就 不應該再擔任您的程序監理人。如果您發現有這種情形，請儘 快向法院反應，法官會做適當的處理。\n若您的程序監理人有律師資格，他可以提供法律意見給您或您 的家人。但如果他沒有律師資格就不可以。"
  },
  {
    "question": "想進一步了解行政訴訟制度？有其他疑問或建議嗎？",
    "answer": "想進一步了解行政訴訟制度，包括法令規範、研修經過、相關統計資料或是活動訊息，可以到司法院首頁-「業務綜覽」項下的「行政訴訟專區」瀏覽。"
  },
  {
    "question": "要用什麼方式、向誰聲請閱卷？",
    "answer": "依行政訴訟法第96條及行政訴訟閱卷規則第2條規定，聲請閱卷，可以用書面、電話、傳真或以電子郵件方式為之。 以書面或傳真聲請閱卷，應填「閱卷聲請書」，送或傳送該管法院的收發室或閱卷室。也可以打電話直接向承辦書記官或閱卷室人員約定閱卷時間，或直接以電子傳送方式，向各法院辦理電子傳送作業承辦人的電子信箱提出聲請。"
  },
  {
    "question": "裁判費怎麼計算？",
    "answer": "裁判費\n一、因財產權而起訴，裁判費之計算\n依民事訴訟法之規定，因財產權而起訴者，其訴訟標的之金額或價額：\n（一）在新臺幣（下同）10萬元以下部分，徵收1000元。\n（二）逾10萬元至100萬元部分，每萬元徵收100元。\n（三）逾100萬元至1000萬元部分，每萬元徵收90元。\n（四）逾1000萬元至1億元部分，每萬元徵收80元。\n（五）逾1億元至10億元部分，每萬元徵收70元。\n（六）逾10億元部分，每萬元徵收60元。\n（七）其畸零之數不滿萬元者，以萬元計算（民事訴訟法第77條之13）。\n（八）向第二審或第三審法院上訴，按第一審應徵額，加徵十分之五（民事訴訟法第77條之16）。惟逾10萬元以上者，前述裁判費須再另行加徵十分之一（民事訴訟法第77條之27;臺灣高等法院民事訴訟、強制執行費用提高徵收額數標準第3條）。\n二、非因財產權而起訴，裁判費之計算\n非因財產權而起訴者，徵收裁判費3000元。訴訟標的之價額不能核定者，以不得上訴第三審之最高利益額數（司法院以命令提高為150萬元）加十分之一定之（民事訴訟法第77條之12、14）。(民事訴訟事件裁判費徵收核算對照表)"
  },
  {
    "question": "提起民事訴訟第一審注意事項",
    "answer": "民事訴訟第一審\n一、起訴，應向管轄法院提出起訴狀為之。起訴狀應表明下列各款事項\n（一）雙方當事人及法定代理人姓名、住址。\n（二）訴訟標的及其原因事實。\n（三）應受判決事項之聲明。\n二、應按被告人數附具起訴狀繕本\n三、繳納第一審訴訟費用(民事訴訟事件裁判費徵收核算對照表)"
  },
  {
    "question": "法院處理家事事件的流程？怎樣知道案件進行情形？",
    "answer": "要怎樣知道家事事件進行情形？\n如果想了解您的家事訴訟事件、婚姻非訟及親子非訟事件進行情形（其他家事非訟事件還沒有開放查詢），可在「起訴狀」等相關訴狀內聲請，或填寫「家事事件線上查詢案件進度聲請狀」，並提供e-mail帳號，向受理案件的法院提出聲請，即可查詢該案件的最新三筆進行事項，法院有最新審理進度時，會主動寄發MAIL通知，聲請人也可以隨時上網查詢。"
  },
  {
    "question": "我是新移民（新住民、外籍配偶、聾、啞人士），不太懂國語，開庭時法院會幫我找通譯嗎？",
    "answer": "法院開庭時，如果事先知道當事人或關係人是聾、啞人或不通國語，會找通譯幫忙傳譯；當事人或關係人有上述情形時，也可以向法院聲請要通譯傳譯。\n臺灣高等法院及其分院已建置各種語言的特約通譯名冊，可上司法院網站查詢。"
  },
  {
    "question": "家事事件開庭時的法庭布置和一般法庭一樣嗎？",
    "answer": "家事事件開庭時，會使用下面兩種法庭：\n一般家事事件法庭（和民事法庭大致相同）。\n溝通式家事事件法庭。"
  },
  {
    "question": "家事事件的裁判費怎麼算？",
    "answer": "家事事件裁判費的計算方式，請參考本院「家事事件費用徵收標準」網頁之「家事訴訟事件裁判費徵收核算對照表」、「家事非訟事件徵收費用標準表」。"
  },
  {
    "question": "認領子女是不是一定要到法院去辦理才可以？",
    "answer": "認領子女\n社會上一般所稱的認領，是指生父對於非婚生子女承認是自己的親生骨肉而言。在這種生父主動要認領自己骨肉的情形，生父跟生母只要備齊戶政機關要求的資料，就可以直接到戶政事務所辦理認領登記。像這種情形的認領，是不需要到法院辦理任何手續的。\n另外還有一種強制認領的情形，是指生父不願意主動承認非婚生子女是自己的骨肉，但由於有事實足認他是非婚生子女的生父，此時，非婚生子女、其生母或其他法定代理人，對於應認領而不為認領的生父，就必須向法院提起認領之訴，才能夠強制生父認領。"
  },
  {
    "question": "什麼時候可以聲請履行勸告？向那個法院聲請？要繳聲請費嗎？",
    "answer": "執行名義成立後，債權人除了可以依強制執行法聲請強制執行外，也可以聲請法院調查義務的履行狀況，並且勸告債務人照執行名義履行全部或一部分債務。\n履行勸告要向為家事事件裁判或成立調解、和解的第一審少年及家事法院或地方法院提出聲請。\n聲請費新臺幣500元，由聲請人負擔。另外，不用再繳郵電送達費及法官、書記官、家事調查官、執達員、通譯等在法院以外地方為調查或勸告行為的差旅費。"
  },
  {
    "question": "法院會用什麼方法勸告？",
    "answer": "法院可以採取下列措施進行勸告：\n評估債務人自動履行之可能性、何時自動履行、債權人之意見、未成年子女之意願、心理、情感狀態或學習生活狀況及其他必要事項等，以擬定適當之對策。\n評估債權人及債務人會談可能性並促成會談。但有家庭暴力情形者，原則上不進行會談；必要時，應由受過專業訓練之人員，以安全、適當的方式，始得進行。\n進行親職教育或親子關係輔導。\n未成年子女無意願時，予以適當之輔導，評估促成共同會談、協助履行。\n向其他關係人曉諭利害關係，請其協助促請債務人履行。\n協助債權人或債務人擬定安全執行計畫或短期試行方案。\n勸告債務人就全部或已屆期之金錢或其他代替物之給付，提出履行之方式。\n其他適當之措施。"
  },
  {
    "question": "什麼是未同居親密關係暴力？",
    "answer": "就是新聞常稱的「恐怖情人」。鑑於年滿16歲，從來沒有同居，但已建立親密關係的伴侶之間，也會發生親密暴力的情形，所以104年2月修正的家庭暴力防治法，將這種具有親密關係的未同居伴侶納入保護範圍，可以準用家庭暴力防治法關於保護令的規定，向法院聲請核發保護令。（規定在該法第63條之1，自105年2月4日施行）"
  },
  {
    "question": "什麼是家庭暴力？",
    "answer": "指家庭成員間（最常發生在夫妻之間或父母和子女之間）實施身體、精神或經濟上之騷擾、控制、脅迫或其他不法侵害之行為。例如虐待、傷害、殺害、妨害自由、性侵害、違反性自主權、恐嚇、脅迫、侮辱、騷擾、跟蹤、強迫借貸、不當經濟控制、毀損器物、精神虐待等。\n105年2月4日起，恐怖情人暴力事件（即未同居親密關係暴力）也納入家庭暴力防治法的保護範圍喔！"
  },
  {
    "question": "什麼情形可以請法院判離婚，要向那個法院起訴？狀紙怎麼寫？",
    "answer": "夫妻雙方或一方有結束婚姻的意思，並且有民法第1052條規定的離婚原因時，可以請法院判決離婚或調解結束婚姻關係。\n 請法院判離婚時，法院會先調解，如果調解成立，婚姻關係消滅。\n如調解不成立，會進入訴訟程序，法院在審理過程中可勸雙方和解或再移給家事調解委員調解；和解或調解成立，婚姻關係消滅；如果無法成立調解或和解，法院會綜合判斷當事人請求的原因、雙方所提證據、調查結果等，依法裁判。\n請法院判離婚或聲請法院調解離婚，要向夫妻的住所地、經常共同居所地或訴訟的原因事實發生的夫（或妻）的居所地法院提出。\n相關聲請書狀，可至本院書狀範例網頁參閱。"
  },
  {
    "question": "家事調查官的任用資格、職等、薪水為何？",
    "answer": "家事調查官就應具有下列資格之一的人任用之：（一）經公務人員高等考試或公務人員特種考試司法人員考試相當等級之家事調查官考試及格。（二）具有法官、檢察官任用資格。（三）曾任家事調查官、少年調查官、少年保護官、觀護人，經銓敘合格。（四）曾在公立或經立案之私立大學、獨立學院社會、社會工作、心理、教育、輔導、法律、犯罪防治、青少年兒童福利或其他與家事調查業務相關學系、研究所畢業，具有薦任職任用資格。\n依少年及家事法院組織法第13條第2項規定，家事調查官職等為「薦任第七職等至第九職等」。\n家事調查官的待遇於考選派任後，會依銓敘的職等及公務人員待遇標準核給之。"
  },
  {
    "question": "那裡可以拿到保護令聲請書狀？",
    "answer": "本院網頁有提供聲請書狀參考範例，方便您選擇下載使用。\n各地方法院單一窗口聯合服務中心或駐法院家庭暴力服務處，有提供書狀參考範例。\n各地的家庭暴力及性侵害防治中心、警察機關也備有民事保護令的聲請書狀參考範例，供民眾使用。"
  },
  {
    "question": "法院受理保護令聲請時，您可以向法院請求那些人身安全保護？",
    "answer": "如果您有安全上的顧慮，在保護令聲請狀上可以不記載聲請人或被害人的住居所地址，而只記載送達的處所。\n可以向法院聲請親屬、醫師、心理師、輔導人員或社工人員陪同在場，陪同人並得陳述意見。\n您認為有隔別訊問的必要，或法院調查證據認為必要時，可以隔別訊問被害人和相對人（加害人）；必要時可以依聲請或職權在法庭外為之，或採有聲音及影像相互傳送的科技設備或其他適當隔離措施。\n法院在開庭前會隨同開庭通知書寄送「涉及家庭暴力詢問通知書」，您可依需求填寫寄回至法院，或以其他方式通知法院。"
  },
  {
    "question": "家事事件由什麼法院辦理？",
    "answer": " 依家事事件法第2條規定，家事事件由臺灣高雄少年及家事法院及其他地方法院的家事法庭處理（臺灣高雄地方法院及臺灣橋頭地方法院除外，因為高雄市有專門處理家事事件的高雄少年及家事法院，所以高雄及橋頭地方法院不辦理家事事件）。\n家事事件應該向那個法院提起，要看家事事件法關於各事件的管轄規定，例如請求離婚，是由夫妻的住所地、經常共同居所地、訴之原因事實發生的夫或妻的居所地法院管轄（處理），所以住在高雄的夫妻要離婚，應該向臺灣高雄少年及家事法院提起，如果夫妻住在桃園，就向臺灣桃園地方法院提出。"
  },
  {
    "question": "什麼是「勞動事件法」？為什麼要制定「勞動事件法」？和「民事訴訟法」有什麼不同？",
    "answer": "勞動事件法是針對勞資雙方因勞動關係所發生之民事上紛爭，由法院進行處理時所適用的程序規範。由於勞工多為經濟上弱勢之一方，對於負擔訴訟程序勞費與進行訴訟等能力通常較低。在爭執過程中，勞工為了生計仍然有繼續工作的需求，在爭執結束後，還可能會繼續維持勞動關係。雇主為求穩定經營事業亦不堪長期紛擾。基於以上特性，勞動事件應迅速、妥適、專業、有效、平等的處理，也適合促使當事人以自主、合意的方式解決紛爭。因此僅依民事訴訟法的一般性規定，難以回應勞資雙方解決紛爭的需求，為此制定了勞動事件法，作為法院處理勞動事件的程序依據。勞動事件法是民事訴訟法的特別法，未規定的部分仍然適用民事訴訟法的規定。(勞動事件法第1條、第15條)"
  },
  {
    "question": "什麼樣的事件適用「勞動事件法」？",
    "answer": "一、勞動事件法適用於在法院進行調解、訴訟、保全等程序之勞動事件。所謂勞動事件，包括下列民事上權利義務之爭議事件\n（一）勞資雙方基於勞工法令、團體協約、工作規則、勞資會議決議、勞動契約、勞動習慣及其他勞動關係所生的民事上權利義務爭議。例如勞工主張遭雇主非法解雇而請求確認僱傭關係存在、勞工請求雇主給付積欠的工資、加班費、退休金、資遣費等，絕大多數的勞動事件都是屬於這個類型。\n（二）建教生與建教合作機構雙方基於高級中等學校建教合作實施及建教生權益保障法、建教訓練契約及其他建教合作關係所生民事上權利義務爭議。例如建教合作機構終止與建教生之間的訓練契約後所生爭議，或建教合作機構剋扣建教生領取的費用等，此類事件當事人間係屬職業學校教育訓練之性質，與一般勞資關係雖有不同，但相當類似，也適合依勞動事件法的規定來處理。\n（三）因性別工作平等之違反、就業歧視、職業災害、工會活動與爭議行為、競業禁止及其他因勞動關係所生的侵權行為爭議。例如求職者或勞工因雇主基於性別、性傾向、宗教、黨派、年齡、婚姻、容貌、身心障礙等事由為差別待遇或歧視造成之損害；勞工因遭遇職業災害而對第三人請求損害賠償；第三人因工會活動或爭議行為而權益受損；雇主因勞工違反競業禁止約定所生對第三人之賠償請求等情形。\n二、除此之外，有些民事爭議事件雖然不屬於前述勞動事件之範圍，但如果訴訟標的或攻擊防禦方法與勞動事件互相牽連，證據資料可以互為利用，而且又不屬於依法由其他法院專屬管轄的民事事件（例如家事事件）的話，基於訴訟經濟的考量，也可以一開始就與勞動事件合併起訴，或在提起勞動事件的起訴後，在訴訟進行中再為訴之追加或提起反訴，而與勞動事件合併審理。(勞動事件法第2條)"
  },
  {
    "question": "什麼是「勞動專業法庭」？哪些法院設有「勞動專業法庭」？",
    "answer": "為了實現專業、有效處理勞動事件的立法目的，勞動事件法規定各級法院(包括地方法院、高等法院及最高法院)，都要設立「勞動專業法庭」（以下簡稱勞動法庭），並且由具有勞動法相關學識、經驗的法官擔任勞動法庭的法官，專門負責審理勞動事件。但是法官員額較少的法院，因可能欠缺足夠的法官組成勞動法庭，這些法院可以只設處理勞動事件的專股，而以勞動法庭的名義辦理勞動事件。辦理勞動事件專股的法官仍須具有勞動法的相關學識、經驗。(勞動事件法第4條)"
  },
  {
    "question": "勞工因為勞資紛爭要告雇主的話，可以向哪裏的法院起訴？",
    "answer": "勞工為原告時，包括被告的住所、居所、主營業所、主事務所所在地或原告勞務提供地所在的法院，都有管轄權。如果勞工與雇主沒有以合意約定第一審管轄法院的話，勞工就可以任擇其中一個法院起訴。例如勞工甲要告雇主乙公司，乙公司的總公司所在地在新北市，但甲平常的工作地點在台中市，新北地方法院或台中地方法院都有管轄權，甲可以選擇向其中任一法院起訴。但是如果勞工與雇主有合意約定第一審管轄法院的話，原則上勞工就只能向雙方所合意的法院起訴，除非這樣的約定按照個案情況來看是顯失公平，勞工就可以不受這樣合意的拘束，而直接向其他有管轄權的法院起訴。(勞動事件法第6條、第7條)"
  },
  {
    "question": "雇主因勞資發生紛爭而對勞工起訴，如果起訴的法院對於勞工來說太遠很不方便的話，勞工可以怎麼處理？",
    "answer": "雇主對於勞工起訴時，被告住所、居所、現在或最後勞務提供地的法院，都有管轄權，雇主雖然可以向其中任一法院起訴，但勞工也可以在還沒有進行本案言詞辯論前，向法院聲請將事件移送到他所選定其他有管轄權的法院；如果是勞動調解事件的話，則甲必須在第一次調解期日前提出移送的聲請。例如雇主乙公司要告已經離職的勞工甲，甲目前居住在高雄市，離職前最後的工作地點則在台中市，若乙公司選擇向台中地方法院起訴，甲在還沒有進行本案言詞辯論前或第一次調解期日前，可以向台中地方法院聲請將事件移送至選定的高雄地方法院審理或調解。不過，如果雇主是向雙方之前所合意管轄之第一審法院起訴，而且這樣的合意並沒有顯失公平的情形時，勞工就不能聲請移送了。(勞動事件法第6條、第7條、第17條)"
  },
  {
    "question": "我和雇主當初所簽的僱傭契約中，有約定如果將來和雇主間發生紛爭要訴訟的話，要以雇主總公司所在地的法院為管轄法院的條款，對我來說很不方便，有沒有方法可以讓我在比較方便的法院起訴或應訴？",
    "answer": "勞雇雙方如果有合意約定第一審管轄法院，而且該合意管轄約定對於勞工是顯失公平的話，勞工可以下列方式處理\n一、勞工為原告時，可以不受原先管轄合意的拘束，直接向其他有管轄權的法院起訴。\n二、雇主為原告時，勞工可以在本案言詞辯論前，或第一次調解期日前，聲請移送至其他有管轄權之法院審理或調解。(勞動事件法第7條、第17條)"
  },
  {
    "question": "我在外商公司工作，當初所簽的僱傭契約中，有約定如果將來和雇主間發生紛爭要訴訟的話，要以雇主總公司所在地的外國法院為管轄法院的條文，這樣我是否就不能向我國法院對雇主起訴？",
    "answer": "在勞動事件中，勞工為原告時，只要勞工的勞務提供地或被告的住所、居所、事務所、營業所所在地，任一處所在我國境內的話，我國法院就有審判權，勞工可以向上開處所所在地的我國法院起訴。此外，為了保障勞工向我國法院尋求救濟的權利，如果勞工起訴符合上述情形的話，即便外商雇主與勞工曾合意約定要以其他地方的外國法院為管轄法院，勞工仍然不受這樣的合意拘束，還是可以向我國有管轄權的法院對外商雇主起訴。(勞動事件法第5條、第7條)"
  },
  {
    "question": "我是工會會員，和雇主間有訴訟糾紛，想請所屬工會的人當我的輔佐人協助進行訴訟，是否要先經過法院許可？",
    "answer": "依民事訴訟法第76條第1項規定，當事人經審判長或受命法官的許可，才能於期日偕同輔佐人到場協助進行訴訟。勞動事件法為了強化對勞工的訴訟協助，特別規定在勞動事件中，如果是由工會或財團法人於章程所定目的範圍內，選派人員擔任勞工的輔佐人的話，勞工就可以直接於期日偕同該受指派之人到場擔任輔佐人，不用先經過審判長或受命法官的許可。但是勞工須提出相關資料，以釋明輔佐人是由工會或財團法人於章程所定目的範圍內所選派，若無法釋明的話，仍然要先經審判長或受命法官的許可。（勞動事件法第9條、勞動事件審理細則第8條第1項）"
  },
  {
    "question": "勞工告老闆的話，要繳多少裁判費？",
    "answer": "一、民事訴訟的裁判費，依民事訴訟法的規定，是按訴訟標的價額以一定比例來計算，由原告或上訴人在起訴或提起上訴時預先繳納。而訴訟標的價額是以起訴時的交易價額為準，如果沒有交易價額，則以原告就訴訟標的所有的利益為準。勞工請求雇主定期給付，依民事訴訟法規定要以權利存續期間之收入總數為準，但最多只能以10年的收入總數來計算。勞動事件法為合理降低勞工的起訴門檻，特別規定如果是因定期給付而涉訟的勞動事件，訴訟標的價額的計算減少為以5年的收入總數為上限。(勞動事件法第11條)\n二、勞工起訴或提起上訴時，如該事件為「確認僱傭關係」、「給付工資」、「給付退休金」及「給付資遣費」等4種常見的勞資紛爭類型的話，可以暫免徵收裁判費三分之二，也就是只要繳納三分之一的裁判費，就可以合法起訴或提起上訴。至於暫免徵收的裁判費，則是等判決確定後，再由法院裁定向應負擔訴訟費用之當事人一造徵收。(勞動事件法第12條)\n三、如果是由多數勞工依民事訴訟法第44條之1或勞動事件法第42條規定，選定由工會為選定人起訴的話，工會只要先就訴訟標的金額或價額未超過新臺幣100萬元的部分繳納裁判費即可(第一審為10,900元以內，第二、三審為16,350元以內)。 至於暫免徵收的裁判費，處理方法也和前述二相同。 (勞動事件法第13條)"
  },
  {
    "question": "我是低收入戶，被老闆非法解僱要告他，可是付不出裁判費，該怎麼辦？",
    "answer": "依民事訴訟法規定，無資力支出訴訟費用的勞工，可向法院聲請訴訟救助並釋明無資力支出訴訟費用的事由，經法院裁定准許後，就可以暫免繳納全部的裁判費。該勞工也可以依法律扶助法規定向財團法人法律扶助基金會各地分會聲請法律扶助，經准許後自行向法院聲請訴訟救助，或由基金會分會代為聲請，除顯無理由者外，法院應准予訴訟救助。勞動事件法對於依其他法律應給予相關扶助的勞工，為了進一步保障其訴訟權益，特別規定勞工聲請訴訟救助時，只要提出相關資料，釋明符合社會救助法規定之低收入戶、中低收入戶，或符合特殊境遇家庭扶助條例第4條第1項之特殊境遇家庭，就應視為無資力支出訴訟費用而准予訴訟救助，法院不用再依民事訴訟法相關規定審查其他資力條件。如果勞工或其遺屬因職業災害提起勞動訴訟，聲請訴訟救助的話，除非所提起之訴有顯無勝訴之望的情形，否則法院就應依其聲請，以裁定准予訴訟救助。(勞動事件法第14條)"
  },
  {
    "question": "勞動訴訟會不會進行很久才判決？",
    "answer": "迅速解決紛爭，是勞動事件法的立法目的之一，為了達到這樣的目標，勞動事件法規定結案期限，原則上勞動訴訟程序要以一次言詞辯論終結，第一審程序應於6個月內審結。勞動事件法也規定法院及當事人都負有程序促進義務，並合理的調整民事訴訟法相關的辯論主義及證據法則，讓程序的進行可以更有效率，以期達到前述限期結案的要求。不過，妥適地處理紛爭也是勞動事件法的立法目的之一，由於個別事件繁簡不一，如果因案情繁雜或其他有足以妨害迅速終結之特別情事，為了兼顧勞動調解程序的妥適進行，便例外的不受上述結案期限的限制。(勞動事件法第8條、第32條至第38條)"
  },
  {
    "question": "我到法院告老闆，但因不懂法律不知道該怎麼提出有利於自己的主張及舉證，法院可以幫我嗎？",
    "answer": "由於勞動事件在一般情形有兩造經濟地位、訴訟經驗不平等之特性，若具體個案的雙方當事人在進行訴訟的能力上有所差距，例如能力較不足之勞工已盡力為訴訟上的攻防但仍有不足時，法院在維護當事人間實質公平之必要範圍內，可以依已提出之主張及證據，闡明該勞工提出必要之事實，也可以依職權調查必要之證據，以達紛爭妥適、平等解決的立法目的。但當事人仍然負有以誠信方式協力進行勞動事件程序之義務，因此法院的闡明與職權調查也是以當事人已盡力提出必要的主張與證據為前提，當事人並非因此就不用負主張與舉證之責而完全由法院代行。(勞動事件法第8條第2項、第33條第1項)"
  },
  {
    "question": "我和老闆間訴訟的同一紛爭，曾經由主管機關依法組成的委員會處理，該委員會調查的相關資料，法院可以作為訴訟的裁判的依據嗎？",
    "answer": "主管機關就勞動事件紛爭依法所指派之調解人、組成之委員會(如：性別工作平等法第5條之性別工作平等會；就業服務法第6條第4項、就業服務法施行細則第2條之就業歧視評議委員會；勞資爭議處理法第11條之調解人及勞資爭議調解委員會；同法第43條之不當勞動行為裁決委員會等)，及法院之勞動調解委員會，都是由熟悉相關勞動關係、勞資事務之人擔任及組成，具相當專業性。因此為了維護訴訟經濟，並強化其他訴訟外紛爭解決制度之功能，勞動事件法明定，法院於審理勞動事件時，可以審酌就處理同一事件而由主管機關指派調解人、組成委員會或法院勞動調解委員會所調查之事實、證據資料、處分或解決事件之適當方案(不包括當事人於調解程序中所為不利於己之陳述或讓步)，作為裁判的依據。(勞動事件法第30條第1項、第34條)"
  },
  {
    "question": "我起訴請求老闆給付加班費，可是老闆不願意提出我加班時的打卡資料，該怎麼辦？",
    "answer": "在勞工起訴請求之事件中，若有某項文書可以用來判斷雙方爭執事實的真實與否，而且該項文書又是雇主依照相關法令應該要備置保存的話(例如勞動基準法第23條之工資清冊，第30條第5項之出勤紀錄等)，依本法規定雇主有提出該文書之義務。因此勞工為了證明自己主張的出勤時間，可以請求法院命雇主提出打卡資料(即出勤紀錄)，雇主則負有提出義務，如不提出的話，法院可以裁定處雇主新臺幣3萬元以下罰鍰，必要時還可以裁定命為強制處分；若雇主沒有正當理由仍然不依法院之命提出打卡資料的話，法院也可以直接認定依該打卡資料應證明的事實為真實，也就是認定勞工主張的出勤時間可採信。(勞動事件法第35條、第36條)"
  },
  {
    "question": "我和老闆對於工資的金額及實際工作時間發生爭執，在訴訟上該怎麼證明？",
    "answer": "一、勞工在訴訟上要證明自己主張的工資金額及實際工作時間，可向 法院提出薪資單、出勤紀錄或其他關於工資、工作時間的相關證據(包括書證、物證、人證等)。如果用來證明的文件，是雇主依照相關法令應該要備置保存的話，也可請求法院命雇主提出，雇主則負有提出義務。(勞動事件法第35條、第36條)\n二、所謂工資，依法必需符合「勞務對價性」及「經常性之給與」之要件，並不是勞工自雇主受領的給付一定就是工資。但是勞工在訴訟上通常只能提出受領給付之事實及受領時隨附之文件等(如薪資單)與勞動關係之關連性證明，不容易舉證「勞務對價性」及「經常性之給與」之要件，為了合理減輕勞工的舉證責任負擔，勞動事件法規定如果勞工已經證明雇主是因為和自己之間有勞動關係的緣故，而給付某項金錢或其他財產時(例如提出薪資單，證明雇主已給付上面所記載的金額)，就可推定該項給付為勞工因工作而獲得之報酬，也就是工資。至於雇主如果否認的話，必需提出反對之證據，以證明該項給付非勞務之對價或非經常性之給與而不屬於工資(例如：雇主抗辯薪資單上有部分金額是公司年度盈餘的紅利分配，並不是工資等)。如果雇主不能提出反對證據，就可認定勞工依該薪資單主張的金額屬於工資為真實。(勞動事件法第37條)\n三、所謂工作時間，是指勞工在雇主指揮監督之下，在雇主之設施內或指定之場所，提供勞務或受令等待提供勞務之時間，但不包括不受雇主支配之休息時間。勞工自打卡上班起至打卡下班的經過期間，並不一定全部都是工作時間。但是勞工對於工作時間之主張，在訴訟上通常只能提出出勤紀錄證明上班、下班時間，為了合理減輕勞工的舉證責任負擔，勞動事件法規定在出勤紀錄內所記載之勞工出勤時間，在訴訟上就推定勞工於該時間內經雇主同意而執行職務，也就是該期間內都是勞工的工作時間。雇主如主張該時間內有休息時間或勞工未經雇主同意而自行於該期間內執行職務等情形，不應列入工作時間計算者，應提出其他反對之證據來推翻上述推定。(勞動事件法第38條、勞動事件審理細則第62條)"
  },
  {
    "question": "什麼是「履行的替代補償」？",
    "answer": "法院因勞工的請求，判決命雇主為一定作為或不作為，因為勞動關係的特性，有時會發生雇主履行具有一定之困難(例如：判決命雇主回復勞工原職務，但該職務已因業務裁併而不存在，或由他人取代等)，或者是雇主超過一定時期才履行，對勞工就無實益等情形。有這樣的情況的話，可依勞工之意願，以其他補償方式代替原權利之滿足，對於勞工權益的維護更有實益。勞動事件法乃規定法院可依勞工之請求，在判決命雇主為一定行為或不行為，一併命雇主如未於判決確定後一定期限內履行時，就應給付法院所酌定之補償金予勞工，此即所謂「履行的替代補償」。(勞動事件法第39條)"
  },
  {
    "question": "什麼是工會的「不作為訴訟」？",
    "answer": "雇主如有侵害多數勞工利益之行為，由於勞工多為經濟上較弱勢之一方，個別受損害之勞工常無力或不敢獨自訴請排除，導致多數勞工的權益持續受損。為此勞動事件法規定，可以由該等受侵害多數勞工所屬的工會為原告，對雇主提起不作為訴訟，請求排除侵害行為。工會提起不作為訴訟，不用經過受侵害勞工個別的授權，但必需是在工會章程所定目的範圍內，且應委任律師代理訴訟。(勞動事件法第40條)"
  },
  {
    "question": "工會所屬多數會員因為相同的紛爭要一起告老闆，可以由工會為會員勞工對老闆起訴嗎？",
    "answer": "工會為公益社團法人，如所屬勞工會員中，有多數人都有對雇 主起訴以維護自己權利之需求，且對於訴訟結果有影響之主要爭點均有財產上利害關係而有共同利益時(例如：公司計算加班費的方式不符法令規定，以致未核實給付加班費，多數勞工因此均有訴請雇主給付加班費的情形)，除了各自起訴外，為求訴訟經濟並減少勞工自己進行訴訟的困難，也可以依民事訴訟法第44條之1的規定選定該工會作為被選定人，由工會為原告而為多數會員勞工對雇主起訴。工會依民事訴訟法第44條之1為多數會員勞工起訴，必需是在工會章程所定目的範圍內，經過會員勞工的選定並提出選定的文書於法院。(民事訴訟法第42條、第44條之1)"
  },
  {
    "question": "離職或退休後，已經不是工會會員了，如果與老闆間仍因原來的勞動關係發生爭執，還可以選定由原來所參加的工會起訴嗎？",
    "answer": "參加工會的多數勞工，如於離職、退休後，皆因在職期間的勞動關係所生權利爭議，有對雇主起訴以維護自己權利之需求，而且對於訴訟結果有影響之主要爭點均有財產上利害關係而有共同利益時(例如：遭公司大量解雇之勞工或已退休之勞工，欲對雇主提起請求確認僱傭關係存在、給付工資、資遣費或退休金等訴訟)，雖已離職、退休而喪失原屬工會之會員身分，然為周全對勞工訴訟權益的保障，勞動事件法明定仍得選定離職、退休前原參加的工會為其等起訴，並同樣適用勞動事件法關於由工會為會員勞工進行訴訟、保全程序等相關規定，而與現職勞工得由所屬工會為選定當事人協助進行訴訟之情形一致。(勞動事件法第45條第4項)"
  },
  {
    "question": "若勞工沒有可參加的工會，是否就不能選定工會起訴？",
    "answer": "多數勞工如都有對雇主起訴以維護自己權利之需求，且對於訴訟結果有影響之主要爭點均有財產上利害關係而有共同利益時(例如：公司計算加班費不符法令規定，以致未核實給付加班費，多數勞工欲訴請雇主給付加班費；或遭公司大量解雇之勞工或已退休之勞工，欲對雇主提起請求確認僱傭關係存在、給付工資、資遣費或退休金等訴訟)，但勞工在職期間依工會法卻沒有可以參加之工會(包括企業工會、產業工會及職業工會)以致無法參加工會的話，由於未參加工會並非出於勞工自由意願的選擇，為周全對勞工訴訟權益的保障，勞動事件法明定可以選定工會聯合組織為之起訴，並同樣適用同法關於由工會為會員勞工進行訴訟、保全程序等相關規定，而與勞工得由所屬工會為選定當事人協助進行訴訟之情形一致。工會聯合組織為無法參加工會之勞工起訴，必需是在工會聯合組織章程所定目的範圍內，且勞工的勞務提供地、雇主之住所、居所、主營業所或主事務所所在地，係在其組織區域內者為限，並經勞工的選定且提出選定的文書於法院。如果勞工在職期間依工會法有可以參加之工會而不為參加的話，就不適用選定工會聯合組織為其起訴的規定。(勞動事件法第45條第3項)"
  },
  {
    "question": "什麼是「共通爭點的中間確認之訴」？",
    "answer": "工會依民事訴訟法第44條之1規定被選定，而為多數會員起訴時，法院審理之對象包括涉及全體選定勞工的共通爭點(如：雇主有無違反勞動法規之行為等)及各選定勞工的個別爭點(如：勞工各自受損害之情形、請求權已否罹於消滅時效等)。為了使選定的勞工與被告雇主間的共通爭點及早確定，勞動事件法明定工會在第一審言詞辯論終結前，可追加提起中間確認之訴，請求對於被告雇主確定選定勞工與被告雇主間關於請求或法律關係之共通基礎前提要件(包含法律關係及事實，例如雇主單方終止是否符合勞動基準法的規定，或雇主有沒有危害勞工安全的行為等)是否存在之判決，稱之為「共通爭點的中間確認之訴」。法院應先就共通爭點的中間確認之訴辯論及裁判，原訴訟可以裁定停止等到共通爭點的中間確認之訴確定後，再繼續進行關於個別爭點的審理。如此透過分階段審理的方式，一方面可以提昇審判效能，另一方面也可以促使當事人根據這樣的確認裁判結果，進一步的自主解決紛爭。(勞動事件法第41條)"
  },
  {
    "question": "什麼是「併案請求」？",
    "answer": "工會依民事訴訟法第44條之1規定被選定，而為多數會員起訴，並依勞動事件法第41條提起共通爭點的中間確認之訴後，如果另有其他未選定工會起訴的勞工本於同一原因事實也有共同利益的話，法院可以徵求被選定工會之同意，或由被選定工會聲請經法院認為適當時，公告曉示其他有共同利益的勞工提出書狀併案請求；有共同利益的勞工也可以聲請法院為公告曉示後，提出併案請求。勞工提出併案請求後，視為已選定起訴的工會為選定當事人，工會在共通爭點中間確認之訴判決確定後30日內，要以書狀表明為全體選定人(包括原選定勞工及嗣後併案請求而視為選定之勞工)請求之應受判決事項之聲明，並依法繳納裁判費，此時即視為併案請求之人自併案請求時已經起訴，如此可以擴大共通爭點中間確認之訴的效益，提升一次解決紛爭的成效。縱原被選定的工會不同意公告曉示，如法院認適當，也可以依職權公告曉示其他共同利益勞工起訴，由自己進行訴訟程序，法院可將勞工自己起訴事件與工會原起訴的事件併案審理，這樣也還是可以達到訴訟經濟及避免裁判結果不同的目的。(勞動事件法第42條)"
  },
  {
    "question": "工會為勞工會員進行訴訟，可以向勞工請求報酬嗎？",
    "answer": "工會為公益性社團法人，非以營利為目的，其依民事訴訟法第44條之及勞動事件法第42條規定，為選定之會員勞工及視為選定之併案請求勞工進行訴訟所得，係本於選定及視為選定勞工之實體上權利所受給付，工會除扣除訴訟必要費用外，不應更有所得，亦不應向選定及視為選定之勞工請求報酬，或假借名目請求勞工會員給付對價、移轉權利或其他任何利益。(勞動事件法第43條)"
  },
  {
    "question": "什麼是「勞動調解程序」？",
    "answer": "勞動事件法的勞動調解程序是訴訟外紛爭解決機制，除了承辦法官以外，也引進對勞資事務具專門學識、經驗之人共同參與，程序上先經由簡速程序為意見陳述、爭點整理，必要時並可調查證據，使當事人瞭解爭點所在，並進而在雙方已對於事實與利害關係有所理解的基礎上，促使自行達成解決紛爭之合意，或接受由法院提供之調解條款或適當方案以達迅速解決紛爭之目的。縱使不能解決紛爭，法院也可將調解程序整理釐清之爭點作為基礎，銜接後續訴訟程序之進行，有助於紛爭之迅速終局解決。"
  },
  {
    "question": "如何聲請勞動調解程序？",
    "answer": "聲請法院行勞動調解程序時，原則上應填具「勞動調解聲請書狀」提出於法院。「勞動調解聲請書狀」必需載明包括聲請人及相對人暨法定代理人之姓名與住居所或營業所；聲請之意旨及其原因關係；證據等依法應記載的事項，以使調解當事人及請求範圍得以明確。另聲請人在「勞動調解聲請書狀」中，最好也能一併記載當事人及利害關係人之出生年月日等足資辨別之資料；定法院管轄之依據、預期可能爭點及相關重要事實與證據，及當事人間曾為之交涉或其他至調解聲請時之經過概要等與聲請調解相關事項，以利法院儘早進行爭點整理或程序上的準備。以上所述記載事項的詳細內容，可參見勞動事件法第18條規定，或詢問各法院訴訟輔導科。又為了減輕聲請人之負擔，如果聲請勞動調解的標的金額或價額在新臺幣(下同)50萬元以下的話，也可以在法院書記官前以言詞方式提出聲請，並於書記官所作成的筆錄簽名即可，不用再提出「勞動調解聲請書狀」。但仍要將前述原應記載於聲請書狀之事項一一說明清楚，由書記官記明筆錄。\n除此之外，聲請勞動調解時，也應依民事訴訟法第77條之20關於調解費用徵收之相關規定，繳納聲請費。聲請費金額是依調解標的及其金額或價額定之，如果是因非財產權及標的金額或價額未滿10萬元之財產權聲請調解，免徵聲請費；10萬元以上之財產權調解事件，則依據標的金額或價額高低，徵收1,000元至5,000元不等的聲請費。(勞動事件法第18條、第15條；民事訴訟法第77條之20)"
  },
  {
    "question": "我向法院起訴告老闆，為什麼會收到法院通知要我去進行勞動調解程序？",
    "answer": "勞動事件法採「調解前置主義」，原則上勞動事件於起訴前，都要先經法院行勞動調解程序。如果當事人未先聲請調解就直接向法院起訴的話，法院還是會視為調解之聲請，先進行勞動調解程序。至於下列類型的勞動事件，則例外不採「調解前置主義」，包括：\n一、起訴的事件已經在其他法定調解機關調解未成立。\n二、提起反訴的事件。\n三、要送達給他造之通知書，有依法應為公示送達或於外國為送達之情形。\n四、是因性騷擾(性別工作平等法第12條)所發生爭議之事件。\n上述勞動事件，起訴前不用先行勞動調解程序，所以當事人可以直接向法院起訴，法院不會進行勞動調程序，但當事人如有意願的話，仍然可以聲請勞動調解，由法院依聲請行勞動調解程序。(勞動事件法第16條)"
  },
  {
    "question": "勞動事件法關於便利勞工起訴或應訴的管轄規定，在勞動調解程序中也適用嗎？",
    "answer": "勞動事件法明定勞動調解事件，是由管轄勞動事件之法院管轄，因此關於便利勞工起訴或應訴等法院管轄之規定，在勞動調解程序中均有適用。但如果勞工認為雇主聲請勞動調解的法院，對自己參與調解程序有不便利的情形，要聲請移送到其他有管轄權的法院進行調解程序的話，必須於第一次調解期日進行前聲請，以便法院迅速進行調解程序。(勞動事件法第17條)"
  },
  {
    "question": "誰來主持勞動調解程序？",
    "answer": "勞動調解程序是由「勞動調解委員會」來負責進行，委員會成員為3人，包括1位勞動法庭的承辦法官，及由該法官自法院聘任的「勞動組」、「事業組」名冊中各指定1位勞動調解委員而共同組成。在調解程序進行中，法官與勞動調解委員均有同等地位，委員會的決定例如酌定調解條款、提出適當方案等，由委員會以過半數之意見決定，票票等值。但為了調解的正確及效率起見，有關聲請是否合法的程序審查事項，以及調解程序之指揮進行等，是由較熟悉相關程序進行及法規的法官單獨負責處理(勞動事件法第22條、第23條第1項)。"
  },
  {
    "question": "什麼樣的人可以當勞動調解委員？為什麼除了法官之外，還要有兩位勞動調解委員一起參與？法院如何遴聘勞動調解委員？",
    "answer": "一、擔任勞動調解委員，必需就勞動關係或勞資事務具有專門學識、經驗，包括具有勞工或雇主之身分、經驗之人，或是因其相關學識、經驗而熟悉勞動事件處理之人。\n二、勞動事件有別於一般民事事件，為迅速、妥適處理此類紛爭，除了具有法律專業的法官外，藉由對勞資雙方事務具有專門學識、經驗的「勞動組」、「事業組」勞動調解委員各1人共同參與，更有助於迅速地解明紛爭事實以及形成適當的解決方案，促成勞資當事人自主解決紛爭。\n三、勞動調解委員是由各地方法院依其轄區特性、案件類型與數量等考量，按其需求而遴選對於勞動關係或勞資事務具有專門學識、經驗之人擔任。為確保勞動調解委員專業能力，於受聘任前，應參與司法院或各法院舉辦之專業研習至少12小時，完成研習後才由地方法院正式聘任。法院係將所聘任的勞動調解委員依其專業屬性分列於「勞動組」、「事業組」名冊中，供法官於受理個案時，擇適當之人組成勞動調解委員會。勞動調解委員任期最長為3年，但期滿可以續聘。為了兼顧性別平等，法院所聘任的勞動調解委員任一性別比例不得少於遴聘總人數3分之1。至於勞動法庭法官於個案中指定組成勞動調解委員會時，則無性別比例的限制。(勞動事件法第20條、第21條)\n "
  },
  {
    "question": "勞動調解的程序怎麼進行？",
    "answer": "一、當事人聲請勞動調解後，法院會分案給承辦法官，由法官先就聲請的合法性(包括是否有管轄、有無繳足聲請費或其他不符法定要件的情形等)先進行審查處理。確認聲請合法後，法官即自法院聘任的事業組與勞動組勞動調解委員中各指定1人組成勞動調解委員會，並定調解期日，除非因法官審查處理調解聲請合法與否之需要，或有其他特別事由(例如為確保於第一次調解期日得為整理相關爭點與證據，而需進行函查或現場測量等相關準備事項)，原則上要在勞動調解聲請之日起30日內指定第一次調解期日。(勞動事件法第23條)\n二、勞動調解程序原則上要在3個月內以3次期日終結之。調解時由法官指揮相關程序之進行，並由勞動調解委員會聽取雙方當事人之陳述、協助當事人整理爭點及證據、闡明當事人為必要的聲明或陳述、為必要的處置或調查證據，並適時曉諭當事人訴訟之可能結果，勸導當事人達成調解合意。當事人如能就紛爭之解決達成合意，並記載於調解筆錄上，調解即為成立。(勞動事件法第24條、第26條)\n三、雙方未能合意達成調解，勞動調解委員會還可以下列方式處理：\n（一）如兩造均願意由勞動調解委員會酌定調解條款，勞動調解委員會即應酌定解決事件之調解條款，並視為當事人依調解條款內容成立調解。(勞動事件法第27條)\n（二）如當事人未合意由勞動調解委員會酌定調解條款，勞動調解委員會應依職權斟酌一切情形，並求兩造利益之平衡，於不違反兩造之主要意思範圍內，提出解決事件之適當方案，並送達兩造及參加調解之利害關係人，如未經其等於受告知或受通知後10日內合法提出異議，即視為已依該方案成立調解；然如經合法提出異議，即視為調解不成立。(勞動事件法第28條、第29條)\n四、如果勞動調解委員會審酌勞動事件之性質，認為進行勞動調解不利於紛爭之迅速與妥適解決(例如：需調查多項證據而無法於三次期日內完成；或當事人之一方死亡而發生繼承人為何人之爭執，尚需經由另一訴訟確認；或當事人明示無調解意願或未到場調解，勞動調解委員會依其情況認為不能以勞動調解程序妥速處理)，或不能依法酌定適當條款或提出解決事件之適當方案(例如組成之法官、勞動調解委員意見不同，且無法以多數決作成決定等)，為了避免增加法院及當事人間之勞力、時間、費用的無益負擔，勞動調解委員會可以依職權視為調解不成立而終結其程序。(勞動事件法第31條)\n "
  },
  {
    "question": "進行勞動調解時，親友可以陪同在場嗎？",
    "answer": "勞動調解程序原則上採不公開方式進行，不開放當事人以外之第三人旁聽。但如果勞動調解委員會認為適當時，可以准許對於事件進行不會造成妨礙的人旁聽。因此當事人如果希望由親友陪同在場，要先經過勞動調解委員會的同意。一般而言，若不會因此妨礙調解程序之進行，勞動調解委員會應該不會禁止。(勞動事件法第25條第1項)"
  },
  {
    "question": "我被老闆性騷擾，向法院聲請勞動調解要他賠償我的損害，但實在不想再和他面對面，該怎麼辦？",
    "answer": "勞動事件法考量因性別工作平等法第12條規定性騷擾所生的勞動事件，為了保護當事人並使調解程序進行順利，勞動調解委員會審酌事件情節、勞工身心狀況與意願，如果認為適當的話，在調解期日可以利用遮蔽或視訊設備為適當隔離的方式進行勞動調解程序。此類事件當事人如認為有適當隔離之需要，可以向勞動調解委員會表明，由勞動調解委員會審酌上述事由，決定是否以隔離方式進行。 (勞動事件法第25條第2項)"
  },
  {
    "question": "勞動調解成立的話，會有什麼效果？",
    "answer": "當事人間勞動調解成立，就與確定判決具有同一之效力，如果一方不依據調解內容自動履行條件時，可以直接持勞動調解筆錄向法院聲請強制執行。即使調解成立的方案並非原聲請調解的事項，或者有第三人參加調解程序而成立調解，仍然可以持勞動調解筆錄為執行名義，向法院聲請強制執行。(勞動事件法第26條、第15條；民事訴訟法第380條之1、第412條、第416條)"
  },
  {
    "question": "什麼是「調解條款」？我一定要接受嗎？",
    "answer": "如果兩造都有成立調解的意願，只是無法立即就具體調解內容獲致結論，但願意由勞動調解委員會酌定調解條款的話，此即具有準仲裁(由調解轉成仲裁)之性質。基於尊重當事人程序選擇之合意，勞動調解委員會即應酌定解決事件之調解條款，並作成書面或由書記官記明於調解程序筆錄，經勞動調解委員會之法官及勞動調解委員全體簽名後，即視為當事人依調解條款內容成立調解，當事人應該接受其內容。(勞動事件法第27條)"
  },
  {
    "question": "什麼是「適當方案」？我一定要接受嗎？",
    "answer": "一、若當事人不能自行成立調解，又未合意由勞動調解委員會酌定調解條款時，因勞動調解委員會已聽取雙方陳述，並為事證之調查，為了合理運用司法資源，並提升勞資爭議迅速且合理解決之可能性，勞動調解委員會應在已進行勞動調解程序的基礎上，主動依職權提出解決事件之適當方案。其內容應斟酌一切情形，並求兩造利益之平衡，於不違反兩造之主要意思範圍內，可定下列事項：\n（一）確認當事人間權利義務關係。\n（二）命給付金錢。\n（三）交付特定標的物或為其他財產上給付。\n（四）為個別勞動紛爭之解決定適當之事項。\n二、適當方案應記載於書面或由書記官記明於筆錄，並送達或告知兩造及參加調解之利害關係人，如未經其等於收受送達或受告知日後10日之不變期間內提出異議，即視為當事人已依該方案成立調解；如於上開期限內提出異議，即視為調解不成立。(勞動事件法第28條、第29條)\n "
  },
  {
    "question": "既然當事人不能合意成立調解時，勞動調解委員會可以酌定調解條款及依職權提出適當方案來解決紛爭，那麼還有什麼樣的情況會調解不成立呢？",
    "answer": "依勞動事件法的規定，勞動調解會有下列調解不成立的情形：\n一、當事人不能成立合意，又未合意由勞動調解委員會酌定調解條款，經勞動調解委員會依職權提出適當方案後，如當事人或參加調解之利害關係人於收受適當方案之送達或受告知日後10日之不變期間內提出異議，即視為調解不成立。\n二、勞動調解委員會審酌勞動事件之性質，認為進行勞動調解不利於紛爭之迅速與妥適解決(例如：需調查多項證據而無法於三次期日內完成；或當事人之一方死亡而發生繼承人為何人之爭執，尚需經由另一訴訟確認；或當事人明示無調解意願或未到場調解，勞動調解委員會依其情況認為不能以勞動調解程序妥速處理)，或不能依法酌定適當條款或提出解決事件之適當方案(例如組成之法官、勞動調解委員意見不同，且無法以多數決作成決定等)，為了避免增加法院及當事人間之勞力、時間、費用的無益負擔，勞動調解委員會可以依職權視為調解不成立而終結其程序。(勞動事件法第31條)"
  },
  {
    "question": "調解不成立的話，是否就沒辦法解決紛爭了？法院接下來會怎麼處理？",
    "answer": "勞動調解委員會在調解程序中，已聽取當事人之陳述、整理相關之爭點與證據，適時曉諭當事人訴訟之可能結果，並得依聲請或依職權調查事實及必要之證據。為了提昇勞動調解程序之實效，有利於勞動紛爭之終局解決，並兼顧司法資源之合理運用及尊重當事人程序選擇權，於調解不成立時，法院應告知或通知當事人及參加調解之利害關係人，如調解聲請人於受告知或通知後10日之不變期間內，未向法院為反對續行訴訟程序之意思，法院即應由參與勞動調解委員會的同一法官續行訴訟程序，並視為自調解聲請時已經起訴，而且該訴訟也會以勞動調解程序進行中已獲得之事證資料，進行訴訟程序。(勞動事件法第29條)"
  },
  {
    "question": "我在勞動調解程序中說的話和提出的資料，會不會成為後續訴訟中的裁判依據？",
    "answer": "為維護訴訟經濟及強化其他訴訟外紛爭解決制度之功能，勞動法庭審理勞動事件時，得審酌就處理同一事件而由法院勞動調解委員會所調查之事實、證據資料、處分或解決事件之適當方案。但為了使雙方於調解程序中能積極考量法官、勞動調解委員所為解決紛爭之勸導，並真誠陳述及充分協商，以促成調解，避免當事人顧忌若將來調解不成立時，其在勞動調解程序中不利於己之陳述或讓步將被引用為對其不利之裁判基礎，勞動事件法明定調解程序中當事人所為不利於己之陳述或讓步，以及勞動調解委員或法官所為之勸導，在調解不成立後之本案訴訟中，都不可以採為裁判之基礎。\n當事人於勞動調解中所為陳述或讓步，如果是對於本案之訴訟標的、事實、證據或其他當事人可得處分之事項，以書面達成協議的內容，於此情形，兩造後續之訴訟仍然要受協議的拘束，以利紛爭之解決或後續訴訟之進行。但是若有因不可歸責於當事人之事由或依其他情形，以致於如依原協議進行訴訟會有顯然失其公平之情事時，自不宜強制當事人繼續受原協議的拘束，勞動事件法因此明定如有此情形，當事人即不受該書面協議的拘束。(勞動事件法第30條、第34條)\n "
  },
  {
    "question": "我可以自行挑選勞動調解委員嗎？",
    "answer": "法院受理的勞動調解事件，應由哪些勞動調解委員來組成勞動調解委員會的成員，是由受理該事件的法官依照個案需求所指定，個別當事人是不能指定的。然而，當事人對於勞動調解委員之信賴程度，影響勞動調解成功與否，因此如果當事人兩造對於就該事件所組成勞動調解委員會之人選，能達成合意由法院所聘任之某特定勞動調解委員擔任的話，法官就可以依其合意來指定；如果當事人兩造是在法院組成勞動調解委員會後才為上述合意的話，法官也可以依當事人的合意予以更換(勞動事件法第21條第2項、勞動事件審理細則第20條)。"
  },
  {
    "question": "我一審告贏老闆了，可是老闆又提起上訴，我可以聲請先按一審判決結果執行嗎？",
    "answer": "為合理保障勞工應有權利之迅速實現，法院就勞工請求給付事件判決雇主敗訴時，應依職權宣告假執行，如此即便雇主不服判決提起上訴，勞工在判決未確定前，仍然可以持勝訴判決聲請對雇主為強制執行。但為避免將來勞工若受敗訴判決確定，雇主已因假執行受有損害卻無法獲得填補的情形，因此法院也應同時宣告雇主得供擔保或將請求標的物提存而免為假執行，以維持兩造公平。(勞動事件法第44條)"
  },
  {
    "question": "我和老闆正由勞動部進行不當勞動行為裁決中，在裁決前我可以如何保全自己的權益？",
    "answer": "對於雇主不當勞動行為之爭議，若已依勞資爭議處理法向勞動部申請裁決進行中，勞工就該不當勞動行為所涉民事上的權利義務爭議，認為自己的權利或法律關係之確保具有急迫性時，在裁決前可以向法院聲請假扣押、假處分或定暫時狀態處分之裁定，以暫時保全其權益。(勞動事件法第46條第1項)"
  },
  {
    "question": "不當勞動行為裁決委員會，已經作成有利於勞工的裁決，如勞工就裁決的請求聲請假扣押、假處或定暫時狀態之處分，該如何提出釋明？",
    "answer": "聲請假扣押、假處分及定暫時狀態處分等保全程序，依法應就所欲保全的請求，及保全之原因即必要性等，提出即時可為調查的證據向法院釋明。但雇主有不當勞動行為，並經不當勞動行為裁決委員會作成有利於勞工的裁決並送達後，勞工欲保全該裁決所涉民事上爭議而聲請假扣押、假處分及定暫時狀態處分時，可以提出該裁決決定書來代替釋明，不用再另提其他證據來釋明保全之請求與保全的原因。(勞動事件法第46條第2項)"
  },
  {
    "question": "勞動事件法對於法院依勞工聲請裁定准許假扣押、假處分或定暫時狀態之處分，有無擔保金之上限規定？如供擔保對於勞工生計有重大困難，該如何處理？",
    "answer": "法院依勞工聲請裁定准許假扣押、假處分或定暫時狀態之處分，如其保全之請求為給付工資、職業災害補償或賠償、退休金或資遣費、勞工保險條例第72條第1項及第3項之賠償，或確認僱傭關係存在事件，為避免勞工因經濟上弱勢無力負擔高額擔保金，致難以經由保全程序保障其權利，勞動事件法明定法院命供擔保之金額，不得高於請求標的金額或價額之10分之1。如果勞工進一步釋明提供擔保會對其生計有重大困難時，法院不得命提供擔保。 (勞動事件法第47條)"
  },
  {
    "question": "我和老闆因解僱合法與否有所爭執，在法院進行確認僱傭關係存在與否的訴訟，在尚未判決確定前，可否請求老闆繼續僱用及給付工資？",
    "answer": "由於勞工通常有繼續工作以維持生計之強烈需求，因此勞工對雇主提起確認僱傭關係存在訴訟，或雇主對勞工提起確認僱傭關係不存在訴訟時，得向法院聲請為繼續僱用及給付薪資之定暫時狀態處分裁定，俾使判決確定前暫時保護勞工之權利。勞工聲請法院為上開裁定，必需提出可供法院即時調查的證據，釋明勞工有相當程度之勝訴可能性（例如：雇主之終止合法性有疑義等），且雇主繼續僱用勞工並無明顯重大困難之情形。勞工提出聲請並釋明後，法院是否准許及命為繼續僱用及給付薪資之具體內容，由法院就個案具體狀況，參酌相關情形(如勞工勝訴之望、雇主客觀上得否期待其繼續僱用之利益等)，為自由之裁量。(勞動事件法第49條、勞動事件審理細則第80條)"
  },
  {
    "question": "我因為遭老闆任意調職，已向法院起訴請求確認調動無效或回復原職，在尚未判決確定前，可否請求老闆先依調動前原工作繼續僱用？",
    "answer": "勞工因雇主調動其職務而發生爭執，經勞工提起確認調動無 效或回復原職之訴訟後，在判決確定前為提供勞工暫時權利保護，勞工得向法院聲請為定暫時狀態處分，以裁定命雇主依調動前原工作繼續僱用，或依兩造所同意工作內容繼續僱用。勞工聲請法院為上開裁定，必需提出可供法院即時調查的證據，釋明雇主調動工作有違反勞工法令、團體協約、工作規則、勞資會議決議、勞動契約或勞動習慣之虞（例如違反勞動基準法第10條之1、第16條、第17條，性別工作平等法第17條等情形），以及雇主依勞工原職繼續僱用並無明顯重大困難之情形。勞工提出聲請並釋明後，法院是否准許及命為依原工作或兩造所同意工作內容繼續僱用之具體內容，由法院就個案具體狀況，參酌前述相關情形(如雇主調動工作違反法令等之虞、勞工勝訴之望、雇主客觀上得否期待其繼續按勞工原工作內容繼續僱用之利益、勞工繼續按原職工作之利益等)，為自由之裁量。 (勞動事件法第50條、勞動事件審理細則第81條)"
  },
  {
    "question": "勞動事件法相關的子法有哪些？",
    "answer": "因應勞動事件法之生效施行，須訂定之法規命令或行政規則計有：勞動事件法施行細則、勞動事件審理細則、地方法院設置勞動調解委員辦法、加強辦理勞動調解事件實施要點、地方法院受理勞動事件事務分配辦法、勞動事件法第四十條第二項委任律師酬金支給標準等共6項。須配合修正之法規命令或行政規則有：各級法院法官辦理案件年度司法事務分配辦法、各級法院辦案期限實施要點、法院辦理勞資爭議事件應行注意事項、高等法院及其分院處務規程、地方法院及其分院處務規程、法院行專家諮詢要點、民刑事件編號計數分案報結實施要點等共7項。"
  },
  {
    "question": "勞動事件法什麼時候開始施行？",
    "answer": "勞動事件法為新制定法律，其所定勞動關係紛爭解決機制中，如：設置勞動專業法庭或專股、勞動調解程序、勞動訴訟程序及保全程序等，均有異於現行民事程序之規定，且涉及相關資源與制度之調整配合，須完成相關配套措施方能順利施行，因此該法第53條規定施行日期由司法院視施行準備情形而為指定。勞動事件法經總統於107年12月5日公布後，司法院歷經8個月準備後，已於108年8月16日令定勞動事件法於109年1月1日施行。"
  },
  {
    "question": "ADR是什麼？由來？",
    "answer": "對於民眾私權糾紛的處理方式，除了一般向法院提起訴訟，由法院以作成判決的方式解決以外，還可以透過「調解」、「調處」或「仲裁」等訴訟以外的方式來解決，就是我們所說的「訴訟外紛爭解決機制」，英文名稱為Alternative Dispute Resolution（簡稱ADR）。"
  },
  {
    "question": "ADR的好處？",
    "answer": "一、到法院打官司提起訴訟，是由法官依照法律規定，透過訴訟程序以判決的方式認定當事人是非對錯，當事人必須蒐集證據、繳納裁判費、到法院進行訴訟程序，可能花的時間會比較久，而且判決結果可能一造勝訴、一造敗訴，雙方都不滿意。\n二、透過ADR程序，雙方可以提出彼此可以接受的方案，直接交涉而協商解決爭端的方案，可以節省時間和金錢的支出，比較迅速的化解紛爭，加速權利的實現。以日本2011年3月11日因大地震引發福島核災所造成的災害作例子，為了讓災民能夠早日獲得賠償，當地的政府機關、律師公會多方的努力，在事故發生後一年，有將近8成的民眾同意透過ADR程序來解決紛爭，達到雙贏的局面。這是行政型加上民間型ADR努力的成果。\n三、另外以司法型ADR來說，目前有很多的法院是採取「醫法雙調」，也就是醫療糾紛事件，由醫療專業人員、法律專業人員共同擔任調解委員來進行調解，如此一來，在醫療技術、法律判斷等方面都因為有專業人員的參與，所以很快地獲得解決。\n四、總體來說，ADR具有費用低、時間短、具有專業性等好處。"
  },
  {
    "question": "ADR的分類有幾種？有什麼不同呢？",
    "answer": "依照主導者的性質，可大致區分為司法型（法院調解業務）、行政型（如：直轄市及各縣市政府之消費爭議調解委員會、各鄉鎮公所調解委員會）與民間型（如：仲裁協會）這3種。"
  },
  {
    "question": "什麼樣的案件適合用ADR來解決？",
    "answer": "原則上任何民事紛爭都可以透過ADR程序解決，無論是車禍事件、房屋漏水、公寓大廈爭議、買賣物品等日常糾紛，或是與雇主間的勞資爭議、不動產糾紛，甚至是專業的醫療爭議、消費者糾紛、建築爭議、公害事件等紛爭，都可以利用ADR程序來獲得解決。"
  },
  {
    "question": "如何辦理清償提存？",
    "answer": "一、管轄的法院（提存法第4條）\n（一）清償提存事件，應向民法第314條所定清償地之法院提存所為之。\n（二）債權人在中華民國無住所或住所不明時，以其在中華民國之居所，視為住所；無居所或居所不明者，以其在中華民國最後之住所，視為住所。\n（三）債權人在中華民國無最後住所，或不能確知孰為債權人，致難依前二項定其清償地者，由債務人住所地法院提存所辦理之\n（四）數人有同一債權，其給付不可分，或為公同共有債權，而債權人住所不在一法院管轄區域者，由其中一住所地法院提存所辦理之。\n（五）強制執行法關於強制執行所得金額、破產法關於破產債權分配金額或消費者債務清理條例關於清算事件分配金額之提存，由受理強制執行、破產事件或辦理清算事件之法院提存所辦理之。\n（六）政府機關依據法律所發給之補償費或其他公法上金錢給付，其提存由該機關所在地之法院提存所辦理之。\n二、聲請書類及應備文件\n（一）提存書\n提存人須備提存書一式2份，依式逐項填明，由提存人簽名及蓋章。提存人姓名、住址應與身分證明文件所載相同。\n（二）提存通知書\n存書應添附提存通知書一式2份，如提存物受取權人有2人以上時，應按增加人數每人加添1份。\n（三）國庫存款收款書或保管品聲請書\n提存物為現金者，應填具國庫存款收款書一式6聯，提存物如為有價證券者，應填具國庫保管品聲請書1份。提存費繳款證明，其依法免徵提存費者，毋庸提出。\n（四）繳納提存費\n清償提存費，其提存金額或價額在新臺幣（下同）1萬元以下者，繳納100元；逾1萬元至10萬元者，繳納500元；逾10萬元者，繳納1,000元。但執行法院依強制執行法、管理人依破產法或消費者債務清理條例規定辦理提存者，免繳納提存費。\n（五）提交提存書及提存物\n存物為現金或有價證券者，提存人應將提存書連同提存物及提存費，一併提交當地國庫駐院收款處或當地代理國庫之銀行。提存物不適於國庫保管者，提存人應聲請該管法院指定保管提存物之保管機構，由提存人將提存物連同提存書提交該保管機構。提存人為此項聲請時，應同時向法院繳納提存費。並將繳費聯單黏附提存書。\n（六）提存人提交提存物後3日內，未獲法院提存所發給提存書時，得向該管提存所查詢原因。"
  },
  {
    "question": "如何辦理擔保提存？",
    "answer": "辦理擔保提存的手續\n一、管轄的法院\n 擔保提存事件，由本案訴訟已繫屬或應繫屬之第一審法院或執行法院提存所辦理之（提存法第5條）。\n二、聲請書類及應備文件\n（一）提存書\n   提存人須備提存書一式2份，依式逐項填明，由提存人簽名及蓋章。提存人姓名、住址應與身分證明文件所載相同。\n（二）國庫存款收款書或保管品聲請書：\n   提存物為現金者，應填具國庫存款收款書一式6聯。提存物如為有價證券者，應填具國庫保管品聲請書1份。\n（三）提存費繳款證明。\n（四）提存原因證明文件\n   提存人應附具法院裁判書正本或影本。如以抄本或節本代替者，應由提存人簽名或蓋章證明與原本無異。\n（五）繳納提存費\n  擔保提存費，每件繳納新臺幣500元。\n（六）提交提存書及提存物\n   提存物為現金或有價證券或貴重物品者，提存人應將提存書連同提存物及提存費，一併提交當地國庫駐院收款處或當地代\n   理國庫之銀行。提存物不適於國庫保管者，提存人應聲請提存所指定保管提存物之處所，由提存人將提存物連同提存書提\n   交該處所。\n三、提存人提交提存物後3日內，未獲本院提存所發給提存書時，得向該所查詢原因。"
  },
  {
    "question": "何種情形可以取回提存物？",
    "answer": "可以取回提存物之情形\n一、依提存法第18條第1項各款規定。\n二、依提存法第17條第1項各款規定。\n三、依提存法第10條第3項規定。"
  },
  {
    "question": "聲請取回提存物應備之書狀及文件？",
    "answer": "取回提存物應備之書狀及文件\n一、填寫取回提存物聲請書1式2份，並蓋用提存人辦理提存時同一印章或為同式之簽名。如印章不同或其他必要情形時，並應提出印鑑證明。\n二、原提存書；如提存書遺失者，應為公告，其期間為20日，其取回金額逾新臺幣3萬元者，並檢附至少登載1日之新聞紙存卷\n三、取回原因之證明文件：依其原因，分別提出下列證明文件\n​（一）假執行之本案判決已全部勝訴確定者，應提出各審裁判書正本或影本及確定證明書。\n（二）因免為假執行而預供擔保或將請求標的物提存，其假執行之宣告全部失效者，應提出宣告假執行全部失效之裁判書正本或影本。\n（三）假扣押、假處分、假執行經裁判後未聲請執行，或於執行程序實施前撤回執行之聲請者，應提出法院民事執行處發給之未聲請執行證明、撤回執行證明原本或強制執行撤回筆錄影本。\n（四）因免為假扣押、假處分、假執行預供擔保，裁判後未聲請執行，或於執行程序實施前撤回執行之聲請者，應提出法院民事執行處發給之未聲請執行證明、撤回執行證明原本或強制執行撤回筆錄影本。\n（五）假扣押、假處分所保全之請求，其本案訴訟已獲全部勝訴判決確定。其請求取得與確定判決有同一效力者。全部勝訴判決確定應提出各審裁判書之正本或影本及確定證明書；與確定判決有同一之效力應提出支付命令及確定證明書、和解筆錄、調解筆錄、經法院核定之鄉鎮市調解委員會調解書、仲裁判斷書或其他與確定判決有同一效力之文書。但支付命令以中華民國104年7月2日以前確定者為限。\n（六）假執行、假扣押或假處分所保全之請求，其本案訴訟經和解或調解成立，受擔保利益人應負部分給付義務而對提存物之權利聲明不予保留者，應提出和解筆錄、調解筆錄或調解書。\n（七）依法令提供擔保停止強制執行，其本案訴訟已獲全部勝訴判決確定者，應提出各審裁判書正本或影本及確定證明書。\n（八）受擔保利益人於法官或提存所主任前表明同意返還，經記明筆錄者，應提出筆錄影本。\n（九）擔保提存出於錯誤或依其他法律之規定，經法院裁定返還確定者，應提出法院裁定書正本或影本及確定證明書。\n（十）因提存程式不合規定或不應提存，經提存所通知取回提存物者，應提出提存所之通知書及未依提存之效果行使權利或雖行使權利而已回復原狀之證明。\n（十一）清償提存出於錯誤、提存之原因已消滅者，應提出相當確定之證明。\n（十二）清償提存之受取權人同意返還提存物者，應提出受取權人出具之同意書及其印鑑證明，如為法人或其他團體者，並應提出法人或團體證明文件及其代表人或管理人身分證明文件，或提存人偕同受取權人攜帶國民身分證到提存所製作同意之筆錄。\n四、領取手續\n聲請人應攜帶國民身分證 (必要時應提正、背面影本2份附卷) 及印章(取回提存物之聲請人應攜帶提存時所用之同一印章），領取前項「代存單」或「寄存證」，並在其上簽名、蓋章，持向當地代理國庫之銀行或指定保管提存物之處所具領。\n五、聲請取回提存物的期限\n（一）清償提存之提存人聲請取回提存物，應自提存之翌日起10年內為之，逾期其提存物屬於國庫。\n（二）擔保提存之提存人聲請取回提存物，應於供擔保之原因消滅後10年內為之，逾期其提存物屬於國庫。\n（三）因提存程式不合規定或不應提存，經提存所通知取回提存物，應自提存所命取回處分書送達發生效力之翌日起，逾10年不取回者，其提存物屬於國庫。"
  },
  {
    "question": "取回提存物之管轄法院？",
    "answer": "取回提存物之管轄法院\n原受理提存事件的法院。"
  },
  {
    "question": "聲請取回提存物的期限？",
    "answer": "聲請取回提存物的期限\n一、清償提存之提存人聲請取回提存物，應自提存之翌日起10年內為之，逾期其提存物屬於國庫。\n二、擔保提存之提存人聲請取回提存物，應於供擔保之原因消滅後10年內為之，逾期其提存物屬於國庫。\n三、因提存程式不合規定或不應提存，經提存所通知取回提存物，應自提存所命取回處分書送達發生效力之翌日起，逾10年不取回者，其提存物屬於國庫。"
  },
  {
    "question": "如何辦理領取提存物？",
    "answer": "如何辦理領取提存物\n一、管轄的法院\n 原受理提存事件的法院。\n二、領取之原因\n（一）依提存通知書。\n（二）依執行法院執行命令。\n（三）債權讓與。\n三、聲請書類及應備文件\n（一）填寫領取提存物請求書一式2份，由聲請人簽名蓋章。\n（二）原「提存通知書」。但提存通知書未經合法送達或以公示送達方式且未經受取權人領取者，毋庸提出。\n（三）領取提存物之人，如應為對待給付時，應提出提存人之受領證書、裁判書、公證書或其他證明已經給付或免除其給付或已提出相當擔保之文件。聲請人領取提存物應具備其他要件時，應提出要件已具備之證明文件。\n（四）親自領取者，應攜帶國民身分證 (經核對後留存其正背面影本各1份) 及印章。如為法人或其他團體者，並應提出法人或團體證明文件及其代表人或管理人身分證明文件。如聲請人現住址與提存通知書所載住址不符時，應提出載有遷徙情形之國民身分證或戶口名簿或戶籍謄本或其他證明文件或請原提存人更正之。如委任代理人領取，應提出代理人之國民身分證，附具委任書，載明有民事訴訟法第70條第1項但書及同條第2項之特別代理權。委任人在國外者，應提出3個月內經中華民國駐外使領館、代表處、辦事處或其他經外交部授權機構驗證之委任書或授權書。委任人在大陸地區者，應提出3個月內經財團法人海峽交流基金會驗證之委任書或授權書。\n（五）聲請人委任代理人領取提存物，前項委任書並應附具委任人之國民身分證影本、印鑑證明或其他足以證明印文真正之文件。提存物之金額或價額逾100萬元者，其委任行為或委任書並應經公證人公證或認證。但提存物之其金額或價額在3萬元以下者，如證明為委任人之配偶、直系血親尊親屬或已成年之直系血親卑親屬或二親等之兄弟姊妹時，毋庸提出上開證明文件。由提存物受取權人之繼承人聲請領取者，應提出繼承系統表、戶籍謄本及其他足以證明其為合法繼承人之文件。\n四、領取手續\n（一）聲請人應攜帶國民身分證(必要時應提正、背面影本2份附卷)及印章(領取聲請書上所用之同一印章)，領取前項「代存單」或「寄存證」，並在其上簽名、蓋章，持向當地代理國庫之銀行或指定保管提存物之處所具領。\n（二）聲請領取提存物的期限：債權人(受取權人)關於提存物之權利，自提存通知書送達發生效力之翌日起10年間不行使而消滅，其提存物歸屬國庫。"
  },
  {
    "question": "領取提存物的手續為何？",
    "answer": "領取提存物的手續\n聲請人應攜帶國民身分證（必要時應提正、背面影本2份附卷） 及印章（取回提存物之聲請人應攜帶提存時所用之同一印章），領取前項「代存單」或「寄存證」，並在其上簽名、蓋章，持向當地代理國庫之銀行或指定保管提存物之處所具領。"
  },
  {
    "question": "如何預防糾紛（公證或認證）？",
    "answer": "近年來，臺灣地區工商業蓬勃發展，國際貿易迅速成長，國內外交流頻繁，社會結構快速變遷，人際關係日趨複雜，權義糾紛層出不窮。又由於教育普及，民智大開，人民為確保私權預防訴訟，請求公證人就法律行為或私權事實作成公證書或認證私文書之事件，逐年增加。 公證人辦理公、認證事務時，就有關法律行為及私權事實，不僅為形式上之審查，並應在實質上提供諮詢服務、消除一切可能引起紛爭之因素，以充分發揮保障私權、預防糾紛、疏減訟源及安定杜會秩序之功能。"
  },
  {
    "question": "為什麼要辦公證、認證？",
    "answer": "一、公證或認證的目的\n（一）公證或認證的目的都在於保障人民的私權，避免糾紛，減少訴訟的發生。\n（二）現代社會複雜，人與人間的關係密切，涉及權利義務的事，每有爭執，甚至涉訟。如果能事先辦理公證，雙方權利義務分明，就可免除糾紛。\n二、公證的益處\n（一）有堅強的證明力\n經過公證的事件，當事人任何一方或第三人都應承認其效力，萬一將來涉訟，只要提出公證書，法院就根據它的記載作裁判，經過認證的文件，其簽名的真實性，當事人不得否認。\n（二）有強制執行力\n對於以給付金錢或其他代替物或有價證券之一定數量為標的者；以給付特定之動產為標的者；租用或借用建築物或其他工作物，定有期限並應於期限屆滿時交還者；租用或借用土地，約定非供耕作或建築為目的，而於期限屆滿時應交還土地者之契約，凡是在公證書上載明應逕受強制執行，如對方不履行時，可憑公證書直接向法院聲請強制執行，當事人不必另行起訴，請律師打官司。\n（三）有案可查\n公證或認證事件的卷宗，當事人如有需要，可隨時聲請閱覽或抄發繕本。"
  },
  {
    "question": "哪些事件可以辦公證或認證？",
    "answer": "可以辦公證或認證的事件\n公證範圍甚廣，只要是涉及私權的事實，都可以辦理公證或認證。依據公證法規定，下列各項法律行為，當事人或其他關係人得請求公證人作成公證書或認證書\n一、關於買賣、贈與、租賃、僱傭、承攬、出版、委任、合夥、經理人或代辦商、居間、行紀、寄託、倉庫、運送營業、承攬運送、和解、保證或其有關債權債務的契約行為。\n二、關於所有權、地上權、抵押權、質權、典權、留置權或其他有關物權的取得、設定、喪失或變更等行為。\n三、關於訂婚、解除婚約、認領、監護、意定監護或其他有關親屬的行為。收養契約、結婚書面及離婚書面則可辦理公證，雖可辦理公證，但現行法規定收養須經法院認可，結婚、離婚須向戶政機關登記，均已不適合再辦理。\n四、關於訂立遺囑、撤銷遺囑，及其他處分遺產的行為。但如欲拋棄繼承，應於知悉其得繼承之時起3個月內向法院聲明，不是向公證處或民間公證人事務所辦理。\n五、關於公司、票據、海商、保險及其他涉及商事的行為。\n六、解除、撤銷、催告、更正或補充，或其他涉及私權的法律行為。\n七、關於下列的私權事實，也可以作為公證書或認證私權書：\n（一）關於不當得利、無因管理、侵權行為、債務履行或不履行的事實。\n（二）關於不動產相鄰關係、無主物之先占、遺失物之拾得、財產共有或占有的事實。\n（三）取得時效與消滅時效的事實。\n（四）其他涉及私權的事實。"
  },
  {
    "question": "如何辦理結婚書面公證？",
    "answer": "結婚書面公證\n一、公證結婚日期\n（一）公證日期由結婚人自定，舉行儀式場次請洽各地方法院公證處或民間公證人事務所（以下簡稱公證處所）。\n（二）請至少提前3天（扣除例假日）於上班時間向公證處所登記。\n二、聲請公證結婚登記之手續\n（一）向公證處所購買公證請求書1份，新臺幣（下同）2元。\n（二）結婚書面公證書中、英文本，均由公證處所打字。\n（三）將公證請求書填寫後（填寫前請詳閱請求書末端之說明）交各公證處所登記。\n（四）登記時應攜帶：\n結婚當事人雙方之國民身分證（並備影本1份存卷）、印章及證人2人之國民身分證（影本亦可）。\n結婚人尚未成年者，其法定代理人之國民身分證。\n結婚當事人為外國人或國外華僑者，應提出護照及單身證明，單身證明如在國外取得，應經我國駐外館處驗證。其單身證明除應經我國駐外館處驗證外，須再經我國外交部複驗（單身證明如由外國駐華使領館或授權代表機構出具者，應經外交部證明）。\n結婚當事人為大陸人民者，憑居留證或出入境許可證及經財團法人海峽交流基金會驗證之大陸公證處所發單身公證書。\n（五）應繳費用：\n          公證費1,000元，例假日1,500元，需英文證書者400元。\n三、公證結婚當天\n（一）結婚書面公證當天，結婚當事人、未成年人之法定代理人及證人均應攜帶身分證件正本及印章親自到場，併聲請同時舉行結婚儀式者，請提前半小時報到。\n（二）參加婚禮人員，應服裝整齊，結婚當事人可自行決定是否穿著禮服。\n（三）結婚儀式在各公證處所之公證結婚禮堂舉行。\n（四）禮畢交付結婚書面公證書正本3份。"
  },
  {
    "question": "如何辦理認領子女之公證？",
    "answer": "辦理認領子女之手續\n認領是無婚姻關係所生子女（非婚生子女），由生父承認為其自己之子女，使子女取得與婚生子女相同身分，聲請手續如下\n一、向地方法院公證處或民間公證人事務所（以下簡稱公證處所）購買公證請求書1份，新臺幣（下同）2元。\n二、請求書的填寫方式\n（一）依認領人（被認領人之生父）、被認領人及其法定代理人（被認領人之生母）之次序，將姓名、性別、出生地、出生年月日、職業、身分證明文件及其字號、住居所等，填入請求人欄中。\n（二）「請求公證之法律行為或私權事實」欄內填寫「當事人間因認領子女，請求公證。」。\n（三）其餘各欄無須填寫，最後由請求人簽名蓋章，並寫明年月日。\n（四）請求書寫好後，交公證處所服務台收件，分由公證人辦理。\n三、認領人及被認領人之生母須攜帶國民身分證和印章，親自到場，另須帶被認領人與生母之戶籍謄本1份，子女尚未報戶口者，帶出生證明書1份。被認領人年滿7歲者，亦應親自到場。\n四、公證處或民間公證人事務所有印好的認領書，當事人無須自備。\n五、公證費用1,000元。\n六、此類事件在辦公時間內隨到隨辦，除出生證明書視情形需加以查對外，均可即時作成公證書，交付與請求人。"
  },
  {
    "question": "如何辦理遺囑公證？",
    "answer": "遺囑公證\n一、辦理遺囑公證之手續\n遺囑公證，有堅強之法律效力。關係親屬間權利甚大，聲請手續如下\n（一）依民法規定遺囑種類計有5種，公證遺囑為其中之一。公證遺囑之方式，由遺囑人在公證人之前口述遺囑意旨，並有見證人2人在場，由公證人筆記作成遺囑，向在場人宣讀、講解，經遺囑人之認可，與見證人、公證人簽名，其手續始為完成。（另有自書遺囑、密封遺囑、代筆遺囑亦可公證）。\n（二）遺囑人可偕同見證人親至公證處或民間公證人事務所（以下簡稱公證處所）辦理，均應攜帶國民身分證及印章，公證遺囑不可授權他人代為辦理。遺囑人因衰病不能外出者，得請求公證人至醫院或其家中辦理。\n（三）聲請時須填寫公證請求書1份，在公證處所購買，每份新臺幣2元。\n（四）遺囑內容關於財產事，應提出財產證明文件，如內容甚繁，遺囑人不能記憶者，得提供書面記載，指示公證人記錄。\n（五）遺囑人如因病或年老，精神耗弱，不能清楚表示意見，僅憑他人指示，答以是或否，或用搖頭點頭表示意見者，難以據此作成公證遺囑。\n（六）見證人須非親屬及對遺囑事件無利害關係並年滿20歲以上之人方可擔任。\n（七）遺囑內容涉及處分遺產者，應提出所有繼承人記載文件及未侵害他應繼承人之特留分的證明文件。\n二、公證費用\n公證費用按標的之金額或價額，依下列標準收取之，如附加強制執行條款者，加收二分之一：\n（一）20萬元以下者，1000元。\n（二）20萬元至50萬元者，2000元。\n（三）逾50萬元至100萬元，2000元。\n（四）逾100萬元至200萬元者，4000元。\n（五）逾200萬元至500萬元者，5000元。\n（六）逾500萬元至1000萬元者，6000元。\n（七）逾1000萬元至5000萬元者，其超過1000萬元部分，每1000萬元加收2000元；不滿1000萬元者，按1000萬元計算。\n（八）逾5000萬元者，其超過部分，每1000萬元加收1000元；不滿1000萬元者，按1000萬元計算。"
  },
  {
    "question": "如何申請文書正影本相符認證？",
    "answer": "一、請求人為公、私文書上所載之持有人，應攜帶身分證及印章親自到各地方法院公證處或所屬民間公證人事務所（以下簡稱公證處所）辦理。如持有人無法到場，須出具授權書（蓋印鑑章）及六個月以內之印鑑證明書（向戶籍地戶政事務所申請）交給代理人代為辦理，代理人亦應攜帶身分證及印章。持有人如為公司，依公司法人授權代理人方式辦理。\n二、請求人須提出文書正本供核對，影本份數自行準備，另須多準備一份供公證處所留存。\n三、公證人須先審認文書正本為真正後，始得辦理正、影本相符認證，建議向發文單位轄區所在地之公證處所辦理為宜，工作天約3至5天。\n四、文書正本若為外國文書，應先經我國駐外館處驗證，始可辦理正影本相符認證。\n五、公證費用：\n（一）文書為中文：新台幣500元。\n（二）文書為英文：新台幣750元。"
  },
  {
    "question": "赴大陸結婚或定居之單身切結書、宣誓書或聲明書，如何辦理認證？",
    "answer": "當事人赴大陸地區結婚或定居，須提出在台之單身切結書。請求處理認證之手續如下\n一、向公證處所購買認證請求書一份，每份新臺幣（下同）2元。\n二、請將姓名、年籍、身分證統一號碼、住址等填入請求人欄中。\n三、「請求認證之私證書名稱」欄內填寫「切結書、宣誓書或聲明書」。\n四、其餘各欄無須填寫，末尾由請求人簽名、蓋章，並寫明年月日。\n五、請求書寫好後，交公證處所服務臺收件，分由公證人處理。\n六、單身切結書、宣誓書或聲明書須「本人到場」親自辦理。\n七、應攜帶的文件：\n（一）攜帶國民身分證、印章。\n（二）戶籍謄本5份。\n（三）如曾離婚，離婚協議書或判決書影本五份。（由戶政事務所發給）\n（四）如配偶死亡，死亡診斷書5份。（由戶政事務所發給）。\n（五）如大陸方面有特別規定，另須依其要求提出應附之文書。\n八、公證處所備有切結書、宣誓書或聲明書供當事人填寫，另外如果是榮民赴大陸定居者，請先至榮民之家領取切結書及就養給付證明書各5份。\n九、認證費用500元。"
  },
  {
    "question": "辦理出國手續婚姻或出生證件遺失，如何辦理認證？",
    "answer": "當事人赴國外探親移民等，辦理手續須提出婚姻或出生證件，但因證件遺失，無從補發。可請求公證人證明其關係或事實之認證手續如下\n一、當事人前在大陸結婚，或在台灣結婚，因經過多年，結婚證書未能帶出或業已遺失，或出生證明因多年前遺失，無法提出，但設有戶籍者，可以請求認證。\n二、遺失結婚證書之夫妻，遺失出生證明之本人或其父母，攜帶身分證圖章，戶籍謄本，至公證處所請求辦理。\n三、向公證處所購買認證請求書一份，新台幣（下同）2元。填好後交公證處所服務台收件，分由公證人辦理。\n四、公證人依據證件之記載審查屬實，作成英文宣誓書，予以認證。證明請求人夫妻關係，或出生日期地點之事實。\n五、是項宣誓書英文本，由公證處作成及打字，當事人及關係人之英文姓名，由請求人提供。\n六、此類認證事件，每件徵收公證費500元，但認證文書翻譯本者，加收二分之一；如於認證文書附記外文者，則收取翻譯費。翻譯費另計。"
  },
  {
    "question": "汽、機車車主死亡之切結書，如何辦理認證？",
    "answer": "汽、機車車主死亡之切結書認證\n車主死亡，辦理汽、機車繼承，切結書認證，應由要繼承汽、機車的繼承人之一到場，攜帶\n一、國民身分證、印章。\n二、行車執照。（如行車執照遺失，應提出可以看出車號、廠牌、引擎號碼之其他文件）\n三、可以看出車主的死亡日期及繼承人與車主關係之資料，如死亡證明書影本、戶籍資料等。\n四、公證處所可提供切結書，當事人無須自備。\n五、認證費用500元。"
  },
  {
    "question": "何類型之公證應確認身分、保存交易紀錄及申報可疑交易？",
    "answer": "公證人於辦理何類型之公證、認證事務時，應依「公證人防制洗錢及打擊資恐辦法」(以下簡稱本辦法)之規定，確認身分、保存交易紀錄及申報可疑交易？\n依本辦法第9條規定，公證人於辦理下列洗錢防制法第5條第3項第3款所列交易之公證或認證事務時，應注意本法之適用：\n一、買賣不動產。\n二、管理金錢、證券或其他資產。\n三、管理銀行、儲蓄或證券帳戶。\n四、提供公司設立、營運或管理服務。\n五、法人或法律協議之設立、營運或管理以及買賣事業體。"
  },
  {
    "question": "一般民眾請求辦理特定交易之公證、認證事務時，應提出何種文件？",
    "answer": "一般民眾向公證人請求辦理特定交易之公證、認證事務時，為配合公證人為身分之確認，應提出何種文件？\n依公證人防制洗錢及打擊資恐辦法第11條第1項第1款規定，請求人為自然人時，應提出國民身分證、居留證、護照或其他可資證明其身分之原本，以供公證人確認請求人身分。"
  },
  {
    "question": "法人請求辦理特定交易之公證、認證事務時，應提出何種文件？",
    "answer": "法人向公證人請求辦理特定交易之公證、認證事務時，為配合公證人為身分之確認，應提出何種文件？\n依公證人防制洗錢及打擊資恐辦法第11條第1項第2款規定，請求人為法人時，除應使公證人瞭解其業務性質及控制權結構外，並應提出下列資料，以供公證人確認其身分\n一、設立或註冊證明。\n二、章程。\n三、董事及監察人名冊。\n四、得證明實質受益人之文件或聲明。"
  },
  {
    "question": "信託或類似信託之受託人請求辦理特定交易之公證、認證業務時，應提出何種文件？",
    "answer": "基於信託或類似信託之法律協議之受託人，向公證人請求辦理特定交易之公證、認證業務時，為配合公證人為身分之確認，應提出何種文件？\n依公證人防制洗錢及打擊資恐辦法第11條第1項第3款規定，請求人為信託或類似信託之法律協議者之受託人時，除應使公證人瞭解其性質及控制權結構外，並應提出下列資料，以供公證人確認其身分\n一、登記或註冊證明。但依法無需辦理登記或註冊者，得不提供。\n二、信託契約或法律協議之文件。\n三、委託人、受託人、信託受益人及該法律協議之董事、監察人、受託人、受益人或管理人之身分證明文件。\n四、得證明所有權人或實質受益人之文件或聲明。"
  },
  {
    "question": "公證人於何種情況下，應向法務部調查局申報請求人(含代理人)之基本資料及其請求事項？",
    "answer": "公證人辦理特定交易之公證、認證事務，於何種情況下，應向法務部調查局申報請求人(含代理人)之基本資料及其請求事項？\n依公證人防制洗錢及打擊資恐辦法第12條規定，公證人如無法完成確認身分程序，得向法務部調查局申報疑似洗錢或資恐之交易。公證人於懷疑請求人或其所為之請求可能涉及洗錢或資恐，且合理相信執行確認身分程序可能洩漏訊息時，亦得直接申報疑似洗錢或資恐之交易。"
  },
  {
    "question": "所有公證人都要遵守「公證人防制洗錢及打擊資恐辦法」的規定嗎？",
    "answer": "所有公證人都要遵守「公證人防制洗錢及打擊資恐辦法」(下稱本辦法)的規定嗎？\n依本辦法第9條第2項規定，公證人於下列情形，應確認請求人之身分\n一、辦理特定交易之公證、認證事務。\n二、發現疑似洗錢或資恐交易。\n三、過去曾經辦理特定交易之公證、認證之請求人，對其身分資料之真實性或妥適性有所懷疑。"
  },
  {
    "question": "客戶詢問如何辦理不動產買賣或如何設立公司等也要依本辦法確認請求人身分？",
    "answer": "客戶詢問如何辦理不動產買賣或如何設立公司等也要依公證人防制洗錢及打擊資恐辦法(下稱本辦法)確認請求人身分?\n單純為客戶提供法律諮詢或提供範本參考，並不適用本辦法的規定。依照洗錢防制法第5條第3項及公證人防制洗錢及打擊資恐辦法第9條第2項規定，公證人於「辦理」特定交易時才要受洗錢防制法的規範，不包含提供如何辦理的諮詢或是提供參考範本等服務。"
  },
  {
    "question": "請求人身分確認程序應如何進行？",
    "answer": "一、公證人於受理請求人之請求時，應先依公證法第73條至第77條等規定審核請求人之身分證明及證件確與其身分及契約約定之內容相符。\n二、公證人審核該公證或認證之標的後，如認其屬洗錢防制法第5條第3項第3款所列5種特定交易之一，應依公證人防制洗錢及打擊資恐辦法(下稱本辦法)第10條及第11條規定之方式，確認請求人之身分並取得相關資料：\n（一）請求人為自然人：應核對請求人之國民身分證、居留證、護照或其他可資證明其身分之原本，以確認其姓名、出生年月日、性別、身分證明字號、住居所地址、聯絡方式、國籍及職業。\n（二）請求人為法人：應請其提出設立或註冊證明、章程、董事及監察人名冊及得證明實質受益人之文件或聲明，以確認其名稱、登記地址、註冊地國、聯絡方式及營業項目(營業項目依當地國法令無法取得者，不在此限)、控制權結構及實質受益人(指直接或間接持有該法人股份或資本超過25%之個別自然人)，並瞭解其業務性質及控制權結構。\n（三）請求人為信託或類似信託之法律協議之受託人：應請其提出登記或註冊證明(依法無需辦理登記或註冊者，不在此限)、信託契約或法律協議之文件、委託人、受託人、信託受益人及該法律協議之董事、監察人、受託人、受益人或管理人之身分證明文件及得證明所有權人或實質受益人之文件或聲明，以確認委託人、受託人、信託受益人及該法律協議之董事、監察人、受託人、受益人或管理人之姓名、聯絡方式及住居所地址，並瞭解其性質及控制權結構。\n三、公證人於確認請求人之身分並取得相關資料後，並應以請求人背景、交易型態、交易金額及交易資金的直接來源或去向為風險評估。例如，依照請求人的職業來看，請求事項是否符合交易習慣、交易金額與請求人的收入是否相當、交易資金直接來自或將匯往何處等綜合判斷。依前述說明，倘請求人身分經評估為一般風險者，直接依照本辦法第5條及6條規定核對或取得請求人相關身分資料即可。倘評估為高風險者，在審查請求人身分時，除了應核對或取得請求人身分資料之外，還要瞭解交易資金的取得方式及交易的目的。"
  },
  {
    "question": "「重要政治性職務之人」的請求案件是否應一律評估為高風險，而採取加強審查程序？",
    "answer": "「重要政治性職務之人」的請求案件，依照公證人防制洗錢及打擊資恐辦法第13條第1項第1款規定，應將該請求人直接視為高風險，並採取同辦法第17條第2款各目之強化確認身分措施。"
  },
  {
    "question": "洗錢防制法第7條第3項所稱「受益人」是不是指同條第1項的實質受益人？",
    "answer": "洗錢防制法第7條第3項所稱的「受益人」，是指實質受益人以及信託受益人。"
  },
  {
    "question": "除了公證人防制洗錢及打擊資恐辦法第12條之申報情形外，如果還有其他可疑情形，是否應向法務部調查局申報？",
    "answer": "除了公證人防制洗錢及打擊資恐辦法第12條(下稱本辦法)之申報情形外，如果還有其他可疑情形，是否應向法務部調查局申報？\n依本辦法第9條第2項第2款規定，如果公證人發現有其他可疑情形，應進行身分確認，並應依本辦法第19條規定向法務部調查局申報。"
  },
  {
    "question": "公證費用或交易金額超過新臺幣50萬元，是否須依洗錢防制法第9條第1項申報？",
    "answer": "行政院已依洗錢防制法第5條第4項規定，排除公證人、律師、會計師、地政士及不動產經紀業對於達一定金額的交易應通報之義務。"
  },
  {
    "question": "什麼是「免責」？那些債權屬於不免責債權？",
    "answer": "一、什麼是「免責」？\n免責是指債務人經過更生或清算程序後，除法律另外有規定外，其沒有全部償還債務之給付責任被免除的意思。\n二、哪些債權屬於不免責債權？\n（一）在更生程序之不免責債權有\n在更生程序，罰金、罰鍰、怠金及追徵金、因故意侵權行為所負損害賠償債務、履行法定扶養義務之費用，除非債權人同意，否則並不免責。\n（二）在清算程序之不免責債權有\n罰金、罰鍰、怠金及追徵金。\n債務人因故意或重大過失侵權行為所生損害賠償之債務。\n稅捐債務。\n債務人履行法定扶養義務之費用。\n因不可歸責於債權人之事由致未申報之債權，債務人對該債權清償額未達已申報債權受償比例之債務。\n由國庫墊付之費用。"
  },
  {
    "question": "有了消債條例以後，是否可以欠債不還？",
    "answer": "債務人須誠實陳報資產、負債及變動的狀況，使債權人或法院可以有效查核，而且不一定都會免責，如果法院作不免責的裁定，債務人仍然要負責償還全部債務。因此，不應抱持著欠債可以免還的不切實際幻想。"
  },
  {
    "question": "聲請破產對債務人有何好處？",
    "answer": "破產債權人依調協或破產程序已受清償者，其債權未能受清償之部分，請求權視為消滅，讓債務人可以重新立足於社會。"
  },
  {
    "question": "聲請破產之條件？",
    "answer": "債務人限於不能清償債務或停止支付之狀況。"
  },
  {
    "question": "如何聲請破產？",
    "answer": "一、管轄法院：\n債務人住所地或其主營業所之地方法院。\n二、聲請人：\n債權人或債務人。\n三、聲請書：\n債權人聲請時應於聲請書敘明其債權之性質、數額及債務人不能清償其債務之事實。債務人聲請時應附具財產狀況說明書及其債權人、債務人清冊。"
  },
  {
    "question": "聲請破產後對債務人有何影響？",
    "answer": "一、人身方面\n秘密通訊之限制─法院於破產宣告後，認為必要時，得囑託郵局或電報局將寄與破產人之郵件、電報送交破產管理人。帳簿記載之保全─破產宣告後，法院書記官應即於破產人關於財產之帳簿記明截止帳目。居住之限制─非經法院之許可，不得離開其住居地。人身自由之限制─法院認為必要時，得傳喚或拘提破產人。破產人有逃亡或隱匿、毀棄其財產之虞時，法院得管收之。執業之限制─受任律師、會計師、民間公證人等之限制。選舉權之限制─不得登記為公職人員候選人。\n二、財產方面\n喪失財產之管理及處分權。債權受償之限制─宣告破產後，破產人之債務人不得向破產人為清償。詐害行為之撤銷─債務人於破產宣告前所為之無償或有償行為，有損害於債權人之權利，依民法之規定得撤銷者，破產管理人應聲請法院撤銷之。擔保或清償之撤銷─債務人在破產宣告6個月內對現有債務提供擔保或清償者，破產管理人得撤銷之。"
  },
  {
    "question": "投標書是否一定要經本人簽章？",
    "answer": "是的，若投標書既未簽名亦未蓋章者，投標無效。"
  },
  {
    "question": "未成年人可參與投標嗎？",
    "answer": "未成年人可為投標人，但應於投標書上載明其法定代理人之姓名 （父母為未成年人之法定代理人，除不能行使權利者，應提出相關釋 明文件外，父母均應列為法定代理人），並提出法定代理人之證明文件、國民身分證正本或影本，或其他相類之身分證明文件正本或影本 。"
  },
  {
    "question": "數人共同投標時，應注意事項？",
    "answer": "數人共同投標時，應分別載明其權利範圍。如未載明，推定為均等。"
  },
  {
    "question": "願買之不動產為數宗時，投標書應如何填寫？",
    "answer": "願買之不動產為數宗者，應分別記明，並將各宗願出之價額及合計總價額詳細載明。"
  },
  {
    "question": "保證金可否抵充價款？",
    "answer": "得標者，以保證金抵充價款。 未得標者，由投標人當場領回保證金封存袋。但投標人未在場或係向 出納室繳納保證金者，由法院通知領回，或依其聲請逕將保證金匯款 至其本人帳戶。保證金票據之受款人為法院者，得由法院在支票背面 加蓋「○○地方法院發還落標保證金專用章」，或請落標人逕持該票據至發票銀行註銷受款人。"
  },
  {
    "question": "投標書上可否以新台幣以外之貨幣單位記載願出之價額？可否以實物代替願出之價額？",
    "answer": "均不能。須以新台幣為出價單位。"
  },
  {
    "question": "投標書上是否須記載一定之願出價額？",
    "answer": "是的，不能僅表明就他人願出之價額為增減之數額。"
  },
  {
    "question": "二以上投標人所出最高價額相同者，如何決定何人得標？",
    "answer": "最高價額相同者，以當場增加之金額最高者為得標人。無人增加價額或當場增加之最高價額相同時，以抽籤決定得標人。"
  },
  {
    "question": "數宗不動產合併拍賣時，投標人未記載每宗之價額或其記載每宗價額之合計數與其記載之總價額不符者，究以何者為準？",
    "answer": "數宗不動產合併拍賣時，投標人未記載每宗之價額或其記載每宗價額之合計數與其記載之總價額不符者，以其所載之總價額為準。"
  },
  {
    "question": "數宗不動產合併拍賣時，投標人對於各宗不動產所出價額，是否均應達拍賣最低價額？",
    "answer": "是的。如投標人所出總價額高於其他投標人，且達於拍賣最低總價額，但部分不動產所出價額未達拍賣最低價額，而不自行調整者 ，法院即按總價額及拍賣最低價額比例調整之。"
  },
  {
    "question": "數宗不動產合併拍賣時，若投標人僅記載每宗之價額而漏記總價額者，是否影響投標之效力？",
    "answer": "不會，由法院代為核計其總價額即可。"
  },
  {
    "question": "得標人應於何時交付價金？",
    "answer": "一、不動產依法有優先承買權人時，待優先承買權人未行使優先承買確定後，另行通知繳交期限。\n二、除前項情形外，得標人不待通知即應於得標後七日內繳足全部價金 ，不得以任何理由要求延長繳款期限。\n三、得標人為通訊投標之投標人 而於開標時未在場者，應於法院繳款通知送達後七日內繳足全部價金。"
  },
  {
    "question": "若於得標後始發現不動產存有積欠大樓管理費、水費、電費、瓦斯費、未繳清之工程受益費或其他稅捐、費用，可否請法院代為處理？",
    "answer": "投標人應注意拍賣不動產之規約、分管情形，及是否有積欠公共基金、管理費、水費、電費、瓦斯費、工程受益費、重劃工程費、差額地價或其他稅捐、費用。得標後應自行處理相關事務，不得以任何理由要求法院處理。"
  },
  {
    "question": "分別標價合併拍賣時，投標書可否載明僅願買其中部分之不動產？",
    "answer": "不行。如載明僅願買其中部分之不動產，應認為投標無效。"
  },
  {
    "question": "投標人對於投標、開標或未得標領回保證金等執行程序，如有異議，應如何處理？",
    "answer": "投標人應當場提出異議，否則，拍賣期日終結後，不得再聲明異議。"
  },
  {
    "question": "若投標人為外國人，應注意何事項？",
    "answer": "投標人為外國人，應將不動產所在地直轄市或縣（市）政府 核准得購買該不動產之證明文件附於投標書。"
  },
  {
    "question": "私法人標買耕地，應注意何事項？",
    "answer": "私法人承受耕地，應將主管機關許可之證明文件附於投標書。"
  },
  {
    "question": "若在訴訟中撤回起訴或上訴，可否聲請退還已繳的裁判費？",
    "answer": "撤回起訴或上訴，可退還部分已繳裁判費\n原告或上訴人若在言詞辯論終結前撤回起訴或上訴時，依法可以於撤回後3個月內向法院聲請退還該審級所繳裁判費三分之二。"
  },
  {
    "question": "什麼是調解？",
    "answer": "就是發生紛爭的雙方當事人，在調解委員的協調下，互相讓步，尋求一個大家都可以的解決方案，現行法上，可分為法院的調解與非法院的調解(例如:鄉鎮市調解委員會的調解)。法院的調解，依照民事訴訟法第403條及第404條之規定，可分為強制調解事件及任意調解事件，若屬於強制調解事件，依規定在起訴前一定要經過調解，只有在調解不成立之後，才會進入法院的訴訟程序。若屬於任意調解事件，則當事人可以選擇在起訴前聲請法院調解，或是不經過調解直接進入訴訟程序。"
  },
  {
    "question": "什麼是「移付調解」？",
    "answer": "移付調解\n一、發生法律上的糾紛，不一定要以判決解決，能夠透過調解、和解，不失解決問題的辦法，比判決還能達到息爭止訟，讓社會更加和諧。\n二、為擴大調解功能，增加雙方當事人程序選擇的機會，民事訴訟法第420條之1特別規定在第一審法院審理中的民事事件，可以經由兩造的合意，將案子移付調解，因此在案件終結以前，不論案件進行到何種程度，當事人雙方都可以合意將案件另外移付調解。可以由原來的承辦法官進行調解，也可以透過法院委任的調解委員進行調解。\n三、調解成立後和確定判決有同一的效果，如果對方沒有履行調解內容，可以直接聲請法院強制執行。若因此而調解成立，原告還可以聲請退還已繳裁判費的三分之二。\n四、至於如果仍然沒有辦法調解成立，案件就會回到原來的程序繼續辦理。此外，第二審訴訟繫屬中，如兩造同意亦得移付調解。"
  },
  {
    "question": "如果調解沒有結果，雙方在調解委員面前所說的話，會被法院當作判決時的判斷依據嗎？",
    "answer": "調解時之陳述，不會作為判決時判斷的依據\n調解委員對於因為辦理調解事件，而知道當事人職務上、業務上秘密，或其他涉及個人隱私的事項，依法負有保密義務。且依照民事訴訟法第422條的規定，調解程序中的陳述或是讓步，不得做為法院裁判時判斷的依據。所以，當事人可以在調解委員面前放心的陳述。"
  },
  {
    "question": "哪些民事事件是屬於強制調解事件？",
    "answer": "如果當事人起訴的案件是屬於以下所列之強制調解事件，依法就必須先經調解，調解不成立時，再進入審判程序，除非該事件有後述例外之情形，才可以例外不先經調解程序，直接進入審判程序。\n一、強制調解事件：（民事訴訟法第403條參照）\n（一）不動產所有人或地上權人或其他利用不動產之人相互間因相鄰關係發生爭執者。\n（二）因定不動產之界線或設置界標發生爭執者。\n（三）不動產共有人間因共有物之管理、處分或分割發生爭執者。\n（四）建築物區分所有人或利用人相互間因建築物或其共同部分之管理發生爭執者。\n（五）因增加或減免不動產之租金或地租發生爭執者。\n（六）因定地上權之期間、範圍、地租發生爭執者。\n（七）因道路交通事故或醫療糾紛發生爭執者。\n（八）雇用人與受雇人間因僱傭契約發生爭執者。\n（九）合夥人間或隱名合夥人與出名營業人間因合夥發生爭執者。\n（十）配偶、直系親屬、四親等內之旁系血親、三親等內之旁系姻親、家長或家屬相互間因財產權發生爭執者。\n（十一）其他因財產權發生爭執，其標的之金額或價額在新台幣五十萬元以下者。\n二、例外：\n 前述強制調解事件，如有以下情形者，可例外不先經調解程序，直接進入審判程序（民事訴訟法第403條、第406條第1項）。\n（一）依法律關係之性質，當事人之狀況或其他情事可認為不能調解或顯無調解必要或調解顯無成立之望者。\n（二）經其他法定調解機關調解未成立者。\n（三）因票據發生爭執者。\n（四）係提起反訴者。\n（五）送達於他造之通知書，應為公示送達或於外國為送達者。\n（六）金融機構因消費借貸契約或信用卡契約有所請求者。"
  },
  {
    "question": "若不服法院判決，想提起上訴，該怎麼辦？",
    "answer": "民事訴訟之上訴\n當事人若不服法院的判決，依法可以提起上訴救濟，但在上訴前，請注意下列3件事\n一、從收到判決書之日起算，有無超過20天？超過20天就不能上訴，但應當事人所住地區扣除在途期間。\n二、各法院訴訟輔導科備有上訴狀的範本，可以參考。另外本院網站亦有例稿可供當事人下載使用。上訴狀一定要載明下列事項\n（一）上訴人、被上訴人之姓名、住所、聯絡電話。\n（二）原審案號。\n（三）不服判決，提起上訴。\n（四）希望上級審法院如何判決？（ 亦即上訴之聲明）\n（五）上訴的理由。\n三、須繳納上訴裁判費（民事訴訟法第77條之16），但上訴人有律師為訴訟代理人，提起上訴時未繳納裁判費時，法院得不命補正，逕行駁回上訴。"
  },
  {
    "question": "民事上訴第二審注意事項",
    "answer": "民事上訴第二審\n一、上訴對象\n當事人不服第一審終局判決者，得上訴於管轄第二審之法院。\n二、上訴期間\n判決送達後二十日內為之，但宣示後送達前之上訴，亦有效力。\n三、上訴程式\n提起上訴，應以上訴狀表明下列各款事項，提出於原第一審法院為之。(書狀均應按對造人數提出繕本）\n（一）當事人及法定代理人。\n（二）第一審判決及對於該判決上訴之陳述。\n（三）對於第一審判決不服之程度，及應如何廢棄或變更之聲明。\n（四）上訴理由。上訴理由並應表明應廢棄或變更原判決之理由及關於該理由之事實及證據。"
  },
  {
    "question": "民事上訴第三審注意事項",
    "answer": "民事上訴第三審\n一、上訴對象\n當事人不服第二審終局判決者，得上訴於管轄第三審之法院，但有下列情形者，不得上訴\n（一）對於第一審判決，或其一部未經向第二審法院上訴或附帶上訴者，對於維持該判決之第二審判決，不得上訴。\n（二）對於財產權上訴之第二審判決，如因上訴所得受之利益不逾新台幣一百五十萬元者，不得上訴。\n二、上訴期間\n提起上訴，應於判決送達後二十日內為之，但宣示後送達前之上訴，亦有效力。\n三、上訴程式\n提起上訴，應以上訴狀提出於原第二審法院為之，上訴狀內應表明上訴理由（書狀均應按對造人數提出繕本）。上訴第三審法院 ，非以原判決違背法令為理由，不得為之。上訴狀內未表明上訴理由者，上訴人應於提起上訴後二十日內，提出理由書於原第二審法院，未提出者，法院不命補正，即以上訴不合程式裁定駁回之。"
  },
  {
    "question": "沒錢打民事官司怎麼辦？－關於「訴訟救助」",
    "answer": "訴訟救助\n一、當事人進行訴訟所必要的費用，原則上都必須預先繳納，但當事人若無資力支出訴訟費用時，勢必無法利用法院主張其權益，因此民事訴訟法規定有訴訟救助的制度，就是法院准許無資力支出訴訟費用，但非顯無勝訴之望的當事人，於法定的範圍內，暫緩繳納訴訟費用。\n二、至於當事人是否屬於「無資力」之狀況，則是由法官斟酌當事人及其共同生活親屬的基本生活需要，在個案中去認定。\n三、不過雖然法院准予訴訟救助，但在案件判決確定或不經裁判而終結後，法院會依職權以裁定確定訴訟費用額，並向應負擔訴訟費用之當事人徵收。"
  },
  {
    "question": "提起民事訴訟或上訴時是否要繳交裁判費？裁判費逾期未繳納或繳納不足時，會產生何種效果?",
    "answer": "民事訴訟之裁判費\n一、提起民事訴訟或上訴時是否要繳交裁判費？\n在我國民事訴訟程序，關於法院之裁判，係採裁判有償主義，故不論當事人於起訴、上訴或為聲請時，應向法院預納裁判費，有關裁判費之計算及徵收，是依據民事訴訟法第77條之13至27之規定，而此項費用之預納則是當事人起訴、上訴或聲請時，必須具備之程式。\n二、裁判費逾期未繳納或繳納不足時，會產生何種效果？\n（一）如果當事人裁判費未繳納或繳納不足時，審判長會定期間通知當事人補繳，若當事人未於所定的期間內補繳時，法院就會以當事人起訴、上訴或聲請為不合法，而以裁定駁回。\n（二）不過原告所繳納之裁判費，性質上係屬預納，依照民事訴訟法第78條之規定，除法律另有規定外，原則上是由敗訴之當事人負擔。"
  },
  {
    "question": "代理人有何資格限制？",
    "answer": "代理人之權限\n一、代理人應具有民事訴訟法第70條第1項但書及第2項規定之特別代理權。\n二、民事訴訟法第70條：\n訴訟代理人就其受委任之事件有為一切訴訟行為之權。但捨棄、認諾、撤回、和解、提起反訴、上訴或再審之訴及選任代理人，非受特別委任不得為之。\n三、於強制執行之行為或領取所爭物，準用前項但書之規定。\n四、於第一項之代理權加以限制者，應於前條之委任書或筆錄內表明。"
  },
  {
    "question": "發生民事糾紛，是否只能透過打民事官司解決？",
    "answer": "一、法院是替民眾解決紛爭的地方，但是原告提起訴訟，依法要繳裁判費，還要到庭陳述事實，提供證據供法官調查，被告也可以提出答辯和反證，法官為了調查清楚，雙方當事人難免要上好幾次法庭，花費好多時間與精神，一審判決下來，敗訴的一方若不服氣，依法還是可以提起上訴，如此一來，一件民事訴訟官司，往往要纏訟好幾年才會確定，對當事人而言反而不見得是最有效率的解決方式。\n二、現行法上，除了向法院提起民事訴訟外，當事人還可以透過鄉鎮市調解委員會，或是法院的調解委員進行調解，一旦調解成立，就和確定判決有同一效力，一般經過調解成立後的案件，當事人都比較會自動履行，原告就不必再去聲請法院強制執行，縱使事後對方不願意履行，依法這個調解書（或調解筆錄）也可以作為聲請法院強制執行的執行名義，對當事人而言，可以說是相當有保障。"
  },
  {
    "question": "提起民事訴訟是否一定要請律師？",
    "answer": "一、現行民事訴訟法在第一、二審並不採取律師強制主義，因此當事人原則上可以自己到法院進行訴訟，並不一定要委任律師辦理。\n二、但是因為打官司需要一定程度的法律知識，當事人若對法律不瞭解，除了可以向各法院的訴訟輔導科諮詢外，也可以委任訴訟代理人出庭，但是因為民事訴訟較具技術性，無法律素養之人代理訴訟行為，往往不易勝任，為了保護當事人權益，並使訴訟程序得以順利進行，因此我國民事訴訟法第68條第1項規定訴訟代理人原則上應委任律師為之。但經審判長許可者，亦得委任非律師為訴訟代理人。\n三、不過在上訴第三審的案件，因為屬於法律審，所以民事訴訟法第466條之1規定對於第二審的判決上訴第三審時，應委任律師為訴訟代理人。"
  },
  {
    "question": "訴訟費用由誰負擔？",
    "answer": "依照民事訴訟法第78條之規定，訴訟費用，由敗訴之當事人負擔，但此為原則之規定，民事訴訟法就許多例外情形，另外定有相關規定。"
  },
  {
    "question": "原告如果連續2次言詞辯論期日沒有到場時，法律上會發生什麼效力？",
    "answer": "民事訴訟，言詞辯論未到場的效果\n一、原告經法院合法通知無正當理由，未於言詞辯論期日到場時，到場的被告可以聲請法院為一造辯論判決。\n二、如當事人兩造均無正當理由未於言詞辯論期日到場，或雖只有被告到場，但被告拒絕辯論，也視為不到場，依民事訴訟法第191條規定，視為合意停止訴訟程序。\n三、如有上述視為合意停止之情形，合意停止期間超過4個月，當事人未聲請續行訴訟，視為撤回起訴。在合意停止期間法院也可以依職權續行訴訟，如兩造再無正當理由不到場，也視為撤回起訴。\n四、在第二審上訴時，如有相同情形，也視為撤回上訴。"
  },
  {
    "question": "什麼是「一造辯論判決」？",
    "answer": "一造辯論判決\n一、在言詞辯論期日，若當事人之一造經合法通知，且無正當理由而不到場，法院得依到場當事人之聲請，由其一造辯論而為之判決。\n二、法院就此所為之判決，除斟酌到場當事人之辯論意旨外，亦須斟酌以前辯論及調查之結果而下判決，因此未到場者不一定會遭敗訴判決，但依照民事訴訟法第280條第3項之規定，當事人對於他造主張之事實，已於相當時期受合法之通知，而於言詞辯論期日不到場，亦未提出準備書狀爭執者，在訴訟上將會發生視同自認的效果，此時即有可能受到法院對其不利的判斷，但此項規定並不適用於當事人係以公示送達之方式通知者。"
  },
  {
    "question": "和解有何效力？",
    "answer": "和解之效力\n在訴訟進行中，如有可以協商之機會，仍可隨時尋求和解。至於和解的方法有下列2種\n一、法庭外和解\n即由雙方當事人協商條件，終止訴訟，和解如已成立，即由原告撤回其訴，並得於撤回後三個月內聲請退還該審級所繳裁判費三分之二。但此種和解只有在當事人間有其效力，日後若是有一方沒有履行，還是必須由法院介入判斷，並不能直接聲請強制執行。\n二、法庭上和解\n即法院不問訴訟程度如何，如認為有成立和解的可能，可隨時試行和解，另受命法官行準備程序或受託法官受囑託調查證據時，也可以試行和解。和解成立後，訴訟即行終結，當事人並得於成立之日起3個月內聲請退還其於該審級所繳裁判費三分之二。在法庭上和解成立者，與確定判決有同一之效力；但若和解有無效或得撤銷之原因時，當事人得依法請求繼續審判。"
  },
  {
    "question": "案件已經判決(或裁定)確定，須否具狀聲請判決(或裁定)確定證明書？",
    "answer": "法院會自動發給民事判決（或裁定）確定證明書\n一、如果雙方當事人均未上訴(或抗告)，一旦判決(或裁定)確定，法院就會立即主動核發判決(或裁定)確定證明書。\n二、當然在法院未核發以前，當事人也可以具狀向法院聲請核發確定證明書。"
  },
  {
    "question": "判決正本遺失了，能否聲請法院補發？",
    "answer": "補發判決正本\n一、當事人可以具狀向法院聲請補發，但須付費。\n二、依法院辦理民事事件訴訟文書之影印攝影抄錄及翻譯費徵收標準第7條規定，10頁以內的判決，須徵收新台幣（下同）100元，10頁以上，每5頁20元；不滿5頁者，以5頁計算。"
  },
  {
    "question": "證人收到法院通知書，可否不到庭？",
    "answer": "證人有到場之義務\n一、依民事訴訟法第302條之規定，除法律別有規定外，不問何人，對於他人的訴訟，都有為證人之義務。\n二、因此若證人受合法之通知，無正當理由而不到場者，依同法第303條第1項之規定法院得以裁定處新台幣3萬元以下罰鍰。若證人已受到裁罰後，經再次通知，而仍然不到場者，法院依同條第2項得再處以新台幣6萬元以下罰鍰，並得加以拘提。\n三、因此若受法院通知到庭作證時，依法是不得無正當理由而不到庭。"
  },
  {
    "question": "證人到法院作證可否請求費用？",
    "answer": "證人到場可請領日費及旅費\n一、證人若依照法院通知到庭作證，依照民事訴訟法第323條第1項之規定，可以請求法定之日費及旅費。但證人若是被拘提或無正當理由拒絕具結或證言者，則不可請求此項費用。又依同條第2項之規定，此項費用的請求，必須在開庭訊問完畢後10日內為之。且證人所需之旅費，亦得請求預行酌給。\n二、詳細規定可以參考「法院辦理民事事件證人鑑定人日費旅費及鑑定費支給標準」。\n三、但必須加以說明的是，此項費用依照民事訴訟法第77條之23之規定，係屬於進行訴訟所必要之費用，依法應由法院命當事人預納，最後再由敗訴之當事人負擔。"
  },
  {
    "question": "如何申請法律扶助？（請先電話預約）",
    "answer": "由申請人本人或委託熟悉案件事實的代理人至財團法人法律扶助基金會（下稱法扶基金會）申請；委託之代理人如為社工或非親屬，應攜帶案件當事人的委託書。\n法扶基金會已在臺灣各縣市（含離島）設有22個分會，民眾可至最近的分會預約申請。但要注意的是，每個分會開放申請的時問不同，請先用電話向分會詢問並預約申請的時問。\n為了避免到法扶基金會申請時文件缺漏而有需補正之情況發生，建請申請人到會申請前，先來電與該會接洽；除進行預約審查期日之外，於接洽時亦可透過承辦人員之提醒，先蒐集應備文件，於確認文件齊備無訛後，嗣於排定的審查時間來會進行正式面談及審查等事宜，如此即可減少事後補件的困擾。"
  },
  {
    "question": "法律扶助申請流程為何？",
    "answer": "電話預約：財團法人法律扶助基金會審查採預約制，請事先電話預約。\n到會審查：請攜帶相關文件，並填寫基本資料。\n審委面談：審查委員現場詢問案情，嗣將由3名審查委員決議是否准以扶助。\n通知結果：電話及書面文件通知申請人申請結果。"
  },
  {
    "question": "法律扶助需要哪些申請文件？",
    "answer": "申請人身分證。\n戶口名簿或最近三個月的全戶戶籍謄本（現戶戶籍資料）。\n如為低收入戶、中低收入戶或特殊境遇家庭，請提供當年度之證明。\n如無3.之證明，請提供全戶（含申請人及父母、配偶、子女與其他同財共居的親屬）之財產歸屬資料清單、最近一年綜合所得稅各類所得資料清單。(請洽國稅局辦理：電話0800-000-321)\n相關訴訟案件資料。\n上開資料文件，若為臺灣境外之公私文書，還請事先經相關業務機關進行驗證後，併同認證文件提出申請之。"
  },
  {
    "question": "到哪裏去申請法律扶助？",
    "answer": "財團法人法律扶助基金會（下稱法扶基金會）七碼專線電話：412-8518（幫我一把）(臺灣境內手機撥打請加區碼02）(境外請撥+886-2-412-8518)。\n各分會地址、聯絡電話（可至法扶基金會網址： http://www.laf.org.tw/查詢，亦可使用查詢電話七碼412-8518專線轉接至各分會）。"
  },
  {
    "question": "提審法第1 條第1 項規定之「逮捕、拘禁」內涵為何？",
    "answer": "依司法院釋字第392 號解釋，對「逮捕」、「拘禁」的定義，所謂「逮捕」係指以強制力將人之身體自由予以拘束之意；而「拘禁」則指拘束人身之自由使其難於脫離一定空間之謂，均屬剝奪人身自由態樣之一種。至於刑事訴訟法上所規定之「拘提」，乃於一定期間內拘束被告（犯罪嫌疑人）之自由，強制其到場之處分；而「羈押」則係以確保訴訟程序順利進行為目的之一種保全措置，即拘束被告（犯罪嫌疑人）身體自由之強制處分，並將之收押於一定之處所（看守所）。故就剝奪人身之自由而言，拘提與逮捕無殊，羈押與拘禁無異；且拘提與羈押亦僅目的、方法、時間之久暫有所不同而已，其他所謂「拘留」「收容」「留置」「管收」等亦無礙於其為「拘禁」之一種，當應就其實際剝奪人身（行動）自由之如何予以觀察，未可以辭害意。因此法院應參照釋字第392 號解釋意旨，視具體個案情形客觀判斷是否符合「逮捕、拘禁」之內涵。\n（相關法條：提審法第1 條第1 項）"
  },
  {
    "question": "第一審的案件都要合議審判嗎？",
    "answer": "由於第一審距離案件發生的時間最接近，相關證人對於案情的記憶較清晰，這個時候比較容易把事實查清楚，所以要建立堅實的第一審。因此，除「簡式審判程序」、「簡易程序」、「協商程序」及第三百七十六條第一項第一款、第二款所列之罪之案件外，第一審均要採行「合議制」，由三位法官組成的合議庭共同來審判，以強化第一審的審判功能，讓第一審法官更能投注心力在案情較為重大複雜案件之審判工作，對於司法資源將可以作更合理、有效的分配。\n（相關法條：刑事訴訟法第284條之1、376條）"
  },
  {
    "question": "當事人認為審判筆錄記載有錯誤時，應該如何主張權利？",
    "answer": "審判筆錄記載有錯誤\n當事人對於自己陳述部分，可以依刑事訴訟法第44條第2項，請求書記官朗讀或交其閱覽，如果認為審判筆錄記載有錯誤時，可以請求增、刪、變更記載，書記官應附記其陳述。此外，當事人也可以依刑事訴訟法第44條之1第2項，在下一次開庭前，如案件已辯論終結，在辯論終結後七天內，聲請法院播放審判期日錄音或錄影，如經核對，發現審判筆錄記載確有錯誤或遺漏，書記官應即更正或補充；如筆錄記載正確，書記官應於筆錄內附記核對情形。另外，當事人也可以徵詢法院許可，依據法院所交付之審判期日錄音或錄影拷貝資料，自行就有關被告、自訴人、證人、鑑定人或通譯之訊問及其陳述事項轉譯為文書提出於法院，經書記官核對結果，如認為其文書內容正確，則作為審判筆錄之附錄，其文書記載事項與記載審判筆錄者，有同一效力。\n（相關法條：刑事訴訟法第44條第2項、44條之1第2、3項）"
  },
  {
    "question": "被害人可否聲請調查證據？",
    "answer": "被害人如已自行提起自訴，可以訴訟當事人之自訴人地位向法院聲請調查證據；如案件係由檢察官偵查起訴，則依法律規定，被害人並非案件之當事人，如希望法院調查證據時，無法本於當事人之地位聲請調查證據。此時，如認為有利於使被告定罪之證據資料，檢察官並未提出法院時，可具狀向檢察官表示。於檢察官斟酌後，如認確有必要，將由檢察官提出法院，或向法院聲請調查證據。如經檢察官判斷結果，認無此必要時，被害人也可自行具狀向法院陳述，或在法院依法請被害人表示意見時，促使法院依職權調查（並非依被害人之聲請調查）。但是否調查，決定權仍在法院。\n "
  },
  {
    "question": "被害人或其他依法得提起告訴之人，如果要告訴，可以委任代理人嗎？",
    "answer": "被害人或其他依法得提起告訴之人，可以委任代理人提起告訴\n案件無論在偵查或審判中，告訴人都可以委任代理人，而且該代理人不一定要有律師資格。但檢察官或司法警察官於偵辦案件時，或法院於審理案件時，如果認為有必要，仍然可以命告訴人本人到場。告訴人委任代理人時，應該要提出委任書狀，才合乎規定。\n（相關法條：刑事訴訟法第236條之1、第271條之1）"
  },
  {
    "question": "被告如果主張自白不是出於自願，法律效果如何？被告應如何主張，以保護其權利？",
    "answer": "被告之自白，非出於強暴、脅迫、利誘、詐欺、疲勞訊問、違法羈押或其他不正之方法，且與事實相符，才能作為證據。換句話說，被告的自白，如果是出於前述任何一種不正當的方法，就不能作為證據。因此，被告如果辯稱，他的自白是遭受刑求逼供或其他不正當的方法而來，此時，法院為瞭解被告的自白是否可以作為證據，必須就這一部分先予調查。如果被告的自白是由檢察官所提出的，檢察官應該要負舉證責任，指出證明的方法，證明被告的自白是出於自由的意志。\n（相關法條：刑事訴訟法第156條）"
  },
  {
    "question": "為避免證據流失，當事人要如何聲請「保全證據」？",
    "answer": "聲請保全證據\n告訴人、犯罪嫌疑人、被告或辯護人，為防止證據滅失或發生礙難使用的情形，可以採取預防性的措施，就是聲請保全證據。在偵查中，可聲請該管檢察官為搜索、扣押、鑑定、勘驗、訊問證人或其他必要的保全處分；如案件尚未移送檢察官，則要向調查的司法警察官或司法警察所屬機關所在地的地方檢察署檢察官聲請。檢察官如果駁回聲請或未於五日內為保全處分時，聲請人並可直接向該管法院聲請保全證據。另案件在審判中，當事人或辯護人於第一審第一次審判期日前，如認為證據有保全的必要，可以向法院聲請為保全證據之處分；但如有急迫的情形，也可以直接向受訊問人住居地或證物所在地的地方法院聲請。聲請保全證據應提出書狀，記載「案情概要」、「應保全之證據及保全方法」、「依該證據應證之事實」、「應保全證據之理由」等事項，並釋明應保全證據的理由，才符合法律規定的程式。\n（相關法條：刑事訴訟法第219條之1、第219條之3、第219條之4、第219條之5）"
  },
  {
    "question": "「準備程序」階段是要做什麼事情？",
    "answer": "準備程序\n案件的審判要能夠密集、順暢地進行，在開始審判之前，自應有相當的準備，所以要有「準備程序」。在這個程序中，如果被告就檢察官起訴的犯罪事實，已經坦白承認，法院可以考慮用「簡式審判程序」或改依「簡易程序」來處理，使案件快速的終結。另外，因為調查證據是整個審判程序的核心，當事人有什麼證據要調查，要傳喚何人作證，或做什麼鑑定，或請求向其他機關調取書證，都要在這時候提出來，讓法院有所瞭解，如果認為有調查的必要，才能預留時間、妥善安排，使日後的「審判程序」順利、有次序，以節省時間，發揮審判效能。\n（相關法條：刑事訴訟法第273條、第274至278條）"
  },
  {
    "question": "我到了法院，要如何報到？",
    "answer": "辦理報到\n收到法院傳票，您應攜帶身分證、傳票、傳票上記載之文件及與案件相關資料、依傳票上指定的時間、地點到法庭向庭務員辦理報到。"
  },
  {
    "question": "被害人如果要自訴，一定要有律師代理嗎？沒有請律師代理，法律效果為何？",
    "answer": "提起自訴\n自訴是被害人自己直接到法院去追訴被告的犯罪，由於不經過檢察官的偵查，原則上，擔任自訴人的被害人，要自己提供證據資料，舉證證明被告犯罪，並親自進行訴訟程序。一般人並不容易瞭解法律規定的程序，所以刑事訴訟法規定，提起自訴一定要委任律師為代理人，讓律師來幫忙自訴人打官司，但法院如果認為必要時，還是可以命自訴人到場。自訴人如果沒有委任律師為代理人，法院會先定期間命自訴人補正，要是逾期未補正，法院就會判決不受理。另外，自訴人雖然委任律師為代理人，但該代理人受合法通知無正當理由不到庭時，法院會再次通知，並告知自訴人，如果代理人仍然無故不到庭，法院也會判決不受理。當然，如果被害人不願意或無法委任律師代理，也可以直接向檢察官或警察機關提出告訴，由檢察官代表國家來追訴被告的犯罪。\n（相關法條：刑事訴訟法第228、319、327、329、331條）"
  },
  {
    "question": "保證金在什麼情況下會被沒入？",
    "answer": "法院會下裁定將具保人的保證金沒入，原因不外乎被告經合法傳喚沒有正當理由未到庭，而法院另定庭期通知具保人偕同被告到庭，且具保人沒有偕同被告或具保人亦未到庭，法院據此認為被告已經逃匿，所以裁定將具保人之保證金沒入。\n（相關法條：刑事訴訟法第118條）"
  },
  {
    "question": "刑事保證金什麼時候可以請求發還？",
    "answer": "原具保人繳納保證金後，如未因被告逃匿而受沒入之裁定或處分，即得於下列時期聲請法院或檢察署發還保證金：\n具保被告受無罪、免訴、免刑、緩刑、罰金、易以訓誡或不受理之判決確定後。\n具保被告受有罪之判決確定，到案執行後。\n案件經不起訴、緩起訴處分確定。\n因其他具保原因消滅，如撤銷羈押、再執行羈押、受不起訴處分或因裁判而致羈押之效力消滅。此外，被告亦得聲請發還或由法院、檢察署主動發還予原具保人。\n(相關法條：刑事訴訟法第119條)"
  },
  {
    "question": "什麼叫做協商程序？什麼種類的案件可以適用這個程序？",
    "answer": "協商程序\n案件經檢察官向法院起訴或聲請簡易判決處刑後，只要起訴或聲請處刑罪名的法定刑不是死刑、無期徒刑、最輕本刑三年以上有期徒刑的案件，也不是由高等法院管轄的第一審案件，在法院辯論終結或簡易判決處刑前，檢察官和被告可以就被告願意接受的刑度（含沒收）或願意接受緩刑的宣告等事項進行協商，經雙方達成合意，而且被告也認罪，就由檢察官聲請法院依協商合意內容來判決，這個程序就叫做協商程序，又稱量刑協商。(關於量刑協商制度，本院製有「認識量刑協商」宣導資料，民眾如有需要，可逕向各法院訴訟輔導處索取)\n（相關法條：刑事訴訟法第455條之2）"
  },
  {
    "question": "什麼是「交互詰問」？「交互詰問」有何作用？",
    "answer": "交互詰問\n刑事案件在法院開庭調查證據時，可以由被告 (或辯護律師)、檢察官分別對證人直接問話，使證人講出對自己一方有利的陳述；或是質問對自己一方不利的陳述。因為進行問話時，必須遵守一定的順序，一方問完才輪到另一方發問，所以稱為「交互詰問」。透過「交互詰問」的程序，可以檢驗證人說的話是否可信，事實的真相比較容易呈現。"
  },
  {
    "question": "什麼案件，被告雖然沒有請律師，法院仍會指定公設辯護人或律師為被告辯護？",
    "answer": "指定辯護人\n 偵查中的羈押審查程序，如果被告未經選任辯護人，審判長應指定公辯護人或律師為被告辯護。但等候指定辯護人逾四小時未到場，並且經被告主動請求訊問者，不在此限。如果被告所選任的辯護人無正當理由而不到庭，為避免延宕羈押審查程序的進行，審判長亦得指定公設辯護人或律師為被告辯護。\n被告所涉之案件，如果是屬於最輕本刑為三年以上有期徒刑或高等法院管轄第一審的案件，或被告本身因為精神障礙或其他心智缺陷無法完全陳述案情，或具原住民身分經依通常程序起訴或審判，或被告為低收入戶或中低收入戶而向法院請指定時，法院應該要指定公設辯護人或律師為被告辯護。另外，雖然是其他審判的案件，如果法官認為案件有必要，也可以主動來指定辯護。\n（相關法條：刑事訴訟法第31條、第31條之1）"
  },
  {
    "question": "103年提審法提案修正之背景因素為何？",
    "answer": "提審法係於民國 24 年6 月21 日制定公布，自35 年3 月15日施行，嗣分別於37 年4 月26 日及88 年12 月15 日兩次修正公布施行。關於「非因犯罪嫌疑被逮捕、拘禁」之情形得否聲請提審，因修正前提審法第8 條對此並無相對應之處置規定，致司法實務多採限縮解釋，殊有檢討空間。\n98 年12 月10 日公布之「公民與政治權利國際公約及經濟社會文化權利國際公約施行法」第2 條規定，兩公約所揭示保障人權之規定，具有國內法律之效力；而公民與政治權利國際公約第9 條第4 項規定：「任何人因逮捕或拘禁而被剝奪自由時，有權聲請法院提審，以迅速決定其拘禁是否合法，如屬非法，應即令釋放。」其所謂「因逮捕或拘禁而被剝奪自由」，並無其他限制，不論是否基於犯罪嫌疑被逮捕、拘禁，均得聲請法院提審。\n司法院釋字第 708 號、第710 號解釋理由均闡明，非因犯罪嫌疑被剝奪人身自由者，應賦予其得即時聲請法院審查之救濟機會，雖未提及「提審」之用語，然即時司法救濟之功能，實與提審無異，為保障人權，強化現行提審制度之效能，司法院爰擬具「提審法」修正案，全文計12 條，其中修正10條，增訂2 條。"
  },
  {
    "question": "檢舉司法人員貪污瀆職或司法黃牛事件，是否有檢舉獎金呢?",
    "answer": "?\n檢舉貪污瀆職\n法規：獎勵保護檢舉貪污瀆職辦法。\n主管機關：法務部廉政署。\n核給獎金說明：凡檢舉貪污瀆職案件，經法院依本辦法第2條規定所列之罪判決有罪者，經法務部審核決議，依法院判決情形發給檢舉獎金，最高可達新臺幣1,000萬元（獎金金額請見貪污瀆職案件檢舉獎金給獎標準）。\n \n檢舉破壞司法信譽\n法規：獎勵檢舉破壞司法信譽案件實施要點。\n主管機關：司法院。\n核給獎金說明：檢舉人如發現破壞司法信譽案件（類型請參見本實施要點第2點），請向司法機關(轄管法院)或司法警察機關檢舉。後續經法院判決有罪確定，檢舉人請以書面向審理檢舉案件之第一審法院申請檢舉獎金。第一審法院受理申請後，填載「受理破壞司法信譽案件檢舉獎金報告表」，檢具有關資料並擬具意見後層報司法院審核。司法院審核後，依據本實施要點第5點規定，給予不同額度獎金。"
  },
  {
    "question": "申請註冊「民事強制執行線上聲請系統」帳號所需之電子憑證，要去哪裡申請？",
    "answer": "目前工商憑證（含正附卡）費用是420元，效期5年，請向經濟部工商憑證管理中心申請。自然人憑證工本費250元，效期5年，請持本人身分證就近向戶政事務所申辦（可跨縣市），詳情請上內政部憑證管理中心網站查詢。"
  },
  {
    "question": "使用「民事強制執行線上聲請系統」送件，需要支付費用嗎？",
    "answer": "因本系統係採委外建置及營運之模式（BO），基於使用者付費原則，也為了維持系統廠商的正常營運，經司法院核定後以按件計算為原則，凡經由本系統向法院傳送民事強制執行事件之書狀的使用服務費是每件40元；而後同一聲請人且同一案號做後續補狀時，該件每次使用費為16元。"
  },
  {
    "question": "在「民事強制執行線上聲請系統」為什麼無法上傳證據附件的PDF檔？",
    "answer": "這是債權機構承辦人在剛開始使用本系統時，比較容易碰到的問題。由於許多大型企業都有嚴密的防火牆設定，以防止資料外流，因此往往會限制企業內部上傳檔案到外部的網站。遇到檔案不能上傳等類似問題，應該請企業資訊人員協助打開防火牆就可以了。"
  },
  {
    "question": "在電腦上操作「民事強制執行線上聲請系統」時，應該使用什麼瀏覽器比較好？",
    "answer": "雖然原則上Google的Chrome瀏覽器和Microsoft的IE瀏覽器都可以使用，但還是以Chrome瀏覽器的使用體驗較佳。如果使用IE瀏覽器，請記得把版本更新到10以上，否則會影響部分功能的運作。"
  },
  {
    "question": "為什麼註冊「民事強制執行線上聲請系統」帳戶時只能使用IE瀏覽器，不能用Google的Chrome瀏覽器？",
    "answer": "因為目前政府核發的IC卡只接受IE瀏覽器，所以在註冊帳戶並驗明身分時，如果使用Google的Chrome瀏覽器，將無法讀取電子憑證。"
  },
  {
    "question": "在申請註冊「民事強制執行線上聲請系統」帳號時，究竟是要使用自然人憑證或是工商憑證才對？",
    "answer": "如果聲請（債權）人是企業或機構法人，請使用工商憑證或組織及團體憑證來開立帳戶；假如書狀上的聲請（債權）人是自然人，就請使用自然人憑證。"
  },
  {
    "question": "目前可以遞送的民事強制執行書狀有哪些?",
    "answer": "?\n目前可使用「司法院民事強制執行線上聲請系統」傳送的民事強制執行書狀類別共計43 種，請參考中華民國108 年4 月12 日院台資一字第 1080010296 號司法院公告之附件。"
  },
  {
    "question": "誰可以申請使用「民事強制執行線上聲請系統」?",
    "answer": "?\n強制執行事件當事人、利害關係人、強制執行法第二章第五節所定之第三人、受地方法院民事執行處委託處理強制執行相關事務之人及其代理人，得申請使用本系統之服務，並利用已建置完成之特定種類強制執行書狀傳送至執行法院。"
  },
  {
    "question": "「民事強制執行線上聲請系統」的使用費要如何繳納？",
    "answer": "本系統使用費採月結方式收取，聲請人使用後的隔月將依據所註冊之電子郵件帳戶寄出帳單。請聲請人按時繳費，以免影響使用權益。"
  },
  {
    "question": "不想先繳費，「民事強制執行線上聲請系統」能不能直接把書狀送到法院？",
    "answer": "可以。在本系統編輯書狀時，聲請人可自行勾選是否「線上繳納執行費」。如果選擇繳費，聲請人送出的書狀將暫留在本系統中，此時尚未發生消滅時效中斷之法律效力，待完成繳費程序後，書狀才會送請法院收件。但如果不需繳費或不想在線上繳費，書狀送出後將直接傳送到法院，不會在本系統暫留。"
  },
  {
    "question": "透過「民事強制執行線上聲請系統」送件時發生網路塞車或斷線，怎麼確認送件是否完成？",
    "answer": "聲請人送件成功後，本系統將在「聲請案件管理」中顯示文件傳送時間，作為發生送達效力之依據。同時，法院收件分案之後，也將回傳案號及承辦股別至「聲請案件管理」中，聲請人稍晚即可接收訊息。此外，本系統亦設有監控機制，遇有服務不順暢的情況，維護人員也會立即查明原因，以確保書狀傳送完成。"
  },
  {
    "question": "「民事強制執行線上聲請系統」會不會突然電腦當機或線路中斷？",
    "answer": "本系統以政府網際服務網（GSN）的兩座機房作為異地備援，並建置三套主機，還設有RAID資料保護及NAS同步資料備份，共有四重安全防護措施，幾乎不可能發生系統當機或中斷的狀況。萬一有不可抗力的事件發生，本系統也能保障用戶的資料完整，並且在最短時間內重新啟動。"
  },
  {
    "question": "司法院「民事強制執行線上聲請系統」的資訊安全等級是哪一層級？",
    "answer": "依資通安全管理法之規範，本系統資安等級已訂定為「A級機關」之「高級系統防護需求」，並將根據此一標準制定防護基準措施及執行時程。"
  },
  {
    "question": "在登入帳號時，為什麼會有「司法院強制執行線上聲請送件作業同意書」必須勾選？不勾選可以嗎？",
    "answer": "這份同意書主要在說明您已了解並同意本系統的作業規範，並將開始使用這項網路服務。為了保障雙方的權益，建議還是應該勾選這份同意書。"
  },
  {
    "question": "「民事強制執行線上聲請系統」每天的營運時間？假日是否營運？",
    "answer": "本系統是每天24小時提供服務，原則上全年無休，但仍請聲請人留意本系統最新公告（僅春節長假或系統維修時可能暫停服務）。客服電話的專人服務時間，則是工作日每天上午9點到下午6點。"
  },
  {
    "question": "一般聲請人（自然人或企業）使用「民事強制執行線上聲請系統」之前，需要先準備哪些設備與文件？",
    "answer": "一般聲請人應該先備有自然人憑證或工商憑證（須與聲請人相符）、個人電腦、讀卡機、掃描器等，並備妥執行名義、執行標的之證據文件（地籍謄本、財產所得清單等）。如果執行標的是不動產，聲請人必須先申請地籍謄本並登打不動產附表，再上傳為證據附件。"
  },
  {
    "question": "利用「民事強制執行線上聲請系統」聲請強制執行時，所應提出之證明文件，應如何處理？",
    "answer": "依強制執行法第6條第2項之規定，「證明文件，未經提出者，執行法院應調閱卷宗。但受聲請之法院非係原第一審法院時，不在此限。」因此，必須注意的是，如果向非原第一審法院聲請強制執行時，除於本系統完成遞狀外，必須另行附上執行名義及其他證明文件正本，否則地方法院會通知聲請人補正。"
  },
  {
    "question": "使用「民事強制執行線上聲請系統」遞狀，何時發生送達的效力？",
    "answer": "依強制執行文書使用電子訴訟文書服務平台傳送作業辦法第五條之規定：「送方傳送強制執行文書，於電子資料傳送至司法院服務平台時，發生提出或送達受方之效力，並得以司法院服務平台之傳送或自動回復紀錄證之。」"
  },
  {
    "question": "建置「司法院民事強制執行線上聲請系統」的依據是什麼？",
    "answer": "依強制執行法第 30 條之 1 準用民事訴訟法第116條、第153條之 1、電子簽章法第4 條與第 9 條，以及強制執行文書使用電子訴訟文書服務平台傳送作業辦法等法令之規範辦理，本系統係屬「司法院電子訴訟文書（含線上起訴）服務平台」之下的一個子服務，專供民事強制執行事件使用。"
  },
  {
    "question": "什麼是「司法院電子訴訟文書（含線上起訴）服務平台」？",
    "answer": "「司法院電子訴訟文書（含線上起訴）服務平台」係指司法院依電子簽章法及相關法律之規定，所建置並提供智財行政事件、稅務行政事件、民事訴訟事件以及民事強制執行事件之當事人等，透過網路進行訴訟、書狀交換及提起上訴，而受方可收受該文書之服務平台。\n "
  },
  {
    "question": "使用「民事強制執行線上聲請系統」需要事先聲請帳號嗎?",
    "answer": "?\n是的。聲請人在使用本系統服務之前，必須先以自然人憑證、工商憑證、組織及團體憑證等政府核發之IC卡，向司法院電子服務認證系統申請使用者帳號及密碼。"
  },
  {
    "question": "收容事件線上審理系統可適用的機關或民眾有哪些？",
    "answer": "目前由臺灣宜蘭地方法院、內政部移民署(北區事務大隊宜蘭收容所)率先使用。\n後續將在今年下半年起，在設置有大型收容所的新北、新竹、南投、橋頭等4所地方法院，陸續推廣建置本系統，以提升審理效率，節能減紙，促進法庭科技化，落實司法為民理念。"
  },
  {
    "question": "使用收容線上審理系統，和過去法院紙本寄送開庭通知及收容裁定等訴訟文書、或傳真遠距訊問筆錄之作業模式相較有何優點？",
    "answer": "使用本系統線上審理是經由司法院作業平台做交換，符合電子簽章法之法規設計，且本系統是以網頁方式呈現，具有直覺化與互動性的優點，使用者可以經由系統之回應與查詢功能即時瞭解案件的最新庭期、線上簽名等狀態。全面改採線上處理，提升審理效率，節能減紙，促進法庭科技化，並以電子簽章技術，確保電子文件之完整與安全性。"
  },
  {
    "question": "收容事件線上審理系統的特色及目標為何？",
    "answer": "本系統具備有「線上化審理、數位化簽章、科技化卷證、無紙化裁判、電子化用印及即時化電子送達」等多項特色，突破過去紙本寄送開庭通知及收容裁定等訴訟文書、或傳真遠距訊問筆錄之作業模式，全面改採線上處理，提升審理效率，節能減紙，促進法庭科技化，並以電子簽章技術，確保電子文件之完整與安全性。"
  },
  {
    "question": "什麼是收容事件線上審理系統？為何開發？",
    "answer": "為持續推動訴訟e化，落實司法改革，考量行政訴訟續予或延長收容事件之案件量龐大，且相對較為單純，爰經1年多規劃，從107年8月21日起，由臺灣宜蘭地方法院及內政部移民署 (北區事務大隊宜蘭收容所) 率先使用「收容事件線上審理系統」。本系統係將現行已提供移民署使用之「行政訴訟續予收容及延長收容聲請事件線上審理系統」與法院審判系統再予精進，具備有「線上化審理、數位化簽章、科技化卷證、無紙化裁判、電子化用印及即時化電子送達」等多項特色，突破過去紙本寄送開庭通知及收容裁定等訴訟文書、或傳真遠距訊問筆錄之作業模式，全面改採線上處理，提升審理效率，節能減紙，促進法庭科技化，並以電子簽章技術，確保電子文件之完整與安全性，以維人權。\n本系統上線後，單以宜蘭法院1年約3,600件續予收容及延長收容聲請事件之案件量來計算，初估該院每年因減少列印訴訟文書紙張及遠距審理所需傳真費用等，約可節省新臺幣20餘萬元，另並將降低法院與收容機關間人員傳遞紙本卷宗及訴訟文書之人力成本；尤其在開庭通知、訊問筆錄、收容裁定等訴訟文書改採電子化送達後，其審理效能將可更為提升。後續並將在新北、新竹、南投、橋頭等設置有大型收容所之地方法院，陸續推廣建置本系統，未來更將以本系統為建置基礎，賡續新增其他線上服務，以落實司法為民之理念。"
  },
  {
    "question": "大法庭新制施行後，最高法院、最高行政法院各庭欲變更先前之決議見解，如何處理？",
    "answer": "大法庭新制施行後，最高法院、最高行政法院各庭欲變更先前之決議見解，應以依據系爭決議意旨作成之先前裁判，來認定是否具有裁判歧異情形，如擬採用與依據該決議意旨作成之先前裁判不同法律見解，應分別依循法院組織法第 51 條之2、行政法院組織法第 15 條之 2 之歧異提案程序規定處理。"
  },
  {
    "question": "大法庭新制施行後，最高法院、最高行政法院各庭欲變更尚未停止適用之判例見解，如何處理？",
    "answer": "最高法院、最高行政法院各庭若對於相同事實的法律問題，擬與未停止適用之判例所示法律見解歧異時，就如同擬與最高法院、最高行政法院其他先前裁判不同見解之處理相同，以判例基礎事實的「先前裁判本身」為準，依循法院組織法第51 條之 2、行政法院組織法第 15 條之 2 之歧異提案程序處理。"
  },
  {
    "question": "最高法院 60 年台再字第 170 號判例、最高行政法院 97 年裁字第 934 號判例意旨，於大法庭新制施行後，如何處理？",
    "answer": "最高法院 60 年台再字第 170 號判例意旨：「民事訴訟法第 496 條第 1 項第 1 款所謂適用法規顯有錯誤者，係指確定判決所適用之法規顯然不合於法律規定，或與司法院現尚有效及大法官會議之解釋，或本院尚有效之判例顯然違反者而言，並不包括消極的不適用法規之情形在內，此觀該條款文義，並參照同法第 468 條將判決不適用法規與適用不當二者並舉之規定自明。」、最高行政法院 97 年裁字第 934 號判例要旨：「當事人對於高等行政法院判決上訴，如依行政訴訟法第 243 條第1 項規定，以高等行政法院判決有不適用法規或適用不當為理由時，其上訴狀或理由書應有具體之指摘，並揭示該法規之條項或其內容；若係成文法以外之法則，應揭示該法則之旨趣；倘為司法院解釋或本院之判例，則應揭示該判解之字號或其內容。如以行政訴訟法第 243 條第 2 項所列各款情形為理由時，其上訴狀或理由書，應揭示合於該條項各款之事實。上訴狀或理由書如未依此項方法表明者，即難認為已對高等行政法院判決之違背法令有具體之指摘，其上訴自難認為合法。」\n這兩個判例都指出，判例等同抽象之法規，具有通案之效力，也正是因為這兩個判例見解，使得判例的效力高於其他不是判例的最高法院、最高行政法院裁判。\n惟大法庭新制施行後，依法院組織法第 57 條之 1 第 2 項、行政法院組織法第 16 條之 1 第 2 項之規定，有裁判全文可資查考而未經停止適用之判例，其效力與未經選編為判例之最高法院、最高行政法院裁判相同，並無通案之效力，已修正大法庭新制施行前，我國判例的效力高於其他不是判例的最高法院、最高行政法院裁判之情形，故於大法庭新制施行後，最高法院 60 年台再字第 170 號判例、最高行政法院 97 年裁字第934 號判例與法院組織法第 57 條之 1 第 2 項、行政法院組織法第 16 條之 1 第 2 項之規定有悖，均應不再適用。\n "
  },
  {
    "question": "我是被性侵害犯罪的被害人，我想出庭，但是我不想與被告碰面，受到二次傷害，我該怎麼辦？",
    "answer": "您可以在法院入口處即向門口駐衛警或是志工說明來意，他們將會為您聯絡承辦人員並將您帶到法警室，等待開庭，不會讓您與被告碰面造成困擾，您可以請求隔離訊問，需要指認被告時，法院設有指認法庭，透過單向玻璃指認被告，亦有變音設備。"
  },
  {
    "question": "失蹤多久時間才能向法院聲請死亡宣告？",
    "answer": "失蹤多久才能聲請死亡宣告\n依照民法第8條規定，失蹤人失蹤滿7年；80歲年長者，失蹤滿3年；遭遇特別災難者(如九二一地震)，於特別災難終了滿1年。\n災害防救法第47條之1規定，因災害失蹤之人，有事實足認其確已因災死亡而未發現屍體者，利害關係人或檢察官應於災害發生後1年內，向法院聲請。"
  },
  {
    "question": "離婚訴訟經法院和解成立後，是否就沒有婚姻關係，還要去辦離婚戶籍登記嗎？",
    "answer": "離婚訴訟經過法院和解成立，作成和解筆錄時，和確定判決有相同的效力，婚姻關係消滅。因離婚涉及身分登記事項，依照戶籍法規定，當事人還是要到戶政事務所辦理離婚登記。\n參考法條：家事事件法第45條、民法第1052條之1、戶籍法第9、34、48條"
  },
  {
    "question": "家事事件法沒有第二審程序規定，不服第一審家事通常訴訟事件判決上訴時，要依照什麼法律規定辦理？",
    "answer": "依家事事件法第51條規定：「家事訴訟事件，除本法別有規定者外，準用民事訴訟法之規定。」所以如果您對第一審家事通常訴訟事件的判決結果不服，除了家事事件法有規定部分應依家事事件法辦理外（例如第44條），其他像提起上訴的時間、上訴狀要表明的事項等，都要依照民事訴訟法第三編第一章（第437條至第463條）相關規定辦理。"
  },
  {
    "question": "家事事件法國際管轄權的規定，和涉外民事法律適用法間有什麼關係？有無衝突？",
    "answer": "家事事件法為程序法，第53條是就具有涉外因素的家事訴訟事件我國法院有沒有管轄權加以規定，如果依本條規定我國法院有管轄權，法院才可處理，然後再依「涉外民事法律適用法」有關規定，決定應該根據那個國家或地區的實體法（如民法等），來決定婚姻效力或相關行為的效果等事項及裁判，所以兩個法律適用上應當不致於有衝突。"
  },
  {
    "question": "家事非訟事件一定要請律師代理嗎？",
    "answer": "您可以自己處理，但如果想委任代理人，原則上應該委任律師代理。\n參考條文：家事事件法第97條準用非訟事件法第12條再準用民事訴訟法第68條、第466條之1"
  },
  {
    "question": "家事事件法的國際管轄規定，對跨國婚姻或國際收養糾紛有什麼好處？",
    "answer": "跨國婚姻或國際收養事件是指婚姻、收養事件其中一方當事人甚至雙方不是我國人的情形。以往對此類事件是否可以由我國法院管轄、裁判，並無規定，以致於有很多不同看法，對於當事人（無論是否具有我國國籍）訴訟權益的保障不夠周全。有了國際管轄規定以後，我國法院就可以依法受理這類家事訴訟事件，加強對當事人尤其是我國國民訴訟權的保障。"
  },
  {
    "question": "什麼是收養？",
    "answer": "收養\n收養是指想將沒有血緣關係的孩子當做自己的孩子養育，向法院提出聲請並經認可後，發生法律上父母子女身分關係的行為。\n依兒童及少年福利與權益保障法規定，父母或監護人因故無法對其兒童及少年盡扶養義務而擬予出養時，除了近親收養或夫妻一方收養他方子女以外，應委託收出養媒合服務者代覓適當之收養人，不可私下接觸達成收出養之合意。收出養媒合服務者會幫忙做出養必要性評估、收養人評估、適當之輔導及協助等收出養服務。此部分可洽詢衛生福利部社會及家庭署、各縣市政府社會局或各收出養媒合服務者。"
  },
  {
    "question": "何謂遺產分割？",
    "answer": "遺產分割\n當一人死亡後，有數個繼承人時，這些繼承人依照他們的應繼分來分割繼承的財產。這些繼承人可以用立協議書方式協議分割遺產，但繼承人對於如何分割繼承的財產，意見不一致時，也可以向法院提起訴訟解決。"
  },
  {
    "question": "收養子女是不是一定要經過法院認可才可以？要如何辦理？",
    "answer": "收養子女\n 一、收養子女一定要經過法院認可才可以\n從民國74年6月5日起，收養子女都要向法院聲請裁定認可收養才可以。也就是必須由收養人和被收養人共同向收養人住所地的法院聲請。\n聲請時，必須寫好聲請狀，並準備下列相關文件：\n(1)收養契約書。\n(2)收養人及被收養人的身分證明文件。\n(3)被收養人為未成年人時，應提出收養人職業、健康及有關資力的證明文件。\n(4)被收養人有配偶時，應提出配偶的同意書，或不能同意的證明文件（民法第1076條但書規定參照）。\n(5)被收養人本生父母的同意書。但本生父母有礙難同意的情形，可不提出（民法第1076條之1第1項但書規定參照）。\n(6)收養人或被收養人為外國人時，應提出收養符合其本國法的證明文件。\n如果以上這些文件是在境外作成的，就需要經當地中華民國駐外機構認證或證明；如果是外文，應該再添具中文譯本。\n二、收養子女要如何辦理？\n因為收養是關於身分的行為，所以法院會調查當事人是否確有收養及被收養的意思，以及是否符合法律規定等。\n聲請人在收到法院發給的認可裁定確定證明書後，就可以拿法院發的裁定和裁定確定證明書到戶籍機關辦理收養戶籍登記。\n還有要補充說明的是，只要經過法院認可收養後，收養的權利義務就發生了，並不會因為還沒有到戶政機關辦理收養登記，而影響已經有效成立的收養關係。\n三、小叮嚀：\n兒童及少年福利與權益保障法規定，父母或監護人因故無法對其兒童及少年盡扶養義務而擬予出養時，除了近親收養或夫妻一方收養他方子女以外，應委託收出養媒合服務者代覓適當之收養人，不可私下接觸達成收出養之合意。收出養媒合服務者會幫忙做出養必要性評估、收養人評估、適當之輔導及協助等收出養服務。此部分可洽詢衛生福利部社會及家庭署、各縣市政府社會局或各收出養媒合服務者。"
  },
  {
    "question": "我們夫妻對孩子姓誰的姓一直無法達成協議，請問我們一定要到法院才能解決嗎？如果以後要變更姓氏也要向法院聲請嗎？",
    "answer": "子女的姓氏\n一、孩子姓氏無法達成協議，一定要到法院解決嗎？\n依戶籍法規定，父母應於子女出生後60日內辦理出生登記，出生登記前父母雙方應以書面約定該子女之姓氏，約定文字填寫於約定書或出生證明空白處，並簽名或蓋章。約定不成者，由申請人在戶政事務所抽籤決定。出生逾60日，經催告仍不辦理者，由戶政事務所主任決定姓氏，並逕為出生登記。\n因此，出生登記前對於子女姓氏無法達成協議時，並不需到法院解決。\n二、變更姓氏要向法院聲請嗎？\n出生登記後如要變更姓氏，於子女於未成年前，得由父母以書面約定變更為父姓或母姓；子女已成年者，得變更為父姓或母姓。但都各以1次為限。\n因此未成年子女只要父母以書面同意變更或子女成年後自行申請變更，都毋庸向法院聲請。 但如有下列各款情形之一，法院得依父母之一方或子女之請求，為子女之利益，宣告變更子女之姓氏為父姓或母姓：\n(1)父母離婚者。\n(2)父母之一方或雙方死亡者。\n(3)父母之一方或雙方生死不明滿3年者。\n(4)父母之一方顯有未盡保護或教養義務之情事者。"
  },
  {
    "question": "怎麼樣才能儘快取得保護令？",
    "answer": "快速聲請保護令\n首先，不管您聲請的是通常或暫時保護令，如果您能儘可能的檢附完備證據資料提供法院審酌，法院因可以節省許多調查時間，您自然能儘速取得保護令核發。\n如果您受暴力傷害的情況急迫，極需有保護令立即的保護，您可以就近向檢察官、警察機關或縣（市）主管機關請求為您向法院聲請核發緊急保護令，而且這樣的服務是24小時不論是否假日都有提供的服務。"
  },
  {
    "question": "家事事件法有什麼特別的地方？",
    "answer": "兩個原本相愛的人或家人間會鬧上法庭的主要原因，有時不在表面上的爭執，而是源自於彼此間長期不溝通，或多年累積的不滿情緒、怨懟、冷漠、對立或不信任。如果法院只依法裁判，而沒有協助當事人了解真正的問題所在，當事人間的心結還在，常會變成不願意或干擾他方依裁判結果辦理（比方不給孩子生活費或不讓對方看孩子等），或又再打好幾個官司。因此家事事件法中有很多和一般民事事件不同的制度，例如專業處理、程序不公開、社工陪同、遠距視訊審理、程序監理人、家事調查官、專業調解、擴大可以合併審理的事件範圍、暫時處分、兒少及心智障礙者特別保護、履行勸告等，讓法院可以結合社工、心理、輔導、精神醫學、調解等不同領域的專業資源來協助當事人，同時妥適、統合解決同一家庭間的糾紛，以保障當事人人格尊嚴、性別平等、未成年子女和老弱族群的最佳利益。"
  },
  {
    "question": "我和前夫（妻）在爭孩子的監護權，法院要孩子出庭，但孩子不能請假，怎麼辦？",
    "answer": "法院要孩子出庭，但孩子不能請假，怎麼辦？\n法院所定開庭日，孩子如果不能請假，可以告訴法官，法官會斟酌情形處理。法官認為必要時，也可能會請孩子在放學後或放假的時間到庭。\n參考法條：家事事件審理細則第16條"
  },
  {
    "question": "家事事件開庭時可以旁聽嗎？",
    "answer": "為了保護家事事件關係人和家庭的隱私及名譽，家事事件開庭時，原則上不公開，因此不可以旁聽。但審判長或法官可以在符合法律規定情形下准許旁聽。\n參考法條：家事事件法第9條"
  },
  {
    "question": "孩子不想讓同學知道我和他爸（媽）在爭監護權，法院會把裁判上網嗎？",
    "answer": "和未成年孩子有關的家事事件裁判，像監護權、收養、否認子女等，原則上不會放在裁判書相關網站上。但是如果有人聲請公開，因為照法院組織法第83條規定，裁判書以公開為原則，故法院會依法遮掩包括孩子的照片、影像、聲音、住址、親屬（如父母）姓名或其關係、就讀學校等相關資料後才公開。\n參考法條：法院組織法第83條、兒童及少年福利與權益保障法第69條"
  },
  {
    "question": "怎麼知道是不是家事事件？",
    "answer": "如果請求法院調解或裁判的事件有下列情形之一，就是家事事件：\n常見的家事事件如：離婚、收養、扶（贍）養費、定子女監護權、聲請法院宣告失智老人為應受監護或輔助之人等（家事事件法第3條、第3編及第4編各章規定的事件）。\n因離婚所生的損害賠償、確認親子關係、確認遺囑真假、給付家庭生活費、停止親權、拋棄繼承等（家事事件審理細則第70條、第73條、第74條、第79條、第95條、第101條、第108條、第123條、第128條、第129條、第149條、第157條規定的事件）。\n依據民法親屬編、繼承編或其特別法規定來請求，性質上屬於家事的事件。"
  },
  {
    "question": "什麼是離婚？",
    "answer": "離婚\n夫妻雙方或一方有結束婚姻的意思，依法律規定的程序解除婚姻關係的行為。依民法規定，離婚的方式有三種：協議離婚（即民法第1049條所稱的兩願離婚）、裁判離婚（民法第1052條）、經法院調解或和解離婚（民法第1052條之1）。"
  },
  {
    "question": "什麼情形可以聲請法院用遠距視訊方式開庭？",
    "answer": "當事人、證人或鑑定人如果因為被羈押、在監所服刑、距離遙遠或交通困難等因素無法到庭，可以說明理由向法院聲請用視訊方式開庭。法院認為必要、受訊問人所在地有相關設備而且可以直接審理時，可以利用網際網路視訊設備開庭。相關作業方式請參考「法院辦理家事事件遠距訊問審理及文書傳送作業辦法」。"
  },
  {
    "question": "民事保護令是家事事件嗎？被家暴聲請保護令要依家庭暴力防治法，還是家事事件法的規定？",
    "answer": " 為防止夫妻、父母與子女等家庭成員間發生暴力行為（例如虐待、傷害、殺害、妨害自由、性侵害、違反性自主權、恐嚇、脅迫、侮辱、騷擾、毀損器物、精神虐待等），家庭暴力防治法規定被害人、檢察官、警察機關或地方政府主管機關可向法院聲請民事保護令，以保護家庭暴力被害人安全及權益。\n家事事件法第3條第4項所規定的丁類事件，因此聲請法院發民事保護令（包含緊急保護令、暫時保護令、通常保護令），以及聲請延長、撤銷或變更保護令，都是家事事件。關於聲請保護令以及保護令執行等，請參酌家庭暴力防治法相關規定。"
  },
  {
    "question": "我父母死亡了，留下不少債務給我，不知現行繼承規定方式和拋棄繼承哪一個對我最有利？要如何聲請？",
    "answer": "繼承\n一、哪一種繼承方式最有利？\n自民國98年6月12日開始，民法已修改概括繼承之內涵為當然限定責任，也就是繼承人對於被繼承人之債務，以因繼承所得遺產為限，負清償責任。\n換句話說，繼承人得提出遺產清冊給法院，限定以遺產來清償被繼承人債務，如果用遺產去償還被繼承人的債務後，還有剩下的資產，則繼承人是可以就清償債務後剩下的遺產來繼承。\n至於「拋棄繼承」，則是完全不繼承遺產，不管用遺產去償還被繼承人的債務後是否還有剩下的資產，繼承人均不能繼承。\n二、要如何辦理拋棄或概括繼承？\n如果被繼承人留下來的債務確定超過資產，繼承人可拋棄繼承，不必再行陳報遺產清冊程序；如果被繼承人留下的債務是否超過資產不明時，則以主張現行概括繼承有限責任，較為有利。\n繼承人如果辦理「拋棄繼承」，必須在知道自己可以繼承之時起3個月內，以書面向法院辦理拋棄繼承。\n繼承人如不辦理拋棄繼承，可以採「法院清算」方式，於知道自己可以繼承之時起3個月內，以書面開具遺產清冊陳報法院。"
  },
  {
    "question": "違反保護令也是家事事件嗎？",
    "answer": "相對人違反保護令時，如果符合家庭暴力防治法第61條規定情形（即1. 禁止實施家庭暴力。2.禁止騷擾、接觸、跟蹤、通話、通信或其他非必要之聯絡行為。3.遷出住居所。4.遠離住居所、工作場所、學校或其他特定場所。5.完成加害人處遇計畫。），是犯了違反保護令罪，屬於刑事案件，不是家事事件，檢察官偵查終結起訴後，會由地方法院刑事庭處理。"
  },
  {
    "question": "什麼是輔助宣告？",
    "answer": "輔助宣告\n因精神障礙或其他心智缺陷，致其為意思表示或受意思表示，或辨識其意思表示效果之能力，顯有不足者，法院得依聲請人之聲請，為輔助之宣告，並同時選出一位輔助人來幫助受輔助宣告人處理事情，像是受輔助宣告之人為某些特定行為（如消費借貸、訴訟行為等，可詳閱民法第15條之2）。"
  },
  {
    "question": "民事保護令怎樣執行？",
    "answer": "不動產之禁止使用、收益或處分行為及金錢給付之保護令，得為強制執行名義，由被害人依強制執行法聲請法院強制執行，並暫免徵收執行費。\n於直轄市、縣(市)主管機關所設處所為未成年子女會面交往，及由直轄市、縣(市)主管機關或其所屬人員監督未成年子女會面交往之保護令，由相對人向直轄市、縣(市)主管機關申請執行。完成加害人處遇計畫之保護令，由直轄市、縣(市)主管機關執行之。\n禁止查閱相關資訊之保護令，由被害人向相關機關申請執行。\n其他保護令之執行，由警察機關為之。\n義務人不依保護令交付未成年子女時，權利人得聲請警察機關限期命義務人交付；屆期未交付者，命交付未成年子女之保護令得為強制執行名義，由權利人聲請法院強制執行，並暫免徵收執行費。\n義務人不依保護令之內容辦理未成年子女之會面交往時，執行機關或權利人得依前條規定辦理，並得向法院聲請變更保護令。\n當事人之一方依第14條第1項第6款規定，取得暫時對未成年子女權利義務之行使或負擔者，得持保護令逕向戶政機關申請未成年子女戶籍遷徙登記。\n外國法院關於家庭暴力的保護令，要先聲請我國法院裁定承認確定後，才可以執行。"
  },
  {
    "question": "聲請民事保護令，要不要繳費用？",
    "answer": "依家庭暴力防治法第10條第3項規定，保護令的聲請、撤銷、變更、延長及抗告，均免繳納裁判費。\n但是訴訟文書的影印費、抄錄費、鑑定費、證人或鑑定人的日費、旅費等等程序必要的費用，不在免繳納的範圍。"
  },
  {
    "question": "聲請民事保護令時，每一項保護令款項是不是都要勾選？",
    "answer": "由於聲請款項愈多，法院需要調查的事項及證據越多，審理時間自然拉長，沒有辦法快速核發。所以建議您，您考量安全需求、實際需要，勾選想要得到的保護令款項，而不是勾選越多越好喔。"
  },
  {
    "question": "不會寫保護令聲請狀怎麼辦？",
    "answer": "您可以向各地家庭暴力及性侵害防治中心、警察局(分局)的家庭暴力防治官或各縣市政府進駐在法院的家庭暴力事件服務處，或是法院的單一窗口聯合服務中心洽詢。"
  },
  {
    "question": "如果被害人是未成年人、身心障礙者，誰可以幫忙聲請保護令？",
    "answer": "被害人如果是未成年人、身心障礙者或因故難以委任代理人聲請時，她（他）的法定代理人、三親等內的血親或姻親、檢察官、警察機關或各直轄市、縣(市)政府社會局都可以幫忙聲請。"
  },
  {
    "question": "誰可以聲請民事保護令？向那個法院聲請？是否需要開庭？",
    "answer": "當您遭遇家庭暴力或恐怖情人的約會暴力時，您可以向法院聲請保護令，也可以就近向警察局或派出所報案，員警會協助您提出保護令的聲請。\n您可以考量自身安全需求、危險情況，來選擇聲請通常保護令、暫時保護令或緊急保護令。\n聲請人可向被害人的住居所地、相對人（即實施暴力的人，又稱加害人）的住居所地或發生家庭暴力地點的法院，提出聲請。\n原則上，暫時及緊急保護令事件，得不經審理程序。"
  },
  {
    "question": "為什麼民事保護令能保護我？",
    "answer": "民事保護令是法院核發的命令，法官會斟酌當事人聲請內容及實際需要，在保護令的裁定上記載相對人（即實施暴力的加害人）必須遵守的事項，以避免家庭暴力行為繼續發生，並保護被害人及他（她）特定家庭成員的權益及人身安全。\n 民事保護令從核發時起發生效力，相對人不能因為沒有接到保護令就主張無效。\n相對人必須遵守民事保護令規定的事項，如果沒有遵守關於「禁止實施家庭暴力行為；禁止騷擾、接觸、跟蹤、通話、通信或其他非必要之聯絡行為；命遷出住居所；命遠離住居所、工作場所、學校或其他特定場所；命完成加害人處遇計畫」以上這些保護令款項，就構成違反保護令罪，要移送法辦。\n 命相對人遷出被害人住居所或遠離被害人住居所、工作場所、學校或其他特定場所的民事保護令，不會因為被害人同意相對人不遷出或不遠離而失去效力喔。"
  },
  {
    "question": "少年之保護處分有哪些?如何執行？",
    "answer": "少年之保護處分類別及執行\n一、依少年事件處理法第42條之規定，保護處分計有下列4種：\n訓誡，並得予假日生活輔導。\n保護管束並得命勞動服務。\n安置輔導。\n感化教育。\n二、附屬之處分則有2種：\n禁戒。\n治療。\n三、處分之考量：\n在處分的選擇上，並無輕重之分，考量的重點在於適合與否 。\n由於每一種處分的性質與執行方式皆不同，因此對於觸犯同種罪名的數個少年，少年法庭會針對少年的個別需求及性行狀況，而有作出不同處分裁定之可能。\n四、簡介各種處分之執行：\n(一)訓誡，並得予以假日生活輔導\n訓誡：\n由法官執行，於一定期日通知少年及法定代理人到場，法官當庭向少年指明其行為不當之處，告知法律後果，曉諭應遵守之事項，並訓勉少年不要再犯。\n假日生活輔導：\n共3至10次，其執行次數視輔導成效而彈性規定。由少年保護官執行或交由適當之機構或個人執行，透過個別或群體品德教育，輔導其學業或其他作業 並得命為勞動服務，使其養成勤勉的習慣及守法精神；其次數視輔導成效而定。\n少年無正當理由拒絕接受訓誡、假日生活輔導，少年法庭得核發勸導書。勸導無效者，得裁定留置少年於少年觀護所，予以5日以內之觀察。\n(二)交付保護管束並得命勞動服務\n保護管束：\n(1)是對於不施以監禁處分也能期待其改善作為之兒童及少年，避免自由刑之科處，由專人或機關團體，消極監督其遵守法院指定之事項，積極輔導其重新適應社會生活的一種社會性處遇。\n(2)保護管束由少年保護官或交由適當之機構或個人執行，執行時除告知少年應遵守事項外，並與之常保接觸，注意其行動，隨時加以指示；並就少年之教養、醫治疾病、謀求職業及改善環境，予以相當輔導。\n(3)執行期間不得超過3年或少年屆滿21歲。執行已逾6月而有成效，認無繼續之必要；或因事實上原因以不繼續執行為宜者，得聲請免除執行。\n勞動服務：\n為3小時以上，50小時以下。\n少年在保護管束期間違反應遵守事項，不服從勸導達2次以上，而有觀察必要者，少年法庭得裁定留置少年於少年觀護所，予以5日以內之觀察。若違反上開應遵守事項情節重大，或曾受上開留置觀察後，再違反應遵守事項，足以認為保護管束難收效果者，少年保護官得聲請少年法庭裁定撤銷保護管束，將所餘之執行期間令入感化處所施以感化教育。\n(三)交付安置於適當之福利、教養機構輔導（安置輔導）\n安置輔導係由適當之福利、教養機構，來執行保護處分之輔導。\n少年受安置於機構中，生活、學業均有專業輔導員照料，可以在衣食無虞的條件下完成學業或學習一技之長。\n執行期間為2月以上、2年以下，必要時可聲請少年法庭聲請裁定延長一次，但不得超過2年。\n(四)令入感化教育處所施以感化教育\n由少年法庭交付感化教育機構執行之（現執行機構為：誠正中學桃園分校及誠正中學彰化分校）。\n執行不得超過3年或少年屆滿21歲。\n若執行已逾6月而成效良好，認無繼續執行之必要者，得由少年保護官(法定代理人或現在保護少年之人可向少年保護官請求)或執行機關檢具事證，向少年法庭聲請裁定免除或停止其執行。\n如係「停止執行」的情況，所餘執行期間仍應交付保護管束，由少年保護官繼續輔導。"
  },
  {
    "question": "孩子行為改善，希望停止法院的輔導，應該如何處理？",
    "answer": "少年已在法院輔導半年以上，且有穩定就學、就業、無偏差行為，家長可請求少年保護官或自行向法官提出免除保護管束之聲請，(參考「聲請狀怎麼寫-書狀聲請範例」-「請求免除少年保護管束處分」)。法官會審酌相關資料，並考量少年的一切狀況及最佳利益後，為准否的裁定。"
  },
  {
    "question": "什麼是目睹家庭暴力？",
    "answer": "指看見或直接聽聞家庭暴力。例如小孩子看見父（或母）毆打母（或父），或妹妹聽到父（或母）毆打母（或父）的聲音。"
  },
  {
    "question": "少年觸犯刑法公共危險罪酒醉駕車，經法院裁處保護處分後，仍需依照道路交通管理處罰條例之規定處以酒駕罰鍰嗎？",
    "answer": "少年觸犯刑法第185條之3公共危險罪酒醉駕車，經法院裁處保護處分後，仍需依照道路交通管理處罰條例之規定處以酒駕罰鍰嗎？\n依行政罰法第26條之1項規定:「一行為同時觸犯刑事法律及違反行政法上之義務規定者，依刑事法律處罰之。」少事法之保護處分，實質上已對少年觸犯法律行為，給予相當之司法評價，與行政罰法第26條第1項規定之意旨相當。故有一事不二罰之適用，如少年酒駕行為依少事法規定裁定適當之保護處分時，即無須再處以罰鍰。"
  },
  {
    "question": "家庭暴力防治法規定的家庭成員是誰？",
    "answer": "家庭成員指有下列關係的人以及他們的未成年子女：\n 現在或曾經有婚姻關係的人。即夫妻、前夫及前妻。\n 現在或曾經有同居關係的人。\n 有直系血親關係的人，例如父母與子女、祖父母與孫子女等。\n 現在或曾經有直系姻親關係的人，例如媳婦與公婆、女婿和岳父母、離婚媳婦和前公婆、離婚女婿和前岳父母。\n有四親等內旁系血親關係的人，例如兄弟姊妺、伯叔姪、外甥舅等。\n現在或曾經有四親等內旁系姻親關係的人，例如叔嫂、伯嬸等。\n現在或曾經有家長家屬或家屬關係的人，例如繼父母和繼子女、繼子女彼此之間等。"
  },
  {
    "question": "少年在法院的報到卡遺失，可以申請補發嗎？",
    "answer": "法院報到卡片是執行假日生活輔導或保護管束的重要紀錄依據，應妥善保管，如果不小心遺失，可以洽詢所屬之少年保護官申請補發。"
  },
  {
    "question": "少年來法院接受保護管束或假日生活輔導，家長要不要陪同？",
    "answer": "少年到法院接受保護管束或假日生活輔導時，原則上家長無須陪同，但也歡迎家長陪同少年到法院接受輔導，家長可以與少年保護官共同商談少年生活及行為狀況，但要避免由朋友或同學等人陪同，以免影響輔導情緒，及維持法院上課輔導之秩序，更希望少年認真慎重看待每一次的報到執行。"
  },
  {
    "question": "少年接獲法院開庭通知，但要上學、上班，可否請家長代為出庭？",
    "answer": "少年事件程序的主體為少年，無法由法定代理人代為出庭。少年如果在學或工作，應該請假出庭。未依通知到庭，法官依少事法規定可依職權發佈同行，強制少年到場。"
  },
  {
    "question": "接到法院證人的傳喚通知書，可以拒絕作證嗎？如果未到庭會如何？",
    "answer": "為幫助法院發現真實，除有法律規定例外之情形，人人均有作證之義務。證人經合法傳喚後，無正當理由不到場者，可以處新臺幣3萬元以下罰鍰，並得強制拘提到場。"
  },
  {
    "question": "少年或家庭因經濟上的因素，無資力委任律師時，該怎麼辦？",
    "answer": "除依少事法規定，由法院指定律師為輔佐人外，如符合法律扶助基金會相關法律扶助之條件者，亦可向全省各法律扶助基金會申請義務律師協助辯護。詳情請洽法律扶助基金會網址連結http://www.laf.org.tw/"
  },
  {
    "question": "勸告過程中法院會請家事調查官調查或請其他單位幫忙嗎？如果需要費用由誰出？",
    "answer": "法院可以命家事調查官為調查及進行勸告。法院並得囑託其他法院為調查及勸告，或囑託相關機關、團體及其他適當人員共同為勸告。\n勸告履行所需費用，由法院酌量情形，命債權人及債務人以比例分擔或命一造負擔，或命各自負擔其支出之費用。"
  },
  {
    "question": "少年要工作或讀書，請問什麼時候可以結束保護管束？",
    "answer": "少年事件處理法規定執行滿6個月後，且報到正常、虛心接受輔導；正常上學、遵守校規，完成學業；在家生活作息正常，聽從管教、不逃家、不夜歸或工作穩定認真等表現良好，可以提出具體事證（成績單、畢業證書、工作證明、技職證照等）請少年保護官聲請免除。"
  },
  {
    "question": "什麼是履行勸告？法院可以不經聲請直接勸告嗎？",
    "answer": "履行勸告就是勸告當事人依執行名義（包含本案裁判、和解筆錄、調解筆錄）辦理。履行勸告要經當事人聲請法院才可進行勸告。"
  },
  {
    "question": "少年來法院報到，會不會影響少年的就學及就業？",
    "answer": "法院通知少年到法院輔導報到時間，會儘量避開少年的上學及上班的時間，如果有時間上衝突，可以跟少年保護官溝通調整其他時間。少年保護官實地訪視時，為保護少年的隱私，以免增加少年的心理負擔或困擾，也會技巧性地避免曝光少年的報到身分。"
  },
  {
    "question": "少年於保護管束期間內並未再犯且都按時報到，為什麼會被留置觀察？",
    "answer": "保護管束期間有其應遵守事項，按時報到與無再犯情事只是其中之一，如有多次違反應遵守事項，保護管束期間經常逃學、逃家、深夜在外遊盪或對師長、父母頂撞或是其他違反規定行為，屢勸不聽，經少年保護官以書面勸導達２次以上，而有觀察之必要，少年保護官得聲請法院裁定留置於少年觀護所為５日的觀察。"
  },
  {
    "question": "少年於外地工作，可不可以向少年保護官請假，不用報到？",
    "answer": "少年可事先與少年保護官協調安排假日或其他適當時間來法院報到，或請求囑託所在地法院就近執行，不用舟車勞頓勞途奔波。但不可以在外地工作為由，不到法院報到。"
  },
  {
    "question": "少年在法院報到期間可以出國嗎？",
    "answer": "少年於報到執行期間，如有出國需求，需要向少年保護官報備取得同意才可出國，否則即屬違反保護管束期間應遵守事項。"
  },
  {
    "question": "少年當兵期間，還要來法院報到嗎？",
    "answer": "當兵的少年可利用休假的時間來法院報到執行，實務上也有少年保護官囑託部隊長官就近監督、輔導少年，所以少年如接獲徵兵令或服役通知，須主動告知少年保護官以便妥善安排後續執行事宜。"
  },
  {
    "question": "少年觸犯法律都不會被判刑嗎？",
    "answer": "依刑法規定年滿14歲具有刑事責任能力，且依少事法規定所犯為最輕本刑5年以上的重罪案件，如:殺人、強盜、販賣毒品等，經法院行使先議權後，須移送檢察官偵查。因此，並非少年犯法均不會處以刑罰。"
  },
  {
    "question": "孩子表現不好，為何我要去上課(親職教育輔導)？",
    "answer": "孩子表現不好，為何我要去上課(親職教育輔導)？\n少年有偏差不良的行為，如果父母具備正確、有效的親職觀念與技巧，自然有助少年改過向上。但父母並非天生就會管教小孩，為了使家長能與孩子進行有效、正面的溝通，透過親職教育專家來協助家長，學習溝通技巧以及如何面對、解讀孩子的叛逆行為，且有其他類似狀況的家長可以一起上課，大家共同成長。"
  },
  {
    "question": "我的孩子在保護管束期間表現仍舊不佳，可否聲請撤銷保護管束去執行感化教育？",
    "answer": "依少年事件處理法規定，少年在保護管束期間，違反應遵守事項，不服從勸導達二次以上，而有觀察之必要，少年保護官得聲請法院裁定留置少年於少年觀護所中，予以5日之觀察。少年如曾受留置觀察處分，再違反應遵守事項，足認保護管束難收效果者，少年保護官得聲請撤銷保護管束，將所餘執行期間，令入感化處所施以感化教育，其所餘期間不滿6個月，應執行至6個月。"
  },
  {
    "question": "我的孩子長期在外地就學、就業或在外地租屋居住，不便到法院報到，該怎麼辦？",
    "answer": "我的孩子長期在外地就學、就業或在外地自己租屋居住，不便到法院報到，該怎麼辦？\n遇到這種情形，少年或家長可以檢具事證，如戶口名簿、在學證明、工作證明、租屋證明等，可向少年保護官說明，由少年保護官聲請到所在地的法院就近報到執行。\n "
  },
  {
    "question": "我的孩子離家出走，未與家人聯繫，也沒去法院報到，該怎麼辦？",
    "answer": "遇到這種情形，家長除主動通報警方列為協尋失蹤人口外，並應告知少年保護官孩子的情形，必要時透過少年保護官向法官聲請同行少年或發布協尋。"
  },
  {
    "question": "我的孩子被安置或感化，要不要付教養費給國家？",
    "answer": "機關或機構對少年執行安置輔導或感化教育而支出的教養費，本來就是父母或監護人應該要負擔的，所以法官考量少年本人或對少年負扶養義務人的經濟狀況及負擔，可以裁定命其負擔全部或一部；但特殊清寒無資力者，則全部豁免。"
  },
  {
    "question": "案件已和解，還要到法院開庭嗎？",
    "answer": "少年案件雖然民事責任已經和解(例如:傷害罪)，法院還是要瞭解少年非行的成因，以決定是否須以輔導、保護處分，以協助少年健全發展，因此開庭仍須準時到庭，此與成人刑事案件程序有很大差異。"
  },
  {
    "question": "為何同一案件，只有我的孩子被收容？",
    "answer": "法官會裁定收容少年，都是經過審慎考量，一定是不能責付或責付顯不適當而需收容時，才會將少年收容在少年觀護所。例如:少年有非行紀錄，而一再犯法、為重大觸法行為或有暴力傾向及經常攜帶刀械等，並會斟酌少年是否有長期逃學、逃家在外、家庭顯無管教功能等各項因素綜合考量而決定。"
  },
  {
    "question": "我和配偶已經離婚（分居6個月以上），但對未成年子女親權沒有協議或協議不成，我想向法院聲請由我照顧小孩，要向那個法院聲請，要準備什麼資料？",
    "answer": "未成年子女親權酌定事件要向子女住所或居所地的法院提出聲請。\n聲請時要檢附的資料大致有未成年子女的戶籍謄本、離婚協議書（或離婚判決書、調解和解筆錄等）、其他足資證明自己適合擔任監護人的資料(以上僅供參考，具體個案仍由法院依法處理)。"
  },
  {
    "question": "我的孩子被收容怎麼辦？",
    "answer": "收容的原因，法官會在法庭上說明，如仍不清楚可以去電聯絡主責的少年調查官或少年保護官瞭解原因，及如何前往少年收容的場所探視少年。收容的地點是在少年觀護所，至於面會的時間及證件的準備，可洽詢法院法警室或收容機關。家長可以利用少年收容與外在環境隔離的機會，藉此修復與孩子的關係，從旁協助少年遠離損友、生活作息回歸正常，自我反省改進。少年觀護所內會提供日常生活所需，如有不當管教等情事，可依法循申訴管道處理。"
  },
  {
    "question": "暫時處分被撤銷或變更後，如何回復原狀？",
    "answer": "暫時處分經撤銷或變更時，法院得依聲請或職權，在撤銷或變更範圍內，命返還所受領之給付或為其他適當處置。例如法院因聲請人主張未成年子女需要看醫生，因此核發命相對人給付醫療費10萬元的暫時處分，相對人給錢後，發現未成年子女並沒有該項醫療費支出，因此聲請撤銷該項暫時處分，法院裁定撤銷後，即可裁定命聲請人返還該筆費用。"
  },
  {
    "question": "暫時處分什麼時候失效？",
    "answer": "除法律別有規定或法院另有裁定外，有下列情形之一時，暫時處分失其效力：\n本案請求經裁判駁回確定。\n本案程序經撤回請求或其他事由視為終結。\n暫時處分的內容和本案請求經裁判准許確定（包含確定之本案請求裁定經撤銷、變更確定者）、調解或和解成立的內容不同的部分：例如暫時處分中有一項命扶養義務人每月給付5千元，但本案請求部分，法院是裁定命扶養義務人每月給付5萬元，原來暫時處分中關於命每月付5千元的部分就失效。\n暫時處分經裁定撤銷或變更確定，經撤銷或變更之部分，亦應失其效力。例如暫時處分原來命扶養義務人每月給付5萬元，但扶養義務人後來經濟發生重大困難無法負擔那麼多，法院裁定變更為每月付1萬元，原來5萬元部分就失效；又如法院原暫訂未成年子女與母親同住，但母親突然生重病無法照顧子女，法院撤銷原來的暫時處分或變更為和父親同住，原來與母親同住的暫時處分就失效。"
  },
  {
    "question": "少年與成年之保護管束有何不同？",
    "answer": "依現行法律制度，少年事件處理法的保護管束由法院少年保護官負責執行。成人依保安處分執行法規定，假釋或緩刑期間付保護管束則由檢察署之觀護人負責執行。其性質上，前者較著重輔導教育；後者較著重監督與管理。"
  },
  {
    "question": "聲請暫時處分被駁回，怎麼辦？",
    "answer": "聲請暫時處分被駁回時，聲請人可以提起抗告，也可以重新聲請（此時最好依法院駁回的原因，看看原來聲請有什麼不合法或缺漏，以免又被駁回）。"
  },
  {
    "question": "什麼是免除保護處分之執行？",
    "answer": "保護管束、安置輔導、感化教育屬於長期性輔導，為鼓勵少年表現良好，少事法規定少年於保護管束、安置輔導、感化教育執行期間，遵守家長及少年保護官的約束，作息規律、就學就業正常，生活回歸正軌等或在安置機構、感化教育機構表現良好，達到免除標準，無再犯的可能性，依少事法之規定，於執行6個月後(安置輔導逾2個月)，少年保護官、感化教育執行機關、安置教養機構認為無繼續執行的必要，可以向法官聲請免除執行；或少年、少年之法定代理人、現在保護少年之人可以請求少年保護官為免除的聲請(安置輔導該等人可直接向法院聲請)。惟每位少年個案情形不太相同，免除的時點亦需依具體個案個別斟酌。"
  },
  {
    "question": "暫時處分怎麼執行？",
    "answer": " 暫時處分裁定可以當執行名義，依強制執行法聲請強制執行；另外為暫時處分裁定的法院，除法律別有規定外，也可以依職權執行。\n 暫時處分裁定如果是就依法應登記事項為之者，例如禁止處分不動產、限制出境等，法院應依職權通知該管機關，例如地政事務所、內政部入出國及移民署等；暫時處分裁定失效時也一樣要通知。"
  },
  {
    "question": "什麼是感化教育？有那些執行機構？",
    "answer": "感化教育處分性質屬最後手段性，法官會視少年之人格特質、性格、行為偏差程度、家庭功能可否彰顯、觸法樣態嚴重與否、需高度保護性及身心狀況等綜合評估而為審慎決定。\n目前全國共有三所執行感化教育的地方，即新竹誠正中學、誠正中學桃園分校、誠正中學彰化分校，女生則在彰化分校執行。"
  },
  {
    "question": "暫時處分什麼時候生效？",
    "answer": "依家事事件法第85條規定，暫時處分在裁定送達或告知受裁定人時發生效力，告知包括當場對受裁定人宣示在內；如果告知顯有困難，在法院對外公告時發生效力。"
  },
  {
    "question": "什麼是撤銷保護管束或安置輔導？",
    "answer": "少年在保護管束或安置輔導執行期間，如行為未加以改善，違反應遵守事項情節重大，經留置觀察後仍未改進，足認處遇(保護管束、安置輔導)難以收效果者，少年保護官可以向法官聲請撤銷保護管束；負責安置輔導的福利教養機構、少年之法定代理人或現在保護少年之人得檢具事證，向少年法院聲請撤銷安置輔導的執行，將所餘執行時間執行感化教育"
  },
  {
    "question": "什麼是留置觀察？",
    "answer": "當少年無正當理由拒絕接受保護處分的執行，或於保護管束執行期間違反應遵守事項重大，經勸導無效(除保護管束處分規定不服勸導達2次以上外，餘處分經勸導1次)，而有觀察之必要時，法院可裁定將少年留置少年觀護所觀察，觀察期間為5天以內。"
  },
  {
    "question": "暫時處分要向那個法院聲請？",
    "answer": "原則上暫時處分要向受理家事非訟事件本案的法院聲請；如果已經提起抗告，而且卷宗已經送交抗告法院時，向抗告法院聲請。\n 如果有急迫情形，恐來不及由本案法院或抗告法院裁定時，可以向財產、標的或其相關人所在地的法院聲請，例如本案雖然由高雄少年及家事法院處理，但聲請人得知相對人即將帶未成年子女出境，聲請人仍然可以向未成年子女所在地的桃園地方法院聲請核發禁止出境的暫時處分。"
  },
  {
    "question": "所有的家事案件都可以聲請暫時處分嗎？我的案子還沒送到法院，可以聲請嗎？",
    "answer": " 依家事事件法第85條規定，只有家事非訟事件才可聲請暫時處分，家事訴訟事件不可以。家事訴訟事件如果有必要，應依民事訴訟法第七編（第522條至第538條之4）保全程序相關規定聲請假扣押或假處分。\n如果您還沒有向法院提出家事非訟事件的聲請，不可以聲請暫時處分。如果有聲請必要，建議您趕快提出家事非訟事件的聲請，並在聲請狀中一併說明要請法院發暫時處分，以及聲請核發的原因和要發什麼內容的處分。"
  },
  {
    "question": "什麼是安置輔導？",
    "answer": "安置輔導的功能在於提供少年一個較其原生家庭健全之成長環境，當少年原生家庭其功能喪失時，法院會視少年狀況交付少年安置於福利教養機構生活，執行期間是2年以下，亦可再延長一次時間，最久共可安置4年。期望透過此環境的調整及機構之專業協助，使少年能健全成長，及早回歸正常家庭及社會生活。"
  },
  {
    "question": "什麼是勞動服務？",
    "answer": "勞動服務是保護管束另外附加之處遇，目的在培養少年勤勞精神，激發少年良善本質與正向自我概念。經協商式審理如認為有必要，法官會裁定少年尚需執行「勞動服務」。執行時數為 3小時以上50小時以下。執行的內容因地制宜，各個法院結合在地的資源而有不同運作，例如:打掃環境、海邊淨灘、公園清潔整理，也會安排如創世基金會等公益團體進行勞動服務的內容。實際的執行時數則依輔導成效而定。"
  },
  {
    "question": "什麼是保護管束？",
    "answer": "保護管束是為期3年以下的長期輔導，但執行滿6個月後，少年保護官可視輔導的成效，決定是否向法官聲請免除。保護管束報到的次數，前三個月，每個月至少要報到2次，第四個月之後，如就學、工作狀況穩定，可以減少至每個月1次，實際輔導次數及聲請免除之准否，也要視個案狀況決定。\n "
  },
  {
    "question": "什麼人可以聲請暫時處分？",
    "answer": "家事非訟事件的聲請人、相對人及其他利害關係人（例如親子非訟事件中的未成年子女）可以聲請暫時處分。"
  },
  {
    "question": "什麼是假日生活輔導？",
    "answer": "性質上屬於短期之輔導，少年之假日生活輔導為3次至10次，由法院交付少年保護官於「假日」為之，少年於平日之空閒時間，如與少年保護官約好時間，亦可來法院接受「假日生活輔導」。進行的方式乃對少年施以個別或群體之品德教育，輔導其學業或其他作業，並得命為勞動服務，使其養成勤勉習慣及守法精神;其次數由少年保護官視其輔導成效而定。"
  },
  {
    "question": "暫時處分要向那個法院聲請？",
    "answer": "如果您已經向法院提起家事非訟事件（如婚姻事件請求對方給付家庭生活費用、贍養費或扶養費、報告夫妻財產狀況；親子事件聲請法院定子女監護權、停止親權等）的聲請，可以向受理該案的法院聲請核發暫時處分。"
  },
  {
    "question": "什麼是暫時處分？",
    "answer": "暫時處分是在家事非訟事件本案裁定確定前，法院依聲請或依職權核發的暫時性命令（中間裁定），目的在因應緊急狀況、避免危害發生或擴大，以保護關係人（包括未成年子女）的權益。\n 法院可以依事件性質核發不同內容的暫時處分，例如在定未成年子女由誰監護的事件審理中，如果孩子急需生活費、醫藥費或學費，法院可以核發命父母之一方先給付扶養費、醫療費或學費的暫時處分，以免孩子無法健康成長或中斷學業。各類家事非訟事件可以核發的暫時處分，可參考「家事非訟事件暫時處分類型及方法辦法」相關規定。"
  },
  {
    "question": "什麼是協尋？",
    "answer": "少年如果行蹤不明，未按法院通知到場開庭，或拒絕接受執行轉介處分、保護處分或留置觀察，法官會裁示通知各地區法院、檢察官、警察機關協助尋找少年到案。"
  },
  {
    "question": "什麼是同行？",
    "answer": "少年如果沒有正當理由不到場，或不按法院通知準時報到接受執行，法院法官就可以批示同行，請法警或警察一起陪同少年到法院。"
  },
  {
    "question": "家事非訟事件法院也會請家事調查官進行訪視調查嗎？",
    "answer": "法院認為必要時，在家事非訟事件程序進行中也可以請家事調查官調查特定事項。"
  },
  {
    "question": "什麼是收容？",
    "answer": "少年觸法被移送至法院後，法官會依少年行為的暴力性、侵害性、是否在學、家庭狀況(含管教態度)、有無受保護需要等情形，而決定收容於少年觀護所或責付給家長帶回管教。少事法規定於調查期間最久可以收容二個月，並可以延長一個月;審理期間亦同。"
  },
  {
    "question": "少年法院（庭）的少年調查(保護)官是法官嗎？少年調查官、少年保護官又是什麼職務？",
    "answer": "少年法院（庭）的少年調查(保護)官是法官嗎？少年調查官、少年保護官又是什麼職務？\n一、少年法院（庭）的少年調查(保護)官是法官嗎？\n少年調查(保護)官不是法官，而是負責調查保護工作的人員。。\n少年法院(庭)的調查保護工作是指針對未滿18歲非行少年進行調查及輔導，目的在教育保護曝險少年、導正其行為及預防犯罪。\n二、少年調查官、少年保護官又是什麼職務？\n於86年10月29日修正少年事件處理法修法後，過去稱為少年觀護人依職務之不同而改稱為「少年調查官」及「少年保護官」。\n「少年調查官」的工作：\n為調查、蒐集關於少年保護事件之資料、對於少年觀護所少年之調查事項及法律所定之其他事項。\n「少年保護官」的工作：\n辦理由少年法官裁定應執行之保護處分，包括假日生活輔導、保護管束、勞動服務、安置輔導等；以及少年法院（庭）對少年之法定代理人或監護人所裁定之親職教育。"
  },
  {
    "question": "什麼是責付？責付需交保釋金嗎？",
    "answer": "保釋金的性質，是擔保被告將來會依法出庭，而責付係指責成少年交付給家長帶回家管教，二者性質及功能不同，少年保護事件的責付，無須繳納保釋金給法院。"
  },
  {
    "question": "法院在家事非訟事件，也會選任程序監理人嗎？調解時，程序監理人可以在場嗎？",
    "answer": "家事非訟事件程序進行中，法院可以選任程序監理人；調解時，程序監理人可以在場，法院也會將調解期日通知程序監理人。"
  },
  {
    "question": "家事非訟事件也可以合併審理嗎？合併的事件會一起判嗎？對裁定結果不服時怎樣處理？",
    "answer": " 兩個或兩個以上的家事非訟事件如果基礎事實有相牽連，例如主管機關因養父母對未滿18歲的養子家暴而幫養子聲請保護令，同時聲請法院宣告終止收養關係等。\n 合併審理的家事非訟事件原則上要合併裁定。但符合法律規定時，法院也可分別審理、分別裁判。\n 對合併審理家事非訟事件的裁定不服時，應該提起抗告救濟。\n參考條文：家事事件法79條準用第41條、第42條第1項"
  },
  {
    "question": "家事非訟事件也要先調解嗎？",
    "answer": "除丁類事件外（包括宣告死亡、撤銷死亡宣告、失蹤人財產管理、監護或輔助宣告及撤銷宣告、定未成年人監護人及選任未成年子女特別代理人、認可收養或認可終止收養、許可終止收養、拋棄繼承、兒童少年保護安置、嚴重精神病人聲請停止緊急安置或強制住院、民事保護令等事件），家事非訟事件原則上也要先經法院調解。"
  },
  {
    "question": "什麼是國際審判管轄權？",
    "answer": "所謂國際審判管轄權，就是規定我國法院對於婚姻或親子訴訟事件、婚姻非訟事件（指夫妻同居、指定夫妻住所、請求報告夫妻財產狀況、給付家庭生活費用、給付扶養費或贍養費、宣告改用分別財產制事件）的一方當事人或雙方當事人都不是我國國民時，可不可以處理裁判的問題。"
  },
  {
    "question": "繼承訴訟事件要向那個法院起訴？",
    "answer": "因為繼承回復、遺產分割、特留分、遺贈、確認遺囑真假或繼承人間因繼承關係所生訴訟，要向繼承開始時被繼承人住所地之法院提起訴訟。惟被繼承人在我國無住所時其國內居所地或主要遺產所在地的法院起訴。"
  },
  {
    "question": "孩子不太會表達，法院怎麼了解孩子的真正意願？",
    "answer": "在親子非訟事件中，除了社工陪同外，法院認為必要時，可以請兒童及少年心理或其他專業人士來協助了解孩子的真正意願；另外在涉及未成年子女權利義務的行使或負擔事件（例如父母在離婚官司中請求法院決定孩子由誰監護），法院也可以依父母、未成年子女、主管機關、社會福利機構或其他利害關係人的聲請或依職權，幫孩子選任程序監理人來保護孩子的利益。"
  },
  {
    "question": "陪同孩子出庭社工人員的身分資料可以保密嗎？",
    "answer": "為保障社工的人身安全，陪同出庭的社工人員報到簽名時可以用他（她）所屬機關、機構、工作證號或代號代替其身分證號、住居所等人別資料；其他陪同人員如果認為提供人別資料會危害其安全時，也可以如此做。"
  },
  {
    "question": "我被打了，但沒錢聲請保護令，該怎麼辦？",
    "answer": "沒錢如何聲請保護令\n有關家庭暴力事件的案子，不管是聲請保護令，還是要對已經核發的保護令聲請撤銷、變更、延長或抗告，依照家庭暴力防治法第10條第3項規定，均免徵裁判費。也就是說，您可以完全不用擔心保護令聲請的費用問題了。\n另外，當事人如果有其他法律扶助的需求，可向財團法人法律扶助基金會申請扶助，經審核符合扶助要件者，即可獲得扶助。"
  },
  {
    "question": "親子關係訴訟事件要向那個法院起訴？",
    "answer": "確認收養關係存在或不存在、撤銷收養、終止收養關係、確認親子關係存在或不存在、否認或認領子女等親子關係訴訟，應該向子女或養子女住所地、父、母、養父或養母住所地的法院起訴。但如果子女或養子女是被告而且未成年時，應該向子女住所地的法院起訴。"
  },
  {
    "question": "確認親子關係訴訟事件，法院可以要求當事人或關係人去做血緣關係鑑定嗎？",
    "answer": "如果未成年子女是親子關係訴訟事件的原告或被告，而當事人間就有沒有血緣關係有爭執，法院認為必要時，可以依聲請或依職權，限期命當事人或關係人接受血型、DNA或其他醫學上的檢驗。"
  },
  {
    "question": "家事訴訟事件都可以成立和解嗎？法院和解成立，有什麼效力？",
    "answer": "不是所有的家事訴訟事件都可以成立和解。\n 家事訴訟事件的當事人就離婚、終止收養關係、分割遺產或其他得處分的事項，可以成立訴訟上和解。\n如果是撤銷婚姻、確認婚姻無效、確認婚姻關係存在或不存在、否認子女、確認收養關係存在或不存在、認領子女、撤銷收養、撤銷終止收養之訴等不是當事人可以處分的事項，不可以為訴訟上和解。\n和解成立，作成和解筆錄時，和法院的確定判決有相同的效力。除法律別有規定外，可以作為強制執行名義，如果對方不履行，可以依法聲請強制執行。另外，當事人可以在和解成立之日起三個月內，聲請退還在該審級已經繳納的三分之二裁判費。"
  },
  {
    "question": "我要打離婚官司，但怕配偶脫產，想先聲請假扣押（假處分），家事事件法沒有規定，怎麼辦？",
    "answer": "依家事事件法第51條規定：「家事訴訟事件，除本法別有規定者外，準用民事訴訟法之規定。」所以如果您想聲請假扣押或假處分，可以依照民事訴訟法第七編保全程序相關規定辦理。"
  },
  {
    "question": "我聲請保護令後又因為家暴請求離婚，並且要孩子的監護權，法院會一起處理嗎？",
    "answer": "您提起的保護令、離婚官司、孩子監護權，因為請求的基礎事實（家暴）相牽連，原則上會一起處理。但因為保護令有急迫性，而離婚及子女監護部分要調查和處理的事項比較多，所以法院通常會先處理保護令部分，離婚及孩子監護權則一起審理裁判。"
  },
  {
    "question": "什麼是合併審理？合併的事件會一起判嗎？對判決不服時怎樣處理？",
    "answer": " 家事訴訟事件的合併審理就是由同一法官處理當事人間的數個家事糾紛，這數個糾紛可能是數個家事訴訟事件與家事非訟事件。能合併審理的前提是這些家事事件請求的基礎事實有相牽連，例如夫妻間因一方外遇而請求離婚，同時要求分配夫妻財產、外遇的精神損害賠償、未成年子女監護權等。\n 合併審理的事件原則上要合併裁判（原則上是用判決）。但因為有些事件性質上必須儘快處理，所以也可依規定分別審理、分別裁判。\n 當事人對合併審理事件的裁判不服時，應循下列程序救濟：\n對合併裁判事件的全部裁判結果都不服，應提起上訴。\n只對合併裁判中的家事訴訟事件全部或一部分的判決結果不服，應提起上訴。\n只對合併裁判中的家事非訟事件全部或一部分的裁判結果不服，應提起抗告。"
  },
  {
    "question": "家事訴訟事件一定要請律師代理嗎？",
    "answer": "您可以自己打官司，但如果想委任代理人或對第二審判決不服提起上訴，原則上應該委任律師代理。\n參考法條：家事事件法第51條準用民事訴訟法第68條、第466條之1"
  },
  {
    "question": "家事調查官做那些工作？",
    "answer": "家事調查官應依審判長或法官指示，辦理下列工作：\n就各類家事事件的特定事項調查事實、蒐集相關資料，並於調查後提出調查報告。\n就指定事項提出報告，例如未成年子女身心狀況、溝通能力，評估當事人會談可能性，進行親職教育或親子關係輔導、心理諮商輔導或其他醫療行為之必要性，可連結或轉介協助之社會主管機關、福利機關或團體等。\n開庭期日，到場陳述意見。\n裁判確定後，債權人為履行勸告的聲請時，調查義務履行狀況並勸告債務人履行債務。\n連結相關資源、協調連繫社會主管機關、社會福利機關或為其他必要的協調措施。"
  },
  {
    "question": "家事事件開庭時，當事人本人一定要到場嗎？",
    "answer": "家事事件開庭時，當事人（包括非訟事件的聲請人及相對人）原則上可以委任代理人到場。但法院可以要求當事人或法定代理人本人到場，如果本人沒有正當理由而不到場，法院可以裁定處新臺幣3萬元以下罰鍰，並可以連續處罰。"
  },
  {
    "question": "什麼叫程序能力？未成年人有程序能力嗎？",
    "answer": "程序能力就是可以自己進行家事爭訟的資格，例如用自己的名義提起家事訴訟、提出家事非訟事件聲請、收受開庭通知或對造書狀、提出答辯或陳述、自己出庭、依法院指示補充聲明、提出證據、繳納裁判費等。\n 有完全行為能力的人（滿20歲而且未受監護宣告的成年人、已結婚的未成年人）有家事事件的程序能力。但滿7歲以上未成年人，除法律別有規定外，就關於他（她）自己身分及人身自由的家事事件－例如否認子女、改定監護人、認可或終止收養、保護安置等，有程序能力。"
  },
  {
    "question": "什麼是家事事件法？",
    "answer": "家事事件法是法院處理關於婚姻、親子、繼承、收養、未成年人監護、親屬間扶養、失蹤人財產管理、宣告死亡、監護宣告、輔助宣告、兒童少年或身心障礙者保護安置、嚴重精神病人聲請停止緊急安置或強制住院等家事事件時所依據的法律。內容包括那些是家事事件、狀紙要寫什麼、向那個法院提出、案件會怎麼進行、當事人的權利義務、裁判等事項。"
  },
  {
    "question": "法院可以換掉程序監理人嗎？",
    "answer": "法院選任程序監理人之後，如果發現孩子已經有了更適合的代 理人，或者他已經有程序能力並且懂得保護自己的利益，法院 可以撤銷程序監理人的選任。如果原來的程序監理人有不適任 的情形，法院也可以隨時改選任更適合的程序監理人。"
  },
  {
    "question": "我或我的家人認為程序監理人的行為不適當，不適合擔任程序監理人的時候，該怎麼辦？",
    "answer": "如果有上述情形，可以用書狀向法院陳明，也可以在開庭的時 候直接跟法官說明，由法官調查之後作適當的處理。 "
  },
  {
    "question": "程序監理人和受監理人的意見或作法不一樣的時候，怎麼辦？",
    "answer": "程序監理人所做的程序行為，如果和受監理人不一樣或相反的 時候（例如程序監理人想和解，受監理人卻不要），可以分成 以下二種情形：\n如果受監理人是無程序能力的人（例如無意思能力、未滿 7 歲的兒童或受監護宣告之人），法院會以程序監理人的行為為準，作為裁判或認定程序行為效力的依據。\n如果受監理人為有程序能力的人，就會由法院來認定以其中最適當的意見為準。"
  },
  {
    "question": "我怎麼知道來我家的程序監理人是不是詐騙集團？",
    "answer": "法院選任程序監理人之前，通常會先問您的意見。法院選任程序監理人也會製作正式的裁定書，上面蓋有法院的大印，並且會將這份正式的裁定書寄給您，裁定書上會記載程序監理人的姓名等相關資料。\n這份裁定書也會寄給法院所選任的程序監理人，您可以請來訪的人員提出法院的裁定書或身分證明文件來確認他（她）的身分。\n如果當時法院的裁定書尚未寄達您府上，或者您有任何疑慮，都可以打電話詢問承辦該案件的法院書記官，確認法院所選任的程序監理人的身分。 "
  },
  {
    "question": "法院選任程序監理人需要我出錢嗎？費用大概多少？他會直接向我收費嗎？",
    "answer": "程序監理人可以向法院聲請報酬，也可以提供義務即免費的服務。如果不是義務服務，法院會視情形，在新臺幣 5 千元到 3 萬 8 千元間，酌定他的報酬。\n程序監理人報酬是整個家事事件程序費用的一部分，應該由當事人支付。法院認為必要時，會請當事人或利害關係 人先繳納全部或一部分的金額給法院，法院再發給程序監理人。\n程序監理人的費用必需經過法院核准及發放，他不可以直接向當事人要求報酬或其他費用。"
  },
  {
    "question": "什麼人可以當程序監理人？",
    "answer": "程序監理人是由法院來選任，並不是當事人自己找的。法院會在社會福利主管機關、社會福利機構、各種專業團體所推薦的名單中，選擇最適當的人選來擔任孩子的程序監理人，他們大 多是律師、社工師、心理師或兒童心理專家等專業人士，並且具備性別平權意識、尊重多元文化及有處理家事事件的知識或經驗。"
  },
  {
    "question": "我已經有請律師，法院還可以為我或我的孩子選任程序監理 人嗎？",
    "answer": "程序監理人是為了保護孩子的利益，他的工作和權責與律師不盡相同。所以不論是父母自己有請律師，或者已經為孩子單獨聘請了律師，只要法院認為有需要的時候，還是可以依聲請或 依職權為孩子選任程序監理人。"
  },
  {
    "question": "程序監理人要做什麼事？",
    "answer": "程序監理人會在法庭之外與孩子接觸，深入了解孩子的需要，然後在法庭上為孩子發聲，向法院提出適當的說明與建議，並進行相關的法律程序。他做的事情包括：到法院去查看卷宗資 料、和孩子本人或特定家屬會談、說明法律程序進行的情形、參與法院的調解或審理程序、提出報告給法院等等。"
  },
  {
    "question": "什麼是程序監理人？",
    "answer": "兒童、少年或身心障礙等弱勢族群，在家事事件審理中，常常 無法照顧到自己的權利及需求。為了保障他們的聲音也能夠清 楚的讓法院聽到，所以有程序監理人這個制度，由法院所選任 的程序監理人來擔任孩子（或其他受監理人，以下同）權益的守護者，也是孩子權益的代言人。"
  },
  {
    "question": "如何辦理社團法人登記？",
    "answer": "辦理社團法人登記之手續\n一、聲請人依法人登記聲請書逐欄詳細填寫，由聲請人全體理事簽名或蓋章，並加蓋法人印信\n二、應檢附之章程及文件\n（一）章程應記載之事項，包括：設立法人之目的 (宗旨)；法人之名稱；組織區域；會址；任務；組織；會員入會、出會與除名；會員之權利與義務；會員代表及董事 (理事) 、監事之名額、職權、任期及選任與解任；會議 (會員或會員代表大會召集之條件、程序及其決議證明之方法)；經費及會計；章程修改之程序；訂定章程之年、月、日；其他依法令規定應載明之事項。\n（二）應附具之文件                               \n法人之目的事業主管機關核准法人設立之文書。\n董事(理事)、監事產生及應備資格之證明文件，董事(理事)、監事願任同意書，及主管機關准許該董事(理事)、監事備案之文件。業已存在之非法人團體辦理法人設立登記時，上述董事(理事)、監事，指現任董事(理事)、監事而言，如有疑問，應通知聲請人提出主管機關證明文件。\n會員名冊或會員代表名冊、財產目錄並其證明文件。所謂財產證明文件，指法人獲准登記成立時，即將該財產移轉為其所有之承諾書或其他文件。\n法人辦理分事務所登記，應附具主管機關許可或核准之文件、分事務所負責人資格證明文件、分事務所及其負責人之簽名式或印鑑。"
  },
  {
    "question": "如何辦理財團法人登記？",
    "answer": "辦理財團法人登記之手續\n一、聲請人依法人登記聲請書逐欄詳細填寫，由聲請人全體董事、監事簽名或蓋章，並加蓋法人印信\n二、應檢附之文件\n（一）法人之目的事業主管機關許可法人籌設暨許可董事及董事會備案之文書。\n（二）董事、監事之產生及其資格之證明文件，董事、監事願任同意書，及主管機關准許該董事、監事備案之文件。\n（三）捐助及組織章程。\n（四）財產清冊。"
  },
  {
    "question": "支付命令的效力如何？",
    "answer": "支付命令的效力\n一、支付命令應送達給債務人，如果發支付命令後，3個月內不能送達給債務人時，支付命令失其效力。\n二、債務人接到支付命令後，可在20日內向發支付命令的法院提出異議，不必附理由，支付命令於異議範圍內失其效力。此時，法院即按起訴或聲請調解程序處理。\n三、債務人對於支付命令未於法定期間合法提出異議者，支付命令得為執行名義。\n小叮嚀​\n對支付命令異議，不必陳述任何理由，只要將不同意支付的意思表示向法院提出即可。\n終極叮嚀\n債務人未於收受支付命令之日起20日內提出異議，支付命令僅得為執行名義，而無與確定判決有同一之效力，債務人主張支付命令上所記載債權不存在者，得提起確認債權不存在之訴或債務人異議之訴。"
  },
  {
    "question": "如何聲請支付命令？",
    "answer": "如何聲請支付命令\n一、使用司法狀紙，繕寫支付命令聲請狀\n二、聲請狀內應表明下列各款事項\n（一）雙方當事人及法定代理人姓名、住所。\n（二）請求的標的及其數量。\n（三）請求的原因及事實及釋明請求之證據。其有對待給者，已履行之情形。\n（四）表明請求發給支付命令。\n（五）法院（應向債務人住所地、法人主事務所或營業所所在地之法院聲請）。\n三、應按債務人人數附具聲請狀繕本\n四、每件應繳聲請費新臺幣500元\n小叮嚀：\n法院依書面審理支付命令，不會通知債務人開庭。"
  },
  {
    "question": "何種情形可以聲請支付命令？",
    "answer": "可以聲請支付命令之情形\n一、債權人對債務人的請求，如果是請求給付一定數量的金錢（如新臺幣10萬元）、可代替物（如上等蓬萊米100公斤）或有價證券（如臺灣水泥股份有限公司發行之普通股每股面額新臺幣10元1000股的股票1張），可請求法院對債務人發支付命令，督促債務人在收到支付命令後20日內，向債權人清償並賠償程序費用。\n二、此種請求方法較訴訟程序簡便、迅速、省費。\n小叮嚀\n如果債權人應為對待給付而尚未履行或須於外國為送達或公示送達時，不得聲請發支付命令。"
  },
  {
    "question": "何種情形不可以聲請支付命令？",
    "answer": "不可以聲請支付命令之情形\n如果債權人應為對待給付而尚未履行或須於外國為送達或公示送達時，不得聲請發支付命令。"
  },
  {
    "question": "如果原處分機關已依原告之請求撤銷或變更原處分，後續處理程序如何？",
    "answer": "原處分機關重新審查後，如已完全依原告之請求撤銷或變更原處分者，因已無訴訟實益，行政訴訟法第237條之4第3項明定此時視為原告撤回起訴。\n又第237條之4第3項視為原告撤回起訴之情形，因原裁決確有無效或違法不當或已為之執行欠缺法律上之原因，僅因被告機關自行撤銷或變更原處分，而使訴訟無繼續之實益，乃立法明定視為撤回起訴，為求公平，行政訴訟法第237條之5第2項乃規定，依第237條之4第3項視為撤回起訴者，法院應依職權退還已繳之全部裁判費。"
  },
  {
    "question": "交通裁決事件是否徵收裁判費？徵收標準為何？所謂「按件」徵收裁判費，係按起訴狀件數或裁決書件數來計算？",
    "answer": "過去聲明異議，因係準用刑事訴訟程序，故無徵收裁判費之問題。交通裁決事件改依行政訴訟救濟後，因行政訴訟係有償制，採定額徵收裁判費之方式，故交通裁決事件提起行政訴訟，亦需繳納裁判費。\n惟考量交通裁決事件相較於其他行政訴訟事件而言，裁罰金額較低，如與其他行政訴訟簡易訴訟程序事件徵收相同裁判費(即起訴徵收裁判費新臺幣2000元、上訴徵收裁判費3000元、抗告徵收裁判費1000元，聲請假扣押案每件1000元)，恐因此影響民眾以訴訟救濟之意願，行政訴訟法乃於「交通裁決事件訴訟程序」章，另定此類事件各項裁判費之徵收標準。亦即：「交通裁決事件，按下列規定徵收裁判費：\n 一、起訴，按件徵收新臺幣300元。\n 二、上訴，按件徵收新臺幣750元。\n 三、抗告，徵收新臺幣300元。\n 四、再審之訴，按起訴法院之審級，依第1款、第2款徵收裁判費；對於確定之裁定聲請再審者，徵收新臺幣300元。\n 五、本法第98條之5各款聲請，徵收新臺幣300元。」\n（行政訴訟法第237條之5第1項）\n又所謂「按件」，依目前行政訴訟實務，係按訴狀件數計算，例如以1起訴狀同時對3件裁決書表示不服，則於徵收裁判費時，僅以1件計算起訴裁判費。"
  },
  {
    "question": "交通裁決事件要向哪個法院起訴？",
    "answer": "為使民眾訴訟便利，行政訴訟法於第237條之2增訂特別審判籍之規定，使交通裁決事件，亦得由原告住所地、居所地、所在地或違規行為地之法院管轄。換言之，交通裁決事件，得由原處分機關所在地之法院管轄（行政訴訟法第13條第1項），亦得由原告住所地、居所地、所在地或違規行為地之法院管轄（行政訴訟法第237條之2）。"
  },
  {
    "question": "交通裁決事件，以誰為被告？",
    "answer": "行政訴訟法第237條之3第1項明定，交通裁決事件起訴，係以原處分機關為被告。\n實務上部分辦理交通裁決業務者（例如監理站），不具機關資格，並無行政訴訟之當事人能力，如原告（受處分人）欲提起訴訟，須以具有機關資格者為被告（例如監理所）。"
  },
  {
    "question": "交通裁決事件，可以與其他訴訟合併提起嗎？",
    "answer": "行政訴訟法第2編第3章「交通裁決事件訴訟程序」，係針對交通裁決事件質輕量多之特性而設計，與其他行政訴訟事件有許多差異，包括：起訴前不經訴願前置程序、裁判費收取較低、判決得不經言詞辯論等。本法雖不禁止交通裁決事件與其他訴訟合併提起，惟為避免合併提起之其他訴訟致使訴訟過於複雜（例如：合併請求損害賠償；或合併請求行政機關為某種事實行為；或合併請求撤銷與裁決無關之其他行政處分），行政訴訟法乃於第237條之1第2項限制，合併提起交通裁決事件以外之訴訟者，即應另依簡易訴訟程序或通常訴訟程序審理，並依其適用簡易訴訟程序或通常訴訟程序而分別收取裁判費。惟應注意，此時，其中涉及交通裁決部分，亦準用交通裁決事件訴訟程序章第237條之2有關特別審判籍、第237條之3免除訴願前置程序及起訴期間限制、第237條之4第1項、第2項有關送達起訴狀繕本、重新審查等規定（行政訴訟法第237條之1第3項）。"
  },
  {
    "question": "交通裁決事件起訴期間有無限制？",
    "answer": "撤銷訴訟之提起，宜有時間限制，以兼顧法律關係之安定性。行政訴訟法第106條第1項雖規定撤銷訴訟之起訴不變期間為2個月，惟交通裁決事件因質輕量多，而免除訴願前置程序，為使法律關係及早確定，並參酌一般須經訴願程序提起之撤銷訴訟，受處分人須於行政處分達到或公告期滿之次日起30日內提起訴願，方能獲得法律救濟，行政訴訟法第237條之3第2項規定，交通裁決事件中撤銷訴訟之起訴期間為自裁決書送達後30日內。\n又起訴是否逾期，以訴狀「到達法院時」為準。亦即，不服交通裁決提起撤銷訴訟，應於裁決書送達後30日內將起訴狀送達管轄之地方法院行政訴訟庭，始為合法。惟考量過去交通聲明異議，係由受處分人將聲明異議狀提出於原處分機關，為免修法後因原處分機關未為告知或告知錯誤，致原告誤向原處分機關提出起訴狀，原處分機關復未能即時轉遞法院，而發生起訴逾期之不利益，故於行政訴訟法第237條之3第3項明定：「因原處分機關未為告知或告知錯誤，致原告於裁決書送達三十日內誤向原處分機關遞送起訴狀者，視為已遵守起訴期間，原處分機關並應即將起訴狀移送管轄法院。」以免影響原告之訴訟權益。"
  },
  {
    "question": "交通裁決事件起訴前，是否須經訴願等前置程序？",
    "answer": "撤銷訴訟之提起，起訴前原則上應先經訴願程序，使行政機關有自我省察之機會，不服訴願決定或訴願機關逾期不為決定時，始得向法院提起撤銷訴訟（行政訴訟法第4條）。確認行政處分無效訴訟，亦須已向原處分機關請求確認其無效未被准許，或經請求後於30日內不為確答者，始得提起（行政訴訟法第6條第2項）。\n交通裁決本質上雖屬行政處分，然考量其質輕量多，如要求其起訴前須經訴願或其他前置程序始能起訴，所需耗費之龐大人力、物力，並非行政機關所能承擔，且對民眾而言，裁決前已歷經舉發、到案陳述意見之程序，如裁決後尚須經訴願等程序，始得提起行政訴訟，而訴訟又係二審終結，救濟程序過於冗長。為兼顧實際，並使行政機關仍保有自我省察之機制，修正行政訴訟法雖允許交通裁決事件之起訴，無庸經訴願等前置程序（行政訴訟法第237條之3第1項），然亦創設「重新審查」制，亦即，被告機關收受起訴狀繕本後，應由原承辦人員會同法制單位或專責審核人員，重新審查原裁決是否合法妥當，如審查結果認原裁決違法不當，即自行撤銷或變更原裁決。被告機關不依原告請求處置者，則須附具答辯狀，並將重新審查之紀錄及其他必要關係文件提出於管轄之地方法院行政訴訟庭（行政訴訟法第237條之4）。"
  },
  {
    "question": "收容聲請事件之管轄法院為何？聲請人誤向無管轄權法院聲請時，應如何處理？",
    "answer": "依行政訴訟法第237 條之11條規定：「收容聲請事件，以地方法院行政訴訟庭為第一審管轄法院（第 1 項）。前項事件，由受收容人所在地之地方法院行政訴訟庭管轄，不適用第十三條之規定（第 2 項）。」收容聲請事件，聲請人僅得向受收容人所在地之地方法院行政訴訟庭聲請，其他法院對之無管轄權，不適用同法第 13條以原就被之訴訟原則。是以，聲請人如誤向非受收容人所在地之地方法院行政訴訟庭聲請時，該法院應以無管轄權為由，依聲請或依職權以裁定移送於其管轄法院（行政訴訟法第18條準用民事訴訟法第28條第 1 項參照）。\n行政訴訟法修正為三級二審新制後，行政訴訟法之行政法院包含地方法院行政訴訟庭、高等行政法院及最高行政法院。因此行政訴訟法乃依事物性質之不同而為事物管轄權之分配，依行政訴訟法第237條之11第1項及第237條之16 第1項之規定，地方法院行政訴訟庭對於收容聲請事件有第一審之管轄權，高等行政法院對收容聲請事件之抗告事件有管轄權。是以聲請人如誤向高等行政法院提起收容聲請事件時，高等行政法院應以無管轄權為由，裁定移送於其管轄法院。"
  },
  {
    "question": "上訴審發現原審裁判誤用簡易訴訟程序或通常訴訟程序或交通裁決訴訟程序等，應如何處理？",
    "answer": "上訴審發現原審裁判誤用訴訟程序，應如何處理？\n（一）不應適用簡易訴訟程序而誤用簡易訴訟程序\n       1.應適用通常訴訟程序事件，誤用簡易訴訟程序：\n        應適用通常訴訟程序之事件，第一審誤用簡易訴訟程序審理並為判決者，受理其上訴之高等行政法院應廢棄原判決，逕依通常訴訟程 \n        序為第一審判決。但當事人於第一審對於該程序誤用已表示無異議或無異議而就該訴訟有所聲明或陳述者，不在此限，此時，高等行\n        政法院應適用簡易訴訟上訴審程序之規定而為裁判（行政訴訟法第236條之2第1項、第2項）。\n      2.應適用交通裁決訴訟程序事件，誤用簡易訴訟程序：\n        應適用交通裁決訴訟程序之事件，第一審誤用簡易訴訟程序審理並為判決者，受理其上訴之高等行政法院不得以地方法院行政訴訟庭\n        行簡易訴訟程序而廢棄原判決（行政訴訟法第237條之9第2項準用第236條之2第3項，再準用第256條之1第1項）。\n（二）應適用簡易訴訟程序而誤用其他程序\n     1.應適用簡易訴訟程序事件，誤用通常訴訟程序：\n        此情形對當事人之程序保障並無欠缺，故行政訴訟法第256條之1第1項規定，最高行政法院不得以高等行政法院行通常訴訟程序而廢\n        棄原判決。惟此程序誤用，並不改變其為簡易訴訟程序事件之本質，故同條第2項規定此情形，應適用簡易訴訟上訴審程序之規定。\n     2.應適用簡易訴訟程序事件，誤用交通裁決訴訟程序：\n       應適用簡易訴訟程序之事件，第一審誤用交通裁決事件訴訟程序審理並為判決者，受理其上訴之高等行政法院應廢棄原判決，將之發\n       回地方法院行政訴訟庭。但當事人於第一審對於該程序誤用已表示無異議或無異議而就該訴訟有所聲明或陳述者，不在此限，此時，\n       高等行政法院應適用交通裁決事件上訴審程序之規定而為裁判（行政訴訟法第237條之9第2項，準用第236條之2第1項、第2項）。"
  },
  {
    "question": "不服交通裁決，是否僅能提起撤銷訴訟？",
    "answer": "不服交通裁決之救濟，本法第2編第3章「交通裁決事件訴訟程序」章允許提起之訴訟種類，並非僅限於撤銷訴訟，亦可提起確認訴訟或給付訴訟。茲說明如下：\n     （一）如認裁決違法而損害其權利或法律上利益者，可提起撤銷訴訟（行政訴訟法第4條、第237條之1第1項第1款）。\n     （二）如認裁決無效或主張已執行之裁決為違法而無回復原狀之可能者，可提起確認訴訟（行政訴訟法第6條、第237條之1第1項第1\n               款）。\n     （三）於提起撤銷訴訟、確認訴訟時，亦得合併提起給付訴訟，請求返還與系爭裁決相關之已繳納罰鍰或已繳送之駕駛執照、計程車駕駛\n               人執業登記證、汽車牌照（行政訴訟法第8條、第237條之1第1項第2款）。"
  },
  {
    "question": "關於智慧財產之行政訴訟，是否適用簡易訴訟程序之規定？",
    "answer": "智慧財產案件審理法第30條之1規定：「行政訴訟法第二編第二章簡易訴訟程序規定，於智慧財產之行政訴訟不適用之。」故智慧財產行政訴訟一律適用通常訴訟程序，縱其涉訟標的金額或價額在新臺幣40萬元以下，仍無適用簡易訴訟程序之餘地。"
  },
  {
    "question": "不服地方法院行政訴訟庭關於簡易訴訟程序之裁判，應向哪個法院上訴或抗告？其上訴或抗告有無限制？",
    "answer": "101年9月6日地方法院設置行政訴訟庭後，行政訴訟制度改為三級二審制。簡易訴訟程序事件之第一審既由地方法院行政訴訟庭管轄，當事人對於其裁判不服，自得向其直接上級行政法院亦即高等行政法院提起上訴或抗告。行政訴訟法第235條第1項乃明定：「對於簡易訴訟程序之裁判不服者，除本法別有規定外，得上訴或抗告於管轄之高等行政法院。」 \n又為使當事人獲得充分的法律審救濟，爰將簡易訴訟程序事件之「上訴或抗告，須經最高行政法院之許可」、「許可，以訴訟事件所涉及之法律見解具有原則性者為限」之要件，放寬為除法律別有規定外，只要「以原裁判違背法令為理由」，即得上訴或抗告於高等行政法院（行政訴訟法第235條第2項）。"
  },
  {
    "question": "簡易訴訟程序是否需經言詞辯論？",
    "answer": "按行政訴訟除別有規定外，應本於言詞辯論而為裁判，行政訴訟法第188條第1項定有明文。因修法後於各地方法院設置行政訴訟庭，當事人訴訟不便之因素已獲改善，為保障人民之訴訟權，爰刪除原行政訴訟法第233條第1項簡易訴訟裁判得不經言詞辯論之規定，使簡易訴訟程序事件之判決，原則上亦應經言詞辯論為之。"
  },
  {
    "question": "簡易訴訟程序與通常訴訟程序之轉換？",
    "answer": "（一）行政訴訟法第229條第2項第1款至第3款之簡易訴訟事件，因訴之變更，致訴訟標的之金額或價額逾新臺幣40萬元者，其辯論及裁判改\n          依通常訴訟程序之規定，地方法院行政訴訟庭並應裁定移送管轄之高等行政法院；追加之新訴或反訴，其訴訟標的之金額或價額逾新臺\n          幣40萬元，而以原訴與之合併辯論及裁判者，亦同（行政訴訟法第230條）。\n（二）適用通常訴訟程序之事件，因訴之變更或一部撤回，致其訴之全部屬於簡易訴訟程序或交通裁決事件訴訟程序之範圍者，高等行政法院\n          應裁定移送管轄之地方法院行政訴訟庭（行政訴訟法第114條之1）。\n須注意者，由通常訴訟程序轉換為簡易訴訟程序者，以前進行較為周詳之通常訴訟程序，於當事人並無不利，應不失其效力；反之，由簡易訴訟程序轉換為通常訴訟程序者，以前進行之簡易訴訟程序與通常訴訟程序有異者，高等行政法院自應重新踐行其程序。"
  },
  {
    "question": "哪些行政訴訟事件應適用簡易訴訟程序？",
    "answer": "依行政訴訟法第229條第2項規定：「下列各款行政訴訟事件，除本法別有規定外，適用本章所定之簡易程序：\n一、關於稅捐課徵事件涉訟，所核課之稅額在新臺幣40萬元以下者。\n二、因不服行政機關所為新臺幣40萬元以下罰鍰處分而涉訟者。\n三、其他關於公法上財產關係之訴訟，其標的之金額或價額在新臺幣40萬元以下者。\n四、因不服行政機關所為告誡、警告、記點、記次、講習、輔導教育或其他相類之輕微處分而涉訟者。\n五、關於移民署之行政收容事件涉訟，或合併請求損害賠償或其他財產上給付者。\n六、依法律之規定應適用簡易訴訟程序者。」\n       須特別注意者有三：\n （一）交通裁決事件，因行政訴訟法第2編第3章已另定「交通裁 決事件訴訟程序」，故縱其不服新臺幣40萬元以下罰鍰處分，或不服  \n           記點、記次等輕微處分，亦非屬簡易訴訟程序事件。惟其適用之程序，除「交通裁決事件訴訟程序」章別有規定外，餘亦準用簡\n           易訴訟程序之規定（行政訴訟法第237條之9）。\n（二）智慧財產行政訴訟，因智慧財產案件審理法第30條之1規定：「行政訴訟法第二編第二章簡易訴訟程序規定，於智慧財產之行政訴\n          訟不適用之」，故智慧財產行政訴訟一律適用通常訴訟程序，縱其涉訟標的金額或價額在新臺幣40萬元以下者，仍無適用簡易訴\n          訟 程序之餘地。\n（三）因行政訴訟法第229條第3項規定，司法院得因情勢需要，以命令將適用簡易訴訟程序之金額減為新臺幣20萬元或增至新臺幣60萬\n          元，未來司法院將視案件收結情形，適時減少或提高適用簡易訴訟程序之金額。"
  },
  {
    "question": "簡易訴訟程序之審級規劃？",
    "answer": "簡易訴訟程序事件，係以地方法院行政訴訟庭為第一審管轄法院（行政訴訟法第229條第1項）。對於簡易訴訟程序之裁判不服者，除本法別有規定外，得上訴或抗告於管轄之高等行政法院（行政訴訟法第235條第1項）。又簡易訴訟程序之第二審為法律審，故其上訴或抗告，須以違背法令為理由（行政訴訟法第235條第2項）。且簡易訴訟事件係二審終結，故對於簡易訴訟程序之第二審裁判，不得上訴或抗告（行政訴訟法第235條第3項）。\n惟為避免以3所高等行政法院為終審，衍生裁判見解歧異之問題，行政訴訟法第235條之1第1項規定，高等行政法院受理簡易訴訟程序之上訴或抗告事件，認有確保裁判見解統一之必要者，應以裁定將案件移送最高行政法院裁判。"
  },
  {
    "question": "外國人、大陸地區人民及香港、澳門居民，得不暫予收容之情形為何？",
    "answer": "外國人雖受強制驅逐出國處分，且具有收容原因之一，惟依入出國及移民法第38條之1規定，外國人有下列情形之一者，得不暫予收容：\n（一） 精神障礙或罹患疾病，因收容將影響其治療或有危害生命之虞。\n（二） 懷胎五個月以上或生產、流產未滿二個月。\n（三） 未滿十二歲之兒童。\n（四） 罹患傳染病防治法第三條所定傳染病。\n（五） 衰老或身心障礙致不能自理生活。\n（六） 經司法或其他機關通知限制出國。\n上開規定，於臺灣地區與大陸地區人民關係條例第18條之1第10項及香港澳門關係條例第14條之1第8項準用之。"
  },
  {
    "question": "關於內政部移民署之行政收容事件涉訟，其管轄法院為何？",
    "answer": "關於行政訴訟法第 229 條第 2 項第 5 款事件，依同法條第 1 項之規定，應適用簡易訴訟程序，其事物管轄法院，第一審係由地方法院行政訴訟庭管轄。至上開事件之土地管轄法院，則依同法條第4 項規定，由受收容人受收容或曾受收容所在地之地方法院行政訴訟庭管轄，不適用同法第 13 條「以原就被」之訴訟原則，其他法院對之無管轄權。又考量有關行政收容事件涉訟，未必有受收容之人，爰明定有此情形者，由被告機關所在地之地方法院行政訴訟庭管轄。"
  },
  {
    "question": "收容聲請事件應否徵收裁判費及其他進行訴訟之必要費用？",
    "answer": "收容聲請事件中之收容異議係賦予受暫予收容人被剝奪人身自由之即時司法救濟；停止收容係賦予經法院裁定續予收容或延長收容後剝奪人身自由之救濟程序；續予收容及延長收容則係為符合憲法保障人身自由之正當法律程序之要求，就逾越暫予收容期間之收容部分，應由公正、獨立審判之法院依法審查決定。因此，以上收容聲請事件之裁定均係與人身自由剝奪及救濟相關之裁定，為便利其聲請，均免徵裁判費及其他必要費用，爰於行政訴訟法第237條之17第 1 項明定不適用行政訴訟法有關訴訟費用之規定。但第98條之6第1項第1款之影印費、攝影費、抄錄費、翻譯費、運送費及登載公報新聞紙費等，仍應徵收之（行政訴訟法第237條之17第1項但書參照）。"
  },
  {
    "question": "受收容人對於暫予收容處分不服，除提起收容異議外，是否尚得提起其他撤銷訴訟或確認訴訟之相關救濟程序？",
    "answer": "內政部移民署(104年1月2日改制前為內政部入出國及移民署)所為暫予收容處分，涉及人身自由之剝奪，鑑於憲法第8 條對於人身自由保障之意旨，對於暫予收容處分之救濟，重在迅速審理終結，如依傳統爭訟程序救濟，恐緩不濟急。行政訴訟法乃於第237條之10以下，明定收容異議相關程序，賦予受收容人或與其具一定親屬關係之人立即聲請地方法院行政訴訟庭審查決定之救濟機會，以取代傳統循訴願及行政訴訟救濟之程序。收容異議之司法救濟程序，已屬暫予收容處分之即時有效本案終局救濟，並已取代暫予收容處分之傳統爭訟救濟程序，不得再提起撤銷訴訟、確認暫予收容處分違法或無效訴訟〔入出國及移民法第38條之2第4項參照，臺灣地區與大陸地區人民關係條例第18條之1第10項及香港澳門關係條例第14條之1第8項準用之〕。\n "
  },
  {
    "question": "什麼是陽光法案?",
    "answer": "?\n所謂「太陽底下沒有新鮮事」、「陽光是最佳的防腐劑」，政治制度的透明化、公開化是政府清明的表徵，藉由立法將政府施政行為進一步的透明化、公開化是防止公務人員貪污瀆職的最佳防腐劑。民國八十二年七月二日明令公布之「公職人財產申報法」是我國陽光法的起步，事實上，公職人員財產申報制度，僅是諸多陽光立法中的一小部份，陽光法案包括一系列的行政程序立法、資訊自由立法、機密檔案立法、政治捐獻立法、遊說行為立法等施政作為，才能真正將政府施政的過程及內容，公開在社會民眾面前共同檢視，才能達到端正政風的目的。"
  },
  {
    "question": "政風工作業務屬性?",
    "answer": "?\n整體的防制貪污機制應包含「防貪」及「肅貪」兩大功能。法務部原本是檢察、調查業務的主管機關，肅貪工作由檢察機關主導，指揮調查機關偵辦，然而貪瀆屬於智慧型、高黑數的犯罪，各個機關又各有其專業特性，致貪瀆案件罪證之偵蒐有其限制，且「肅貪」工作畢竟是治標的手段，惟有於機關內成立防制貪污機制，始能務本且彌補不足，而端正政風，澄清吏治，向為政府既定政策。據此構想，於機關中成立了政風機構，從事防制貪瀆及發掘線索，並配合調查單位蒐證偵辦，檢察機關依法追訴，三方面同在法務部督導下通力合作，彼此相輔相成，形成堅強的肅貪鐵三角，共同打擊貪瀆不法。所以，政風機構在機關中結合各業務單位通盤規劃、設計，建立各機關自身之防貪機制運作後，將各機關貪瀆不法之事前預防與事後發掘、偵辦接續成環，全方位防制貪瀆，使我國的防制貪瀆機制在功能上臻於完整，因此，我國政風機構之業務兼具有肅貪及防貪之屬性。"
  },
  {
    "question": "政風工作在做什麼?",
    "answer": "?\n發掘貪瀆不法事項：肅貪是除弊、興利的必要治標手段，政風人員結合民眾發掘機關貪瀆不法、堪稱肅貪第一線尖兵，並與檢察、調查機關建構成堅強鐵三角陣容、本「刑懲並行」原則，推動「刑事」與「行政」肅貪，有效嚇阻貪瀆，建立廉潔環境，提升國家競爭力。\n預防貪瀆不法事項：防貪是正本清源的積極作為，其目的一如強化人體的免疫系統，從根本防制病源的侵入。政風人員除應深入了解機關內問題所在，研提建議，以修正不合時宜法令規章，促行政程序公開化、透明化、提升行政效率，進而防制弊端外，對於請託關說、贈受財物、飲宴應酬等易導致違法之防貪作為，亦協助機關訂定明確規範。\n維護公務機密事項：杜絕違規或洩密事件，避免公務員以「洩密」為手段之貪瀆行為發生。\n預防危害破壞事項：推動各項措施，預防機關危害或破壞事件發生，確保政府功能正常運轉。\n落實財產申報事項：辦理公職人員財產申報，並透過民眾公開之查閱(全民監督)及政風機構主動的抽查審核，讓陽光成為最好的防腐劑。"
  },
  {
    "question": "政風機構的功能?",
    "answer": "?\n如同美國的政風局，我國政風機構亦是設置於機關內的幕僚單位，此點由政風機構人員設置條例第9條之條文中即明白顯示之。\n由政風機構的法定職掌包括：政風法令的宣導、貪瀆不法的預防、政風興革建議、政風考核獎懲建議、公務機密的維護等工作項目觀之，政風機構在各機關中，其基本功能是在於協助機關首長從事防腐化工作，具有組織的防疫功能。因此，主要是在促使機關的業務（尤其是易滋弊端業務）能依法運作，更要能在公開的檢視環境下有效率的運作。故政風人員在機關內所扮演的角色，猶如人體的「免疫系統」，隨時保護身體免受病原侵害，使各個器官均能健康地維持正常功能運作。此與「行政革新方案」中建立「廉能政府」的主要目標及「廉潔」、「效能」、「便民」革新重點之旨意完全符合。\n事實上，政風工作就是行政革新工作的一環，而政風機構也成為機關推動行政革新的重要成員之一。"
  },
  {
    "question": "政風機構的源起?",
    "answer": "?\n為進一步端正機關之行政風氣，肅清貪瀆不法，行政院法務部於80年研擬「政風機構人員設置條例」，將原來政府各級機關及公營事業中「人事查核單位」改制為「政風機構」。該條例經立法程序審議通過，並於81年7月1日由總統明令公布施行，同年8月18日法務部正式設立政風司，統籌策劃辦理全國政風業務，並將各機關中原設之人事查核單位改制為政風機構。\n於100年7月20日成立法務部廉政署，由法務部廉政署掌理全國廉政政策規劃，執行防貪、反貪及肅貪業務，並負責全國政風業務之督導、考核及協調等相關事項。於101年2月3日由總統明令公布施行「政風機構人員設置管理條例」。"
  },
  {
    "question": "政風人員的使命?",
    "answer": "?\n建立廉正、明快、主動、親民之「廉能」政府，是當前政府努力的目標，也是政風人員積極努力的方向。政風人員本著政人先政已，興利優於防弊、預防重於偵辦、服務代替干預的要求，在機關首長的領導之下，結合機關業務單位共同建立廉能新形象的政府。"
  },
  {
    "question": "為什麼要端正政風?",
    "answer": "?\n端正政風工作係以興利、防弊為宗旨，配合著各種防貪與肅貪措施，雙管齊下，以建立公務人員「不願貪」、「不必貪」、「不能貪」、「不敢貪」的正確觀念，樹立「廉能」與「效率」的政府新形象，以贏得人民的信賴，維護社會的安定與國家的安全。"
  },
  {
    "question": "什麼是政風工作?",
    "answer": "政風工作\n其意義乃在瞭解政府之施政得失，整飭政治風氣，革除陋習積弊，端正行政作風，整肅貪污，以提高行政效率，促進政治革新，服務群眾，爭取民心。換言之，政風工作，不僅是消極的蒐處施政得失資料，更積極要使所有執行公權力的人員務期奉行著「不願貪」、「不必貪」、「不能貪」、「不敢貪」之理念並切實遵行之，放在其具體的作法上，全體司職政風工作的同仁們均本著政人先政已、興利優於防弊、預防重於偵辦、服務代替干預的要求，以期根絕貪瀆、收澄清吏治之效。"
  },
  {
    "question": "民眾提出檢舉時，須準備什麼資料？",
    "answer": "民眾提出檢舉\n當您針對法院員工上開行為提出檢舉時，請「具名」並提出「具體事實內容」及「相關證據」，供本處查證。"
  },
  {
    "question": "請問司法院政風處受理民眾檢舉案件有哪些呢？",
    "answer": "司法院政風處受理民眾檢舉案件類型\n舉凡法院員工利用職務上機會，對其經辦業務，向民眾索賄或從事司法黃牛行為者，可向本處提出檢舉。"
  },
  {
    "question": "有『陽光法案』之稱的「公職人員財產申報法」如何能落實我國的公職人員財產的公開與透明？",
    "answer": "公開與透明的『陽光法案』-「公職人員財產申報法」\n所謂公職人員財產申報，係指機關內特定職務之公職人員（如：機關首長、法官、採購業務主管人員等）每年至少向政風機構（如：司法院政風處及各法院政風室）或監察院申報財產資料乙次。其中向政風機構申報之財產資料，由政風機構每年抽樣或依職權辦理實質審核財產是否覈實申報之制度。\n依據108年5月22日修正通過的公職人員財產申報法，也已經擴大申報義務人範圍、嚴密財產申報之時機及內容、強化申報資料之查核外，並增訂意圖隱匿財產不實申報及財產異常增加違反真實說明義務之罰則規定，期望藉以達到公職人員財產透明及端正政風之目的。"
  },
  {
    "question": "民眾如遇假冒法院或地檢署名義通知民眾出庭之詐騙電話時，要怎麼辦？",
    "answer": "接到法院或地檢署「通知出庭」的詐騙電話，怎麼辦？\n歹徒詐騙手法，常利用民眾接到法院（或地檢署）通知「出庭應訊」電話，心存緊張而受騙時，伺機告稱僅須花費幾萬元即可找人擺平官司，不必民眾出庭之說法。\n針對此種詐騙案件，警方呼籲民眾要注意，各地方法院（檢察署）通知民眾出庭訊問，必定有傳喚通知書或其他公文書方式告知，不會僅以一通電話通知出庭，此為重要之基本觀念。\n民眾對於法院（檢察署）通知出庭之電話有警覺性後，可進一步利用電腦網路或撥打查號臺（104）查詢各地方法院（檢察署）總機電話，先以電話進行查證。\n凡是接獲任何電話通知要求去銀行或自動提款機匯款、轉帳，就是詐騙，千萬不要理會，可撥打165專線查證，警方會立即協助釐清事實真象。\n如歹徒仍然持續來電進行詐騙時，立即反問對方職稱、電話、法條要件後，表明已知乃詐騙手法並立刻掛掉電話。"
  },
  {
    "question": "政風機構如何維護公務機密？",
    "answer": "政風機構應依據國家機密保護法與其施行細則、行政院「文書處理手冊」及相關法令規定，全面檢討評估政府機關（構）公務機密維護現況、執行缺失、洩密管道及犯罪型態等，研提具體維護措施或做法，以完備公務機密維護機制。"
  },
  {
    "question": "司法特考書記官、錄事類科打字測驗之測驗方式及通過標準為何?",
    "answer": "?\n司法特考書記官、錄事類科實務訓練人員於訓練期滿前應經實務訓練機關公開測驗中文電腦打字，書記官類科每分鐘正確字數達 60 字以上為成績及格、錄事類科每分鐘正確字數達 40 字以上為成績及格，未達及格標準者，為中文電腦打字測驗成績不及格；實務訓練機關施測中文電腦打字時，以鍵盤輸入方式測驗，得依受訓人員需求採看打或聽打測驗方式實施，且不得就打字之輸入法及正確率另訂限制。"
  },
  {
    "question": "司法特考考試錄取人員承辦機關聯絡方式及分配作業為何?",
    "answer": "?\n體檢及申請保留受訓資格承辦機關聯絡方式：\n考選部放榜後，錄取人員須依考選部、公務人員保障暨培訓委員會(下稱保訓會)寄送之錄取通知辦理體檢，或申請保留受訓資格事宜。(以上作業情形，如有疑問，請洽考選部02-22369188*3165、保訓會02-82367117《司法事務官》、02-82367124《觀護人、家事調查官、心理輔導員、心理測驗員》、02-82367125《書記官、庭務員、錄事》、02-82367115《法警、執達員》)。\n選填志願、分配機關聯絡方式：\n本院及法務部預定每年12月至次年1月間共同辦理司法特考各類科錄取人員(不含未繳交體檢表、體檢不合格、申請保留受訓資格)志願選填分配作業，機關聯絡方式及分工情形如下：\n(1)本院人事處：02-23618577轉324-三等考試司法事務官、公證人、觀護人（選試少年事件處理法）、家事調查官、心理測驗員、心理輔導員類科。\n(2)臺灣高等法院人事室：02-23713261轉2324-法警、執達員、錄事、庭務員。\n(3)法院書記官類科、其餘法務部及所屬機關請辦之類科，如觀護人(選試社會工作概論)、鑑識人員、執行員等，請逕洽臺灣高等檢察署人事室、法務部人事處、法務部法醫研究所人事室、法務部行政執行署人事室。\n辦理分配作業方式：\n除司法官考試、司法特考三等考試部分提列任用需求人數較少之類科，以書面辦理外，四等考試法院書記官、執達員、法警，五等考試錄事、庭務員類科考試錄取人員分配作業，均採網路分配方式辦理，考試錄取人員按錄取名次，選填志願分配實務訓練機關。"
  },
  {
    "question": "大法庭辯論終結後，是否應為書面裁定及定期宣示？",
    "answer": "大法庭統一法律見解，影響深遠，故大法庭辯論終結後，應以書面裁定之方式，將所採之法律見解完整明確記載於主文，及敘明其決定採用該法律見解與不採納其他法律見解之理由（法院組織法第51條之9第1項、行政法院組織法第15條之9第1項），以昭慎重。\n另雖民事訴訟法、行政訴訟法就經言詞辯論裁判之宣示，原則上應宣示之，但當事人明示於宣示期日不到場或於宣示期日未到場者，不在此限（民事訴訟法第223條第1項、第235條、行政訴訟法第204條第1項、第207條），然大法庭統一法律見解之功能既具對提案之審判庭有拘束力，並對於最高法院、最高行政法院其他庭發生封鎖效果，其影響所及非僅該事件之當事人。因此法院組織法第51條之9第1項、行政法院組織法第15條之9第1項均規定，大法庭應自辯論終結之日起30日內宣示之。此為前述裁判宣示之特別規定，亦宜注意。"
  },
  {
    "question": "大法庭成員於評議時所持法律見解與多數見解不同時，可否出具不同意見書？",
    "answer": "公布附具之不同意見書是大法庭制度的一項重要特色。大法庭於辯論終結後，對提案之法律爭議，依法院組織法第九章之規定進行評議（應行注意事項第42點參照）之結果，以多數成員支持之見解作成裁定。惟大法庭制度係為確保法律適用一致性、促進法律續造而設，法官於評議時所持法律見解雖與多數意見不同，然亦可能甚具參考價值，因此法院組織法第51條之9第2項、行政法院組織法第15條之9第2項均特別規定公布不同意見書之機制，大法庭成員於評議時所持法律上之意見與多數意見不同，經記明於評議簿，並於裁定宣示前補具不同意見書者，應與裁定一併公布（應行注意事項第44點參照）。至大法庭成員雖於評議時持少數意見，但是未於裁定宣示前補具不同意見書者，自無從公開不同意見書。"
  },
  {
    "question": "大法庭裁定的拘束力為何？合併提案之提交案件是否受大法庭裁定之拘束？",
    "answer": "大法庭裁定後，提案庭就該提交案件，應依據大法庭裁定所表示的法律見解，作成本案終局裁判，始能達成統一法律見解之目的。因此法院組織法第51條之10、行政法院組織法第15條之10均規定，大法庭之裁定對提案庭提交之案件有拘束力。但應說明的是，關於大法庭裁定的旁論部分，並無拘束提案庭的效力（應行注意事項第48點但書參照）。\n至於合併提案的部分，合併提案庭既就相同的法律爭議以裁定合併提案至大法庭統一法律見解，當然也應該受到大法庭裁定的拘束，應以大法庭裁定所表示的法律見解，作成本案終局裁判。"
  },
  {
    "question": "大法庭裁定僅對提交案件有拘束力，如何達成統一法律見解的目的？",
    "answer": "大法庭制度是透過對於個案的拘束力以及歧異見解的提案義務，構建成縱向以及橫向的拘束效力，達成統一法律見解的目的。\n大法庭就提案之法律爭議作成之裁定，明定對提案庭提交之案件有拘束力，提案庭必須依照大法庭裁定之法律見解作出該案的終局判決（法院組織法第51條之10、行政法院組織法第15條之10）。這個規定為「大法庭制度」運作之關鍵核心，由於法律規範提案庭有遵守大法庭裁定之義務，而非僅是辦案的參考，法官依法審判的結果，該提交案件的裁判結果即受大法庭裁定所拘束。\n依上揭規定，大法庭裁定的拘束力，僅針對「提案庭提交之案件」，不及於其他訴訟案件，畢竟大法庭為本案上訴三審程序的一部分，大法庭裁定係基於審判權之作用，在案件當事人參與下，針對具體個案，在具體個案事實之連結下所表示之法律見解，也只（對該案件及當事人）發生個案效力，而沒有通案效力，這也是大法庭制度基於司法權的作用使然。核與判例選編、決議是最高法院在具體個案之外，以司法行政作用表示法律見解，且具有法規範般之通案之拘束力，有本質的不同。\n至於「大法庭制度」何以能統一法律見解？另一個關鍵在於法院組織法第51條之2第1項、行政法院組織法第15條之2第1項之「法定提案義務」，提案庭依據大法庭裁定之法律見解作出確定之終局裁判，成為最高法院、最高行政法院之「先前裁判」，各審判庭對於受理之案件，除非擬對於採取大法庭裁定見解之先前裁判表示不同之法律見解，再次開啟徵詢、向大法庭提案等程序，否則應採取與先前裁判相同之見解，此項機制確保了最高法院、最高行政法院各庭之間（橫向）法律見解之一致性。透過審級制度，下級審法院對於該項統一之法律見解，亦應遵循，由此達成縱向法律見解之統一。"
  },
  {
    "question": "大法庭制度是否侵害審判獨立？",
    "answer": "大法庭為最高法院、最高行政法院的法定審判機關，其依法裁判並無侵害審判獨立之疑慮。\n在最高法院民事庭、刑事庭、最高行政法院分設數庭時，庭與庭之間即有裁判見解歧異之可能，法院組織法第51條之1、行政法院組織法第15條之1明定，最高法院應設立民事大法庭、刑事大法庭，最高行政法院應設立大法庭，裁判法律爭議（Rechtsfrage），作為統一法律見解之機制。大法庭與設在最高法院的民事庭、刑事庭各庭、最高行政法院各庭相同，均屬最高法院、最高行政法院所屬的法定裁判機關(Rechtsprechungskörper)，差別只在於，大法庭專以裁判法律爭議為任務，並不為本案之終局裁判。上訴至終審法院審理的案件，若有法定的提案事由（歧異提案），受理案件之合議庭就有提案義務，將法律爭議提交大法庭裁判，提案庭於大法庭裁定後，受到大法庭裁判之法律見解之拘束，依據該見解作出本案之終局判決。立法者透過法律規定的方式，規範法官之管轄權限分配（Zuständigkeitsverteilung），由大法庭作為裁判法律問題的法定裁判機關，而提案庭則仍為本案終局判決的裁判機關。\n相同立法例之德國，早在西元1951、1961年經由德國聯邦最高法院以及聯邦憲法法院判決，即有一致之定論：大法庭制度並未侵害法官獨立審判原則[1]。因為「法官依據法律獨立審判」， 法官之獨立審判仍須受到立法者制定之法律框架，「審判權畢竟受民主權力支配，法官須依具民主正當性的法律獨立審判。因此，法律政策上為維護裁判一致性，追求法安定，應透過法律條文，在一定要件之下允許進行法官之管轄權限分配，讓法官依據法律受到含大法庭在內的其他裁判之拘束」[2]， 而大法庭制度透過法定提案義務以及裁定拘束力，是在統一裁判見解的法政策下，調和「審判獨立」以及「相同事務，相同處理」平等權之憲法價值所為之立法政策選擇，要無違憲之疑義。\n \n[1]BGH,Urt.30.10.1951- 1 ZR 117/50, JR 1952, 105; BVerfG, Beschl. v. 17.01.1961 – 2 BvL 25/60, NJW 1961,655 = BVerfGE 12,67,71， 轉載自王士帆，德國大法庭─預防最高法院裁判歧異之法定法庭，原載於月旦法學雜誌，208期，2012年9月，頁65-92，收錄於最高法院之法治國圖像，元照，2016年4月，頁158。德國相關文獻，見上揭文，頁158以下。\n[2] 王士帆，同註1，頁159。"
  },
  {
    "question": "當事人可否聲請提案至大法庭？",
    "answer": "依據法院組織法第51條之4第1項、行政法院組織法第15條之4第1項的規定，最高法院、最高行政法院各庭審理案件期間，當事人認為足以影響裁判結果的法律見解，最高法院、最高行政法院的先前裁判已出現複數見解，而有積極歧異情事，或具有原則重要性，得以書狀表明：1、所涉及之法令。2、法律見解歧異之裁判或法律見解具有原則重要性之具體內容。3、該歧異見解或具有原則重要性見解對於裁判結果之影響。4、聲請人所持法律見解等事項，向受理案件的審判庭聲請以裁定提案予大法庭裁判。\n承辦個案之審判庭受理前揭當事人之聲請，如認其聲請不合法律程式或因不備法定要件致法律上不應准許者，應以裁定駁回，無庸命其補正；如認其聲請有理由者，應依法院組織法第51條之2、行政法院組織法第15條之2（歧異提案）或法院組織法第51條之3、行政法院組織法第15條之3（原則重要性提案）規定辦理。換言之，當事人無直接向大法庭聲請之權利，而係由承辦個案之合議庭審查是否符合提案要件，再決定是否開啟歧異提案程序或原則重要性提案程序。\n又大法庭裁判的法律爭議，具有高度法律專業性、重要性，沒有具備相當法律專業知識的人，難以勝任，故法院組織法第51條之4第2項規定檢察官以外的當事人應委任律師為代理人或辯護人為前揭聲請，但民事事件的聲請人釋明有民事訴訟法第466條之1第1項但書、第2項情形，不在此限（也就是原則上民事事件的聲請人應委任律師為訴訟代理人，但該聲請人或其法定代理人具有律師資格，不在此限。又該聲請人之配偶、三親等內之血親、二親等內之姻親，或該聲請人為法人、中央或地方機關時，其所屬專任人員具有律師資格並經法院認為適當者，也可以擔任訴訟代理人）。行政法院組織法第15條之4第2項亦規定，當事人應委任訴訟代理人為前揭聲請，並準用行政訴訟法第241條之1規定，亦即除律師外，在特定類型案件時，具有諸如會計師、專利師、專利代理人資格之人，亦得委任為訴訟代理人。"
  },
  {
    "question": "受徵詢庭回復後，可否變更回復意見？",
    "answer": "受徵詢庭得於徵詢庭評決前，以書面變更原回復意見，並送交徵詢庭及其他各庭審判長（參考應行注意事項第12點第2項之規定）。\n司法資源為有限財，大法庭程序應慎重開啟，故法院組織法第51條之2第2項、行政法院組織法第15條之2第2項規定最高法院、最高行政法院各庭於裁定向大法庭為歧異提案前，應就該法律爭議先向其他各庭徵詢意見。為避免徵詢程序過久，影響審判效率，並規定受徵詢庭受徵詢時，應於30日內評議後，提出回復書。惟受徵詢庭提出回復書後，有可能改變見解，一律不准受徵詢庭變更回復意見，失之過嚴，但毫無限制的允許受徵詢庭變更回復意見，亦失之過寬，而徵詢庭於徵詢程序終結後，應再次評議，並視其評議結果為不同之處理，詳如前揭Q1916所述，為讓實務運作順暢，應允許受徵詢庭得於徵詢庭再次評決前，以書面變更原回復意見，並送交徵詢庭及其他各庭審判長，讓各庭知悉該受徵詢庭變更其回復意見。"
  },
  {
    "question": "大法庭言詞辯論程序時，當事人委任之律師是否有資格限制？",
    "answer": "目前民事訴訟法、刑事訴訟法及行政訴訟法並未對當事人上訴三審所委任之律師有任何資格限制，而大法庭為終審法院的中間程序，為三審程序之一環，若僅對大法庭程序中當事人所委任律師之資格作限制，恐造成當事人已委任律師上訴三審，然因該律師不符合擔任大法庭程序之律師資格，該當事人須再委任另一律師為其處理大法庭程序事務，增加該當事人之支出，故法院組織法、行政法院組織法並未另對當事人委任之律師作任何的資格限制。"
  },
  {
    "question": "大法庭新制施行後，已選編的判例效力如何？",
    "answer": "修正前法院組織法第57條、行政法院組織法第16條關於選編判例之規定刪除後，先前已經依法選編之判例，仍應予以明確定位，最高法院、最高行政法院於107年12月7日上開法律修正施行前依法選編之判例，若無該判例之裁判全文可資查考者，既無裁判所依憑之事實可供參佐，只有「裁判要旨」，已經背離司法個案裁判之本質，應停止適用(法院組織法第57條之1第1項、行政法院組織法第16條之1第1項)。\n至於其餘未經停止適用之判例，其裁判全文（而非判例要旨）應回歸裁判之本質，也就是最高法院、最高行政法院某一庭先前所為之「裁判」，與未經選編為判例之其他最高法院、最高行政法院先前裁判效力相同，不再具有通案之效力(法院組織法第57條之1第2項、行政法院組織法第16條之1第2項)。各庭對於相同事實之法律爭議，擬與未經停止適用之判例所示法律見解歧異時，應以判例基礎事實之「先前裁判本身」為準，以歧異提案程序處理（應行注意事項第49點參照）。"
  },
  {
    "question": "為何要建置「大法庭」新制？",
    "answer": "一、終審法院統一法律見解至為重要\n依據法治國原則之法安定性誡命，終審法院對於法律的解釋必須具有安定性、可靠性，使得下級審法院以及一般民眾得以預測終局裁判的結果，進而對司法產生信任。此外，相同事實的案件，應該相同的處理，以獲致相同判決結果，這也涉及一般訴訟當事人所享有憲法平等權的保障。因此，終審法院統一法律見解，確保法律適用一致性以維護裁判一致性，至為重要。\n然而，最高法院、最高行政法院分別自民國96年、99年以來不再選編判例，但期間新法制定、新的法律問題不斷產生。再者，最高法院、最高行政法院雖有判例制度，但是並無注重「判決先例」的制度與文化，決議制度通常也是在各庭間已經出現見解歧異而作事後的化解，並未有事先預防各庭偏離先前裁判而出現歧異見解的機制，造成在判例以外，各審判庭以審判獨立之名，各吹各的調，而有裁判歧異之事實，統一法律見解的功能不彰。\n二、判例、決議合憲性遭質疑\n最高法院、最高行政法院之判例選編制度，係分別依據修正前法院組織法第57條、行政法院組織法第16條規定，經由司法行政的方式所選取。再者，判例是以「裁判要旨」的方式傳佈，已經與個案事實抽離，高度抽象化成為簡約的法律見解，而最高法院、最高行政法院向來見解「違背有效判例，亦屬再審事由」（最高法院60年台再字第170號判例意旨、最高行政法院97年裁字第934號判例要旨參照），亦使判例具有通案之法規範效力，則以司法行政之作用選編，且產生類似抽象規範效力，屢遭質疑有侵害立法權之嫌。\n最高法院之決議制度，是以行政規則即最高法院處務規程第32條作為法源，最高行政法院之決議，雖係依修正前行政法院組織法第16條第3項為依據，惟均係由法官於會議一同研討法律問題，由出席法官表決，以多數決方式決議，即以司法行政的會議方式作成法律見解，非出於司法權的作用， 卻產生拘束效力，同樣有合憲性的爭議與質疑。\n三、建立大法庭制度，使統一法律見解機制回歸司法權之作用\n為了回應合憲性之要求，使統一法律見解機制回歸司法權之作用，且為強化終審法院追求裁判一致性的功能，以符合法治國原則之法安定性誡命，本次分別修正法院組織法以及行政法院組織法，建構「大法庭制度」作為統一見解之機制，明定終審法院之審判庭預見裁判歧異時，應提案至大法庭作成法律見解，審判庭再據為審判依據（法院組織法第51條之2及第51條之10、行政法院組織法第15條之2及第15條之10）。規範各審判庭除非經由提案予大法庭裁判，否則不能逕在裁判變更先前裁判見解，確保最高法院、最高行政法院作出的裁判，均代表該院所表達的一致法律見解。"
  },
  {
    "question": "徵詢庭於徵詢程序終結後，再次評議，致所有受徵詢庭與徵詢庭的法律見解均一致，徵詢庭是否還需要提案至大法庭？",
    "answer": "可分為積極歧異、潛在歧異二種情形說明如下：\n一、積極歧異之情形：\n於積極歧異之情形，徵詢庭於徵詢程序終結後，應再次評議，徵詢庭與受徵詢庭均採相同法律見解者，因各庭見解一致，並無歧異，無提案至大法庭統一見解之必要，徵詢庭應依該見解就本案逕為終局裁判，並於裁判理由中說明徵詢程序之過程及結論，使外界得知最高法院、最高行政法院之先前裁判見解已透過徵詢程序變更為已足（參考應行注意事項第13點第1款之規定）。\n二、潛在歧異之情形：\n於潛在歧異之情形，徵詢庭於徵詢程序終結後，應再次評議，視評議結果為不同之處理：\n(1)徵詢庭與受徵詢庭均採相同之新見解者，因各庭見解一致，並無歧異，無提案至大法庭統一見解之必要，徵詢庭應依該新見解就本案逕為終局裁判，並於裁判理由中說明徵詢程序之過程及結論，使外界得知最高法院、最高行政法院之先前裁判見解已透過徵詢程序變更為已足（參考應行注意事項第14點第1款之規定）。\n(2)徵詢庭改採先前裁判之原見解者，因徵詢庭已不挑戰先前裁判見解，無提案至大法庭統一見解之必要，由徵詢庭依先前裁判之原見解就本案逕為終局裁判（參考應行注意事項第14點第2款之規定）。"
  },
  {
    "question": "大法庭成員出缺或有事故不能擔任大法庭成員時之遞補方式為何？",
    "answer": "大法庭成員出缺或有事故，不能擔任大法庭成員可區分為下列三種情形，茲分別說明如下：\n一、院長或其指定之大法庭審判長出缺或有事故不能擔任審判長時：\n最高法院院長或其指定之大法庭審判長出缺或有事故不能擔任審判長時，依法院組織法第51條之7第2項規定，由依法院組織法第51條之7第1項規定所產生之遞補人選遞補之，並以大法庭庭員中資深庭長充審判長，無庭長者，以其他資深庭員充之，資同以年長者充之。\n最高行政法院院長出缺或有事故不能擔任審判長時，依行政法院組織法第15條之7第2項規定，由依第15條之7第1項規定所產生之遞補人選遞補之，並以大法庭庭員中資深庭長充審判長，無庭長者，以其他資深庭員充之，資同以年長者充之。\n二、票選之大法庭庭員出缺或有事故，不能擔任大法庭庭員時：\n最高法院、最高行政法院之票選大法庭庭員出缺或有事故，不能擔任大法庭庭員時，分別依法院組織法第51條之7第2項、行政法院組織法第15條之7第2項規定，由依法院組織法第51條之7第1項、行政法院組織法第15條之7第1項規定所產生之遞補人選遞補之。\n三、提案庭指定之庭員出缺、有事故不能擔任大法庭庭員時：\n最高法院、最高行政法院大法庭之提案庭指定庭員出缺或有事故，不能擔任大法庭庭員時，分別依法院組織法第51條之7第3項、行政法院組織法第15條之7第3項規定，由提案庭另行指定庭員出任。"
  },
  {
    "question": "行政訴訟一定會開庭嗎？",
    "answer": "高等行政法院審理通常訴訟程序事件或地方法院行政訴訟庭審理簡易訴訟程序事件，法院原則上會開庭行言詞辯論，地方法院行政訴訟庭審理交通裁決訴訟事件，得行言詞辯論，但如果卷內事證明確，則可以不用開庭。 至於最高行政法院審理時，原則上是不經言詞辯論，所以無須開庭。但如果訴訟事件的法律關係複雜或法律見解紛歧、涉及專門知識或特殊經驗法則、涉及公益或影響當事人權利義務重大，則得依職權或聲請行言詞辯論。"
  },
  {
    "question": "我可不可以在我家附近的行政法院起訴？",
    "answer": "行政訴訟事件應由哪一個法院管轄，原則上是採「以原就被」。也就是原告起訴時，要向被告所在地的法院提起訴訟，以保護被告利益，避免原告濫訴。 所以，如果以法人、機關或其他得為訴訟當事人的團體為被告，應向其公務所、機關、主事務所或主營業所所在地的行政法院起訴(參照行政訴訟法第13條)。 但關於公務員職務關係的訴訟，得向公務員職務所在地的行政法院起訴(參照行政訴訟法第15條之1)。因公法上之保險事件涉訟者，得向原告之被保險人、受益人之住居所地或被保險人從事職業活動所在地的行政法院起訴；原告為投保單位時，得向其主事務所或主營業所所在地的行政法院起訴(參照行政訴訟法第15條之2)。對於自然人的訴訟，則應向被告住所地的法院起訴，如其住所地的法院不得行使職權，則向其居所地的法院起訴。若訴訟事實發生在被告居所地，也可向該居所地的法院起訴(參照行政訴訟法第14條)。\n小叮嚀：\n要特別提醒您，如果是因為不動產徵收、徵用或撥用所生的訴訟，是專屬不動產所在地的行政法院管轄(參照行政訴訟法第15條第1項)。如果是交通裁決事件，為便利民眾提起訴訟，除向被告機關所在地之法院起訴外，亦可向原告住所地、居所地、所在地或違規行為地之地方法院行政訴訟庭提起訴訟(參照行政訴訟法第237條之2)。\n此外，在行政訴訟上，並沒有雙方當事人合意定管轄法院，也沒有因被告不抗辯法院無管轄權而為言詞辯論，使該法院取得管轄權的情形。"
  },
  {
    "question": "開言詞辯論庭時，如果沒到場，行政法院會如何處理？",
    "answer": "在言詞辯論期日，如果經合法通知而一造當事人未到場時，到場的當事人可以向法院聲請一造辯論判決；而未到場的當事人，經再次通知仍然未到場，此時，行政法院也可依職權由一造辯論判決。"
  },
  {
    "question": "誰該負擔訴訟費用？",
    "answer": "依行政訴訟法規定，訴訟費用是指裁判費及其他必要費用。在起訴或上訴時，原告或上訴人必須先預繳裁判費，但最後則是由敗訴的當事人負擔。 至於繳納裁判費的方式，您除了親臨法院繳費、使用匯票郵寄法院外，到銀行臨櫃繳款、用提款機或網路ATM轉帳，或到便利商店繳費也都可以。\n小叮嚀：\n您如果利用便利商店繳款，或用提款機或網路ATM轉帳繳費，要注意繳費金額實際入帳時間，是否逾越繳費期限。"
  },
  {
    "question": "沒錢繳裁判費就不能提行政訴訟嗎？",
    "answer": "別擔心！行政訴訟設有「訴訟救助」制度。也就是如果事件不是「顯無勝訴之望」，而您卻沒錢繳訴訟費用，可以檢附相關證明文件(例如：低收入戶證明書或國稅局出具的財產資料及所得證明等)，向受理訴訟的法院聲請訴訟救助。\n小叮嚀：\n要特別提醒您，訴訟救助只是暫時先不用繳訴訟費用喔！如果受救助的當事人後來經裁判敗訴而要負擔訴訟費用，仍然有繳納訴訟費用的義務。"
  },
  {
    "question": "訴訟代理人聲請閱卷，要注意什麼？",
    "answer": "為確認訴訟代理人是否經當事人合法授權，而得聲請閱卷，所以，訴訟代理人除了事先已提出委任狀於行政法院，或是經審判長選任者外，於聲請閱卷同時，應檢附委任書。"
  },
  {
    "question": "是不是任何時間都可以閱卷？",
    "answer": "在開庭期日，原則上不得聲請閱卷。但如果聲請人釋明有急迫情形，而且經審判長許可者，則例外可於開庭期日聲請。 此外，行政訴訟事件於裁判後，提起上訴或抗告前，亦可聲請閱卷。提起上訴或抗告後，如果聲請人向原審法院聲請閱卷，而卷宗仍在原審法院，原審法院應依規定准許。原審法院的書記官應該將卷宗交閱後，再送上級行政法院。如果卷宗已送交上級行政法院，原審法院會將閱卷聲請書送交上級行政法院處理。"
  },
  {
    "question": "誰可以聲請閱卷？",
    "answer": "依行政訴訟法第96條及行政訴訟閱卷規則第2條規定，包括訴訟當事人、訴訟代理人、輔助參加人或其他經行政法院許可的第三人，都可聲請閱卷。"
  },
  {
    "question": "臨時不在家，沒收到法院判決，權利會不會受影響？",
    "answer": "為了避免民眾因外出工作、旅遊或有其他事由，不能及時領取訴訟文書，影響訴訟權益，依行政訴訟法規定(參照行政訴訟法第73條)，訴訟文書從寄存在郵局或警察局起，經過10天，才發生送達效力。又因為訴願法準用行政訴訟法送達之規定，所以，提起行政訴訟或上訴，都比較有保障。"
  },
  {
    "question": "我對行政法院的裁判不服，要如何救濟？",
    "answer": "對於判決不服，應在法院判決送達後20日內，提起上訴；對於裁定不服，除了法律已規定「不得抗告」或「不得聲明不服」的情形外，應在裁定送達後10日內，提起抗告。 提起上訴要提出上訴書狀，敘明上訴理由；提起抗告則要提抗告狀，敘明抗告理由。"
  },
  {
    "question": "提起行政訴訟，要注意什麼？",
    "answer": "一、簡易訴訟程序事件及交通裁決事件之第一審起訴應向管轄之地方法院行政訴訟 庭、通常訴訟程序事件之第一審起訴應向管轄之高等行政法院提出訴狀為之。\n二、起訴狀應表明下列事項：\n　（一）當事人：\n　　1.當事人為自然人者，應記載當事人姓名、性別、年齡、身分證明文件字號、職業及住所或居所。\n　　2.當事人為法人、機關或其他團體者，應記載其名稱及所在地、事務所或營業所。\n　　3.有法定代理人、代表人或管理人者，應記載其姓名、性別、年齡、身分證明文件字號、職業及住所或居所，及其與法人、機關或團體之關係。\n　　4.有訴訟代理人者，應記載其姓名、性別、年齡、身分證明文件字號、職業及住所或居所，並請附上「行政訴訟委任書」。\n　（二）起訴之聲明。\n　（三）訴訟標的及其原因事實、證據、相關法律規定。\n　（四）附屬文件及其件數，如經訴願程序者，應附具訴願決定書。\n　（五）行政法院。\n　（六）年、月、日。\n三、當事人、法定代理人、代表人、管理人或訴訟代理人應於訴狀內簽名或蓋章，如以指印代替簽名時，應由他人代寫姓名，記明其事由並簽名。\n四、訴狀內宜記載適用程序上有關事項、證據方法及其他準備言詞辯論之事項。\n五、起訴狀應按被告人數附具起訴狀繕本（含附屬文件）。\n六、起訴有無逾越法定期限，除法律別有規定外，均以行政法院收受訴狀之時間為準。\n七、繳納裁判費起訴，適用通常訴訟程序之事件，按件徵收裁判費新臺幣四千元。適用簡易訴訟程序之事件，徵收裁判費新臺幣二千元。交通裁決事件，按件徵收新臺幣三百元。\n(參照行政訴訟法第57條、第58條、第59條、第98條、第105條、第237條之5第1項第1款)"
  },
  {
    "question": "誰可以向法院聲請監護宣告或輔助宣告？",
    "answer": "誰可以聲請監護或輔助宣告\n本人、配偶、四親等內之親屬(即父母、祖父母、子女、孫子女、兄弟姊妹、堂兄弟姊妹等)、最近一年有共同居住事實之其他親屬、檢察官、直轄市、縣（市）政府或社會福利機構。"
  },
  {
    "question": "酌定子女親權？",
    "answer": "酌定親權\n父母因為要結束婚姻或者雖然沒有離婚，但已經有6個月以上沒有共同生活在一起時，如果雙方沒有辦法對於誰來行使未成年子女的親權達成共識、或者原有共識但內容不利子女、或者親權人未盡保護教養的義務，甚至對未成年子女有不利的情形時，可以請求法院以裁判方式來決定由誰來行使子女的親權。"
  },
  {
    "question": "什麼是少年及家事法院？和少年法庭有什麼不同？有那些人員？",
    "answer": "少年及家事法院和地方法院都有少年法庭專門處理少年事件。\n少年法庭有庭長、法官、少年調查官、少年保護官、書記官、心理測驗員、心理輔導員、檢驗佐理員。少年及家事法院除了少年法庭外，另外還有家事法庭及院長、法警、人事、會計、統計等行政人員。\n目前臺灣高雄少年及家事法院是我國唯一的少年及家事法院，其他地區都由地方法院的少年法庭處理少年事件。"
  },
  {
    "question": "什麼是交付觀察？",
    "answer": "什麼是交付觀察\n少年法院（庭）在審理少年事件時，為決定是否再予保護處分，或應予何種保護處分較為妥適，而裁定將少年交付少年調查官為6個月以內期間之觀察，並由少年調查官就觀察結果附具建議提出報告，此即審理中之交付觀察。"
  },
  {
    "question": "少年在什麼情況下會被送到少年法院（庭）？ 少年法院（庭）也處理成年人犯罪之案件嗎？",
    "answer": "少年法院（庭）處理案件種類\n一、少年有觸犯刑罰法律之行為者（少年係指12歲以上18歲未滿之人）。\n二、少年有下列情形之一，依其性格及環境，經常往來對象、參與團體、出入場所、生活作息、家庭功能、就學或就業等一切情狀而認為有保障其健全自我成長之必要者(簡稱曝險少年行為)：\n無正當理由攜帶刀械者。\n有施用毒品或迷幻物品之行為而尚未觸犯刑罰法律。\n有預備犯罪或犯罪未遂而為法所不罰之行為者。\n三、少年法院（庭）並不受理成年人犯罪之案件。"
  },
  {
    "question": "少年法院（庭）處理少年事件之程序有哪些？",
    "answer": "少年法院（庭）處理少年事件之程序\n少年法院（庭）處理少年事件之程序可分為調查、審理及執行。茲將各項處理程序概要說明如下：\n一、調查\n法院於受理案件後，即開始所謂的「調查」程序，此時為了解少年之品格、經歷、身心狀況、家庭情形、社會環境、教育程度及該少年與事件有關之行為，以決定後續之處理方式，少年法院（庭）法官會將事件交由少年調查官先作調查，並於開庭前提出審前調查報告，必要時，也會對少年施以心理測驗。\n二、審理\n少年法院（庭）法官於進行調查程序後認少年應付審理時，裁定開始審理，此時即為「審理」程序。\n審理程序係採協商式審理，出席法庭之人員有法官、書記官、 少年調查官、少年及其法定代理人或現在保護少年之人、選任或指定輔佐人。由法官主持，在少年調查官、少年、法定代理人或現在保護少年之人及輔佐人共同參與下，尋求對該少年最合適有效之矯治、輔導方式。並在少年、法定代理人或現在保護少年之人的參與和認同下，法官將協商合適之保護處分方式及內容當庭宣示，記明筆錄，完成整個案件的審理。\n三、執行\n少年經少年法院（庭）法官審理終結，並裁定少年交付保護處分確定後，即開始「執行」程序。\n對於少年之訓誡處分，由法官為之；假日生活輔導處分，則由少年保護官為之，亦得依少年保護官之意見，交付適當之機關、團體或個人為之；保護管束處分亦由少年保護官為之，但亦得依少年保護官之意見，將少年交付適當之福利或教養機構、慈善團體、少年之最近親屬或其他適當之人為之；安置輔導由少年保護官轉付福利、教養、醫療機構、執行過渡性教育措施或其他適當措施之處所執行之；感化教育處分，則於矯正學校內執行。"
  },
  {
    "question": "少年的保護處分有哪些?",
    "answer": "?\n一、少年的保護處分種類\n依少年事件處理法第42條規定，保護處分計有下列4種：\n訓誡，並得予假日生活輔導。\n保護管束並得命勞動服務。\n安置輔導。\n感化教育。\n二、少年的附屬處分種類\n禁戒。\n治療 。\n三、保護處分之考量\n在處分的選擇上，並沒有輕重之分，考量的重點在於適合與否。\n由於每一種處分的性質與執行方式皆不同，所以對於觸犯同種罪名的數個少年，少年法庭會針對少年的個別需求及性情、行為狀況，作出不同的選擇。"
  },
  {
    "question": "少年會被移送地方檢察署處理之情形有哪些？",
    "answer": "少年會被移送地方檢察署處理之情形\n14歲以上18歲未滿之少年犯罪後均會先移送少年法院（庭），由少年法院（庭）法官審查少年是否有下列情形，再裁定移送地方檢察署檢察官處理：\n犯最輕本刑為5年以上有期徒刑之罪者，如殺人罪；或少年已年滿20歲者。\n除上述情形外，犯罪情節重大，依少年之品行、性格、經歷等情狀，以受刑事處分為適當者，亦得移送有管轄權之檢察官。\n少年經檢察官偵查後，如依法提起公訴，仍由少年法庭審理。"
  },
  {
    "question": "少年受保護處分後，是否永遠留有前科紀錄？",
    "answer": "少年犯罪與成年犯罪最大不同在於前科塗銷之規定。\n依據少年事件處理法第83條之1規定，不付審理或不付保護處分裁定確定後，或接受轉介處分執行完畢2 年後，或保護處分或有期徒刑執行完畢或免除結案3 年後，視為未曾受各該宣告，法院依規定會通知保存少年前科紀錄及有關資料之機關將前科紀錄加以塗銷，等同於無前科紀錄。"
  },
  {
    "question": "什麼是協商式審理？",
    "answer": "什麼是協商式審理?\n協商式審理在少年法制上是一項嶄新的審理方式，就連法庭的設計也有很大的不同喔：法庭變成圓桌、平台式的，法官也不再是坐在高高的法台上。\n具體做法是法官及少年調查官就少年的身心狀況、行為背景及成因、觸法過程，先做必要的調查與了解後，由法官主導，在少年調查官、少年、少年的法定代理人或現在保護少年之人及輔佐人共同參與下，以討論、不拘形式，經由雙向互動、充分溝通後，形成共識的方式以尋求對於該少年最有效的輔導矯治方式，跟以往採單向、威權專斷方式並單純以法律觀點來思考的開庭方式，有很大的差別。 \n因為在開庭時已經由少年及法定代理人或現在保護少年的人的參與和認同，所以法官只是將開庭討論協商研定的保護處分方式及內容當庭宣示，並記明在筆錄裡。"
  },
  {
    "question": "我是被害人，害怕出庭怎麼辦？",
    "answer": "家暴被害人的安全出庭環境\n各地方法院大都設有安全通道或警鈴通報系統，以保護被害人或證人的人身安全；且駐法院之家庭暴力事件服務處（計有臺灣本島及澎湖等19所地方法院均有設立）亦設有開庭燈號連線系統，可供社工、被害人或相關證人先待在安全地方，瞭解開庭進度。\n您如對出庭之人身安全有顧慮時，可向該法院或駐法院家庭暴力事件服務處請求協助，屆時將會有社工或法警協助陪同出庭，以保護您的人身安全。"
  },
  {
    "question": "不服法院判決提起上訴，一定要委任訴訟代理人嗎？有無資格限制？",
    "answer": "不服法院判決提起上訴，一定要委任訴訟代理人嗎？\n對於通常訴訟程序事件的判決提起上訴，由最高行政法院審理。因為是法律審，必須具體指出第一審判決如何違背法令，須有專業法律素養的人才能勝任，所以，採行強制律師代理，原則上應委任律師為訴訟代理人。在稅務或專利事件，除委任律師外，經最高行政法院認為適當者，亦可委任會計師、專利師或專利代理人。但是，如果上訴人或其法定代理人具有律師資格，或為大學院校的公法學教授，因已有相當的行政法學素養，可自為訴訟行為，就無委任訴訟代理人的必要(參照行政訴訟法第241條之1)。"
  },
  {
    "question": "哪些案件是屬於公法爭議，但法律特別規定不屬行政法院審理？",
    "answer": "依照目前的法律規定，下列事件雖然是公法爭議，但是，法律特別規定不屬行政法院審理：\n政黨違憲解散事件。\n選舉(罷免)訴訟：選舉或罷免無效、當選無效、罷免案通過無效及罷免案否決無效之訴訟。\n違反社會秩序維護法事件。\n律師懲戒事件。\n刑事補償事件。\n國家賠償事件。但如於提起行政訴訟時，合併請求損害賠償者，則行政法院有審判權。\n公務員懲戒事件。\n依法官法所規定之法官、檢察官懲戒案件及法官職務案件。"
  },
  {
    "question": "公法事件卻誤向普通法院遞狀，案件會被法院駁回嗎？",
    "answer": "別擔心！收狀的法院會將案件移送到有審判權的法院。 我國的司法制度採「司法二元制」，公法事件由行政法院審判；私法事件由普通法院審判。但是，考慮到民眾不一定清楚法院間審判權以及管轄權的劃分，所以，目前法律規定「職權移送制」，也就是收狀的法院，無論是行政法院或普通法院，都要依職權將案件移送到有審判權的法院，不可以直接駁回民眾的訴訟。"
  },
  {
    "question": "提起確認訴訟，要注意什麼？",
    "answer": "如果要提確認行政處分無效的訴訟，必須先向原處分機關請求確認無效未被允許，或請求確認經過30日後，該機關未為確定的答覆，才可提起訴訟(參照行政訴訟法第6條)，這就是一般所稱的「行政先行程序」。"
  },
  {
    "question": "起訴有沒有時間限制？",
    "answer": "提起一般給付訴訟或確認訴訟，行政訴訟法並沒有規定應於何時起訴。但如果提起撤銷訴訟或課予義務訴訟，您應該要注意：\n在訴願決定書送達後的2個月內提起訴訟。\n免經訴願程序時，應於行政處分達到或公告後2個月內提起。\n如果是訴願人以外的利害關係人起訴，2個月的起訴期間從利害關係人「知悉時」起算。但從訴願決定書送達後，已過了3年，就不得再起訴。\n向行政機關提出申請，而行政機關未於法定期間作為，且是免經訴願程序事件，其起訴期間自行政機關應作為期間屆滿後起算，已過了3年，也不得提起\n(參照行政訴訟法第106條)"
  },
  {
    "question": "提起行政訴訟後，可以委任他人為訴訟行為嗎？有無資格限制？",
    "answer": "提起行政訴訟後，如果沒辦法親自到法院，或是不懂法律想委任代理人為訴訟行為，依行政訴訟法規定，原則上應委任律師為訴訟代理人，每一個當事人最多可以委任3個訴訟代理人。 如果不是律師，但有下列情形之一，經審判長許可後，也可以為訴訟代理人：\n稅務行政事件，有會計師資格。\n專利行政事件，有專利師資格或依法得為專利代理人。\n當事人為公法人、行政機關或公法上的非法人團體，其所屬專任人員辦理法制、法務、訴願或訴訟相關業務的人。\n交通裁決事件，原告為自然人時，其配偶、三親等內之血親或二親等內之姻親；原告為法人或非法人團體時，其所屬人員辦理與訴訟事件相關業務。\n(參照行政訴訟法第49條)"
  },
  {
    "question": "什麼案件應適用簡易訴訟程序？",
    "answer": "依行政訴訟法規定，下列事件應適用簡易訴訟程序：\n因稅捐課徵事件涉訟，所核課之稅額在新臺幣40萬元以下。\n因不服行政機關所為新臺幣40萬元以下罰鍰處分而涉訟。\n其他關於公法上財產關係之訴訟，其標的之金額或價額在新臺幣40萬元以下。\n因不服行政機關所為告誡、警告、記點、計次或其他相類之輕微處分而涉訟。\n依法律規定應適用簡易訴訟程序。"
  },
  {
    "question": "提起上訴，要注意什麼？",
    "answer": "一、上訴應向原判決之地方法院行政訴訟庭或高等行政法院提出上訴狀為之。\n二、上訴期間：\n　（一）提起上訴，應在第一審判決送達後之20日內為之。\n　（二）上訴有無逾越上訴期間，以行政法院收受上訴狀之時間為準。\n三、上訴狀應表明下列事項：\n       1.當事人。\n       2.原行政法院判決及對該判決上訴之陳述。\n       3.對於原行政法院判決不服之程度，及應如何廢棄或變更之聲明。\n       4.上訴理由；並應附具關於上訴理由之必要證據。\n       5.行政法院。\n       6.年、月、日。\n四、上訴理由：\n　（一）對於地方法院行政訴訟庭或高等行政法院之終局判決，非以原判決違背法令為理由，不得上訴；對於高  等行政法院所為簡易訴訟\n              程序或交通裁決事件訴訟程序之第二審判決，不得上訴。\n   （二）所謂「判決違背法令」，是指判決不適用法規或適用不當而言。\n   （三）有下列情形之一者，其判決當然違背法令：\n            1.判決法院之組織不合法。\n            2.依法律或裁判應迴避之法官參與裁判。\n            3.行政法院於權限之有無辨別不當或違背專屬管轄之規定。\n            4.當事人於訴訟未經合法代理或代表。\n            5.違背言詞辯論公開之規定。\n            6.判決不備理由或理由矛盾。\n　（四）對於簡易訴訟程序及交通裁決事件之判決，提起上訴，應於上訴理由表明原判決所為違背之法令及其具體內容，或依訴訟資料可\n              認為原判決有違背法令之具體事實。\n五、上訴狀內未表明上訴理由者，上訴人應於提起上訴後20日內提出理由書於原行政法院，未提出者，原行政法院會直接裁定駁回上訴。\n六、對高等行政法院之判決提起上訴，除法律別有規定外，應委任律師為訴訟代理人。\n七、上訴狀應按被上訴人（對造）人數附具上訴狀繕本。\n八、繳納裁判費。\n      上訴，原則上按件徵收裁判費，適用通常訴訟程序者，每件徵收新臺幣六千元。適用簡易訴訟程序者，每件徵收新臺幣三千元。適用交\n       通裁決事件者，每件徵收新臺幣七百五十元。\n(參照行政訴訟法第58條、第98條之2、第235條、第236條、第236條之1、第236條之2、第237條之9、第238條、第241條、第241條之1、第242條、第243條、第244條、第245條)\n "
  },
  {
    "question": "刑事案件曾受羈押的被告，於不起訴處分或無罪之判決確定後，如何聲請刑事補償？",
    "answer": "聲請要件：依刑事訴訟法令受理之案件，受害人因不起訴處分或無罪之判決確定前，曾受羈押者，或依再審、非常上訴或重新審理程序裁判無罪確定前，曾受羈押或刑之執行者，得依刑事補償法請求國家補償。另不依刑事訴訟法令之羈押，受害人亦得依刑事補償法請求國家補償。但受不起訴處分或無罪之宣告，曾受羈押，有刑事補償法第3條所列各款情形，則不得請求補償。\n管轄機關：刑事補償由原處分或判決無罪機關管轄。但不依刑事訴訟法令之羈押為由請求補償者，由所屬地方法院管轄。\n聲請程式：補償之請求，應以書狀記載下列事項，向管轄機關提出之：\n（1）補償請求人姓名、性別、年齡、住所或居所。\n（2）有代理人者，其姓名、性別、年齡、住所或居所。\n（3）請求補償之標的。\n（4）事實及理由，並應附具請求補償所憑之不起訴處分書、撤回起訴書，或裁判書之正本或其他相關之證明文件。\n（5）管轄機關。\n（6）年、月、日。\n對聲請不服之救濟：補償請求人不服決定機關之決定，得聲請司法院刑事補償法庭覆審。聲請覆審，應於決定書送達後20日內，以書狀敘述理由，經原決定機關，向司法院刑事補償法庭為之。\n(相關法條：刑事補償法第1條、第2條、第3條、第9條、第10條、第18條、第20條)"
  },
  {
    "question": "性侵害的被害人受到如何的保障？",
    "answer": "自從86年1月22日性侵害犯罪防治法公布後，內政部依法設立性侵害防治委員會，直轄市、縣(市)政府亦相繼成立家庭暴力暨性侵害防治中心，以維護被害人權益。在法院方面，針對性侵害案件亦採取下列保障手段，以避免被害人受到2度傷害：\n性侵害犯罪案件的審判，除非經被害人同意，否則均以不公開法庭開庭。\n法官於審理案件時，被害人可委任代理人、法定代理人、配偶、直系或3親等內旁系血親或家長、家屬(共同居住的人)陪同到場，並向法官表達意見。若被害人未滿18歲，政府將指派社工人員陪同在場；縱已年滿18歲，被害人亦得向政府申請社工人員陪同。\n若被害人有提出告訴，除法院認為被害人有親自到庭陳述之必要外，被害人亦可委任他人代理出庭。如需與被告對質，法院將會採取相當的保護措施，以確保被害人安全。\n對被害人之訊問或詰問，得依聲請或依職權在法庭外為之，或利用聲音、影像傳送之科技設備或其他適當隔離措施，將被害人與被告或法官隔離。被害人經傳喚到庭作證時，如因心智障礙或身心創傷，認當庭詰問致其不能自由陳述或完全陳述之虞者，法官、軍事審判官應採取前述隔離詰問之措施。\n在審判程序中，被害人如需接受心理輔導、緊急安置或法律扶助時，可向各直轄市、縣（市）政府設立的「家庭暴力暨性侵害防治中心」請求協助。\n在任何必須公示的司法文書(如：判決書)上均不會直接記載被害人的姓名或其他足以識別被害人身分的相關資訊。"
  },
  {
    "question": "經選任之專家學者須揭露哪些資訊？",
    "answer": "法院組織法第51條之8第5項、行政法院組織法第15條之8第5項明定陳述意見之專家學者應揭露下列資訊：一、相關專業意見或資料之準備或提出，是否與當事人、關係人或其代理人或辯護人有分工或合作關係。二、相關專業意見或資料之準備或提出，是否受當事人、關係人或其代理人或辯護人之金錢報酬或資助及其金額或價值。三、其他提供金錢報酬或資助者之身分及其金額或價值。\n專家學者陳述之相關專業意見，可能係出自其所為之論著、研究、或期刊文獻資料，或特別為本次選任之準備，無論為何，該相關專業意見或資料之準備或提出，是否經由特定團體或利害關係之委託而為、有無金錢報酬或資助、其金額或價值等情，不僅涉及學術倫理規範，更關係法院對於專家意見可信度及中立性之全面性評價。而其等之專業意見之採納與否影響所及，牽涉到訴訟勝敗之當事人權益，其重要性不言可喻。是以，法律規範上開專家學者之揭露義務，自有其必要性。"
  },
  {
    "question": "大法庭行言詞辯論時，當事人之一造未依規定委任辯護人、訴訟代理人或自訴代理人，又或委任後未到庭，應如何處理？",
    "answer": "大法庭裁判法律爭議應行言詞辯論（法院組織法第51條之8第1項、行政法院組織法第15條之8第1項），如果言詞辯論期日當天，當事人之一造未依規定委任辯護人、訴訟代理人或自訴代理人，又或者辯護人、訴訟代理人、自訴代理人未到，將造成訴訟程序延滯而無法順利進行。為了避免這種狀況發生，法院組織法第51條之8第3項、行政法院組織法第15條之8第3項均規定，得由到場之訴訟代理人、檢察官或辯護人陳述後為裁定。若當事人之訴訟代理人、辯護人均未到場者，則得不行辯論，由大法庭裁量決定是否逕為裁定或改期續行言詞辯論。"
  },
  {
    "question": "人民可否對依大法庭裁定見解所為之終局裁判聲請裁判憲法審查？",
    "answer": "108 年 1 月 4 日修正公布之憲法訴訟法第 3 章第 3 節（該法第 59 條至第 64 條）規範之裁判憲法審查制度，是基於「所有國家權力（包括司法權在內）行使，都不應該違反憲法規定」這樣的原則所制定的。為守護人民的基本權利，免於受到國家權力的恣意侵害，自應就司法權行使是否合憲而為審查。因此援用大法庭法律見解之確定終局裁判，當然也適用裁判憲法審查。\n考量憲法訴訟法為大法官審理案件制度的重大變革，新制運作必須有充足準備時間及必要配套建置，因此憲法訴訟法規定該法自公布後 3 年始施行 ( 第 95 條 )，並規定第 59 條第 1項之裁判憲法審查案件，聲請人所受之確定終局裁判於本法修正施行前已送達者，不得聲請 ( 第 92 條第 1 項 )。然而大法庭新制 108 年 7 月 4 日施行後至憲法訴訟法施行前這段期間，若無回溯適用條款，人民即無法對援用大法庭法律見解之確定終局裁判聲請裁判憲法審查。為周全保障民眾權利，該法乃規定回溯適用條款，讓受此類不利裁判之當事人得於憲法訴訟法修正施行後 6 個月內，對於憲法訴訟法施行前，已援用大法庭之法律見解之確定終局裁判，聲請裁判憲法審查 ( 第 92 條第 1項但書 )。"
  },
  {
    "question": "當事人可否自己在大法庭行言詞辯論？",
    "answer": "為加強當事人的程序參與，最高法院、最高行政法院大法庭原則上均會進行言詞辯論，使得在統一法律見解的過程中，當事人的意見得以參與。然而大法庭之言詞辯論係以法律爭議為核心，由具備法律專業知識者為之，才能協助當事人有效行使訴訟權，並兼顧程序進行的效率，發揮統一法律見解之功能。因此大法庭言詞辯論時，當事人必須委任律師或具有一定資格之人為辯護人或訴訟代理人，適切的為當事人主張權利。\n法院組織法第51條之8第2項規定，大法庭之言詞辯論，檢察官以外之當事人應委任律師為代理人或辯護人為之。於民事事件委任訴訟代理人，準用民事訴訟法第474條第3項之規定（也就是原則上當事人應委任律師為訴訟代理人，但當事人或法定代理人具有律師資格，不在此限。又當事人之配偶、三親等內之血親、二親等內之姻親，或當事人為法人、中央或地方機關時，其所屬專任人員具有律師資格並經法院認為適當者，也可以擔任訴訟代理人。若當事人沒有資力委任訴訟代理人，得依訴訟救助之規定，聲請法院為他選任律師為訴訟代理人）。於刑事案件被告未選任辯護人者，審判長應指定公設辯護人或律師為被告行言詞辯論。行政法院組織法第15條之8第2項則規定，大法庭之辯論，當事人應委任訴訟代理人為之，並準用行政訴訟法第241條之1規定，亦即除律師外，在特定類型案件時，具有諸如會計師、專利師、專利代理人資格之人，亦得委任為訴訟代理人。"
  },
  {
    "question": "大法庭之審理程序為何？",
    "answer": "大法庭程序為終審程序之一部分，其審理程序分別依民事、刑事及行政訴訟終審程序之規定。\n此外，大法庭最重要的功能是在統一法律見解，就法律爭議作出裁定，拘束提案之審判庭，並對於最高法院、最高行政法院其他庭發生封鎖效果（亦即未來案件的承辦庭若欲為不同見解之裁判，必須另再開啟大法庭程序），在最高法院、最高行政法院有達成橫向統一見解之功能，影響深遠，為使法律問題之各種見解得以充分溝通交流、強化當事人之聽審權，以及增加司法之透明度以昭司法公信，法院組織法第51條之8第1項、行政法院組織法第15條之8第1項均明定大法庭裁判法律爭議，應行言詞辯論，使大法庭法律見解之形成程序，納入當事人參與的因素。就這個特點而言，與過去選編判例、最高法院或最高行政法院作成決議決定的法律見解，有極為顯著的不同。\n又大法庭提案的爭點相對來說較為明確，因此不見得會行準備程序。不過若有需要時，大法庭為準備審判起見，亦得使受命法官行準備程序（最高法院辦理大法庭案件應行注意事項第37點、最高行政法院辦理大法庭事件應行注意事項第38點參照）。"
  },
  {
    "question": "司法院院字、院解字之見解對於法官的裁判是否具有拘束力？於大法庭新制施行後，又有什麼不同？",
    "answer": "司法院釋字第 771 號解釋文第 3 段：「本院院字及院解字解釋，係本院依當時法令，以最高司法機關地位，就相關法令之統一解釋，所發布之命令，並非由大法官依憲法所作成。於現行憲政體制下，法官於審判案件時，固可予以引用，但仍得依據法律，表示適當之不同見解，並不受其拘束。本院釋字第108 號及第 174 號解釋，於此範圍內，應予變更。」，解釋理由提及：「按司法院大法官有解釋憲法，並有統一解釋法律及命令之權（憲法第 78 條及第 79 條第 2 項參照），本院所為之解釋，有拘束全國各機關及人民之效力，各機關處理有關事項，應依解釋意旨為之（本院釋字第 185 號解釋參照）。查本院院（解）字解釋之規範依據並非憲法，其作成機關及程序，亦與本院大法官解釋不同。是本院釋字第 185 號解釋所稱之『本院所為之解釋』，應不包括本院院（解）字解釋。就作成程序及發布機關而言，本院院（解）字解釋之性質應為本院依當時法令，以最高司法機關地位，就相關法令之統一解釋，所發布之命令。於現行憲政體制下，法官於審判案件時，固可予以引用，但仍得依據法律，表示適當之不同見解，並不受其拘束（本院釋字第 216 號解釋參照）。就本院院（解）字解釋之位階及效力，本院釋字第 108 號解釋於解釋理由書中認：『除因法令內容變更而失效者外，在未經變更前，仍有其效力，不得牴觸』及第 174 號解釋稱：『其所依據之法令內容變更者，在未經變更解釋前，若新舊法令之立法本旨一致，法理相同，解釋之事項尚存或解釋之內容有補充新法之功用者，仍有其效力。』與上開解釋意旨不符部分，應予變更。至於曾為本院大法官解釋明確維持或補充之相關院（解）字解釋（如本院院字第 2702號解釋為本院釋字第 679 號解釋維持；本院院解字第 2986 號解釋則經本院釋字第 308 號解釋補充），如其所依據之法令仍有效適用，在未經本院變更各該大法官解釋前，於維持或補充之範圍內，仍與本院大法官所為之法令統一解釋有相同之效力，併此指明。」\n綜上，司法院院字、院解字解釋之性質應為司法院依當時法令，以最高司法機關地位，就相關法令之統一解釋，所發布之命令。於現行憲政體制下，法官於審判案件時，固可予以引用，但仍得依據法律，表示適當之不同見解，並不受其拘束。\n於大法庭新制下，若司法院院字、院解字之見解未曾為最高法院、最高行政法院先前裁判所採，則依據司法院釋字第771 號解釋，最高法院及最高行政法院各庭審理案件尚不受其拘束。若司法院院字、院解字之見解為先前裁判所採，則成為先前裁判之見解，最高法院、最高行政法院各庭審理案件，經評議後認採為裁判基礎之法律見解與採司法院院字、院解字見解之先前裁判法律見解歧異，應依法院組織法第 51 條之 2、行政法院組織法第 15 條之 2 之規定開啟歧異提案程序，來挑戰採用司法院院字、院解字見解之最高法院、最高行政法院先前裁判。"
  },
  {
    "question": "大法庭處理稅務案件時，是否須依納稅者權利保護法第18條第1項、第2項規定，組成稅務專庭審理？",
    "answer": "納稅者權利保護法第 18 條第 1 項、第 2 項規定，最高行政法院及高等行政法院應設稅務專業法庭，審理納稅者因稅務案件提起之行政訴訟。稅務專業法庭，應由取得司法院核發之稅務案件專業法官證明書之法官組成之。因此，最高行政法院處理稅務事件，承審的合議庭必須依照納稅者權利保護法第18 條之規定組成稅務專業法庭審理之，並無疑義。\n但若最高行政法院之稅務事件經承審庭提案至大法庭審理，因為行政法院組織法第 15 條之 6 第 3 項規定大法庭票選庭員「每庭至少應有一人」，而這個規定是為使最高行政法院各庭於審理過程中整合意見、凝聚共識，而讓所有各庭均能參與其中，以利法律見解之統一，因此是有其特殊目的而作的立法規劃，解釋上應屬於納稅者權利保護法第 18 條之特別規定，則非稅務專庭或未具有稅務專業法官證明書之法官，亦得參與稅務事件於大法庭程序之審判（最高行政法院辦理大法庭事件應行注意事項第 27 點）。當然最高行政法院大法庭作成裁定後，依該裁定所統一之法律見解作成本案裁判（行政法院組織法第 15 條之 10）之提案庭（即原承審庭）仍是稅務專業法庭，自不待言。"
  },
  {
    "question": "承審個案之合議庭若違反強制提案義務，而逕為裁判，該判決之效力為何？如何救濟？",
    "answer": "最高法院、最高行政法院承審個案之合議庭若違反強制提案義務，而逕為裁判，有可能是因為疏未查閱有先前裁判已就相同事實之法律問題表示過見解，亦有可能是明知該先前裁判見解存在，仍恣意違反，逕以該合議庭評議後之新見解裁判。不論承審個案之合議庭是因疏失或恣意而違反強制提案義務，該最高法院、最高行政法院之裁判，均屬有效之確定裁判。\n法院組織法、行政法院組織法並未特別規範承審個案之合議庭違反強制提案義務而逕為裁判，故對該裁判的救濟方式，應回歸訴訟法有關對確定裁判之救濟途徑來解決。若該裁判是最高法院民事裁判或最高行政法院裁判，應視違反強制提案義務是否構成再審之事由，若是最高法院刑事裁判，應視違反強制提案義務是否構成非常上訴或再審之事由，惟此部分乃屬最高法院、最高行政法院審判核心，宜待最高法院、最高行政法院各以裁判形成。"
  },
  {
    "question": "併案徵詢庭可否合併提案？若可以，如何決定法院組織法第51條之6第2項及行政法院組織法第15條之6第2項所定之「提案庭」？",
    "answer": "基於訴訟經濟及紛爭一次解決之理，徵詢庭提案後，併案徵詢庭得以裁定合併提案予大法庭裁判（參考應行注意事項第15點第2項規定）。\n又合併提案時，以最先提案者為法院組織法第51條之6第2項、行政法院組織法第15條之6第2項之提案庭（參考應行注意事項第15點第3項規定）。例如，就某法律爭議，最高法院刑一庭評議後採為裁判基礎之法律見解與先前裁判之法律見解歧異，以徵詢書徵詢其他各庭意見，刑二庭亦受理相同事實之另案，經評議後採為裁判基礎之法律見解亦與先前裁判之法律見解不同，刑二庭乃於回復書上載明併案徵詢之意旨。於徵詢程序終結後，刑一庭再度評決，以裁定將此法律爭議提案予大法庭裁判。併案徵詢庭刑二庭亦評決以裁定合併提案予大法庭裁判。此時以最先提案者即刑一庭為法院組織法第51條之6第2項之提案庭。"
  },
  {
    "question": "票選之大法庭庭員，於大法庭評議時，是否應受所屬庭見解拘束？",
    "answer": "大法庭進行評議時，其所有成員應本於直接參與大法庭審理過程所形成之法律確信為之，不受原所屬庭多數見解之拘束（應行注意事項第43點參照）。\n票選之大法庭成員雖來自各庭，惟基於法官獨立審判原則，各庭參與大法庭之成員於大法庭評議時，仍應本於直接參與大法庭裁判過程所形成之法律確信為之，不受原所屬庭於徵詢程序時徵詢或回復意見之拘束，此乃大法庭係法定裁判機關，僅直接參與大法庭裁判之大法庭成員，方能決定大法庭之裁判結果。同理，大法庭成員既係基於直接參與大法庭審判過程所形成之法律確信為評議，不受原所屬庭之意見拘束。"
  },
  {
    "question": "受徵詢庭若未於30日內回復徵詢庭，有何效果？",
    "answer": "於歧異提案之情形，依法院組織法第51條之2第2項、行政法院組織法第15條之2第2項之規定，最高法院、最高行政法院各庭應先以徵詢書徵詢其他各庭之意見。受徵詢庭應於30日內以回復書回復之，逾期未回復，視為主張維持先前裁判之法律見解。於潛在歧異及積極歧異之情形，均視為有歧異之法律見解（參考應行注意事項第11點規定）。\n於原則重要性提案之情形，原則重要性提案不以踐行徵詢程序為必要，故承審個案合議庭如認有徵詢其他各庭意見之必要，而進行徵詢，受徵詢庭若不回復徵詢庭並不會有任何效果。"
  },
  {
    "question": "受徵詢庭之回復書理由得否簡便記載？",
    "answer": "受徵詢庭應自徵詢書送交審判長之日起30日內，提出經評議之回復書，送交徵詢庭及其他各庭審判長收受。且回復書應記載下列事項：1、回復庭之庭別及成員。2、主張維持先前裁判之法律見解或同意徵詢庭之法律見解及其理由。3、回復日期（應行注意事項第9點第1項、第2項規定參照）。\n另為免過度加重受徵詢庭之負擔及鼓勵受徵詢庭積極回復，回復書之理由得簡要記載（應行注意事項第9點第3項規定參照）。"
  },
  {
    "question": "原則重要性提案可否徵詢其他各庭意見？",
    "answer": "承審個案合議庭向大法庭為原則重要性提案前，無庸進行徵詢，但各庭如認有徵詢其他各庭意見之必要，仍得進行徵詢（應行注意事項第21點規定參照）。"
  },
  {
    "question": "歧異提案的徵詢程序如何進行？",
    "answer": "依法院組織法第51條之2第2項、行政法院組織法第15條之2第2項之規定，徵詢程序是歧異提案的法定先行程序。茲說明承審個案合議庭應如何進行徵詢程序如下：\n最高法院、最高行政法院各庭審理案件，在評議前，應先查閱基於相同事實下，先前裁判是否就同一法律爭議已表明法律見解。評議後，如擬採為裁判基礎之法律見解與先前裁判之法律見解不同，應以徵詢書徵詢其他各庭之意見（應行注意事項第7點規定參照）。\n徵詢程序終結前，於潛在歧異提案之徵詢庭事後變更見解，採取先前裁判之法律見解時，徵詢庭得以書面撤回徵詢，並將該書面送交其他各庭審判長（應行注意事項第12點第1項規定參照）。至於積極歧異提案之情形，因歧異仍存在，徵詢庭不能撤銷徵詢。\n於徵詢程序終結後，分積極歧異、潛在歧異之情形處理如下（參考應行注意事項第13點、第14點之規定）：\n於積極歧異之情形，徵詢庭於徵詢程序終結後，應再次評議，並視評議結果分別依下列方式辦理：\n(1)徵詢庭與受徵詢庭均採相同法律見解者，應依該見解就本案逕為終局裁判，並於裁判理由中說明徵詢程序之過程及結論。\n(2)徵詢庭所採法律見解，與任一受徵詢庭之回復意見不同者，應以裁定將此法律爭議提交予大法庭裁判。\n於潛在歧異之情形，徵詢庭於徵詢程序終結後，應再次評議，並視評議結果分別依下列方式辦理：\n(1)徵詢庭與受徵詢庭均採相同之新見解者，應依該新見解就本案逕為終局裁判，並於裁判理由中說明徵詢程序之過程及結論。\n(2)徵詢庭改採先前裁判之原見解者，應依先前裁判之原見解就本案逕為終局裁判。\n(3)徵詢庭仍採取其新見解，而有任一受徵詢庭同意維持先前裁判之原見解者，應以裁定將此法律爭議提交予大法庭裁判。"
  },
  {
    "question": "大法庭成員可否辭任？",
    "answer": "大法庭為終審法院統一法律見解之制度，而大法庭成員負有統一終審法院法律見解之任務，若允許大法庭成員任意辭任，造成大法庭成員更換，恐引人不當聯想，故大法庭成員原則上不得辭任，但一律不允許大法庭成員辭任，恐造成運作上之困難，故例外允許於一定條件下大法庭成員得辭任。因此，最高法院之大法庭庭員，不得辭任。但具正當事由，且經民事庭或刑事庭會議同意者，不在此限（參考最高法院辦理大法庭案件應行注意事項第35點之規定）。最高行政法院之大法庭庭員，不得辭任。但具正當事由，且經法官會議同意者，不在此限（參考最高行政法院辦理大法庭事件應行注意事項第36點之規定）。"
  },
  {
    "question": "提案的類型為何？",
    "answer": "依法院組織法第51條之2、第51條之3及行政法院組織法第15條之2、第15條之3的規定，最高法院、最高行政法院各庭提案類型有歧異提案、原則重要性提案二種。\n歧異提案係指最高法院、最高行政法院各庭審理案件，經評議後認採為裁判基礎之法律見解，與先前裁判之法律見解歧異者，應以裁定敘明理由提案予大法庭裁判。\n原則重要性提案係指最高法院、最高行政法院各庭審理案件，經評議後認採為裁判基礎之法律見解具有原則重要性，得以裁定敘明理由，提案予大法庭裁判。"
  },
  {
    "question": "大法庭審理的範圍是什麼？",
    "answer": "法院組織法第51條之1規定：「最高法院之民事庭、刑事庭為數庭者，應設民事大法庭、刑事大法庭，裁判法律爭議。」、行政法院組織法第15條之1規定：「最高行政法院設大法庭，裁判法律爭議。」，由此可知，大法庭僅裁判法律爭議，不包含提交案件的本案終局裁判。亦即大法庭僅針對提案法律問題作出中間裁判，不自為本案終局裁判，也不處理提案法律問題以外的本案事實或法律問題。"
  },
  {
    "question": "大法庭成員任期內可否因事務分配調動至他庭？若可以，後續處理事宜？",
    "answer": "大法庭成員任期內可因事務分配調動至他庭，茲區別票選之大法庭庭員、提案庭指定庭員二種情形說明如下：\n票選之大法庭庭員因事務分配異動其所屬庭別時，屬不能擔任大法庭庭員之事故（參考最高法院辦理大法庭案件應行注意事項第 32 點、最高行政法院辦理大法庭事件應行注意事項第 33 點之規定），應依每庭至少應有 1 人之規定遞補之（最高法院辦理大法庭案件應行注意事項第 29 點、最高行政法院辦理大法庭事件應行注意事項第 30 點參照）。\n提案庭之指定庭員因事務分配異動其所屬庭別時，不影響其為大法庭指定庭員之組織，提交事件仍由該指定之庭員與異動前之提案庭其餘成員審理終結（最高法院辦理大法庭案件應行注意事項第 33 點、最高行政法院辦理大法庭事件應行注意事項第 34 點規定參照）。綜上，調動者是票選大法庭成員時，其調庭屬於不能擔任大法庭庭員之事故。調動者是提交案件之受命法官時，不影響其為大法庭指定庭員之組織，提交案件仍由該指定之庭員與異動前之提案庭其餘成員審理終結。"
  },
  {
    "question": "不得上訴三審之案件，臺灣高等法院及其分院各庭見解歧異如何解決？",
    "answer": "此次修正之法院組織法、行政法院組織法僅在最高法院、最高行政法院設立大法庭，以統一法律見解。至於不得上訴三審之案件，臺灣高等法院及其分院、各高等行政法院之各庭見解歧異之問題，目前司法院正在著手研議相關法案，以謀求解決之道。"
  },
  {
    "question": "大法庭是否為常設組織？成員有幾人？",
    "answer": "大法庭係立法明定的最高法院、最高行政法院法定組織，為裁判機關，專以裁判法律爭議為任務。其管轄任務及成員(抽象)組織，基於法定法官原則，均以法律明文規定。\n為使大法庭成員數明確化，且考量最高法院民事庭、刑事庭分設之庭數、最高行政法院之庭數，法院組織法第51條之6規定，最高法院民、刑事大法庭人數分別為11人，其中當然成員2人(審判長及提案庭指定庭員)、票選成員9人；行政法院組織法第15條之6規定，最高行政法院大法庭人數為9人，其中當然成員2人(審判長及提案庭指定庭員)、票選成員7人。"
  },
  {
    "question": "大法庭新制施行後，是否會影響最高法院、最高行政法院法官聲請釋憲？",
    "answer": "最高法院、最高行政法院法官承審案件，認原審判決所適用之法令確有牴觸憲法之疑義時，因法官並無法令之違憲審查權，此時自得依司法院釋字第 371 號解釋之意旨，裁定停止訴訟，並提出客觀上形成確信法令為違憲之具體理由，聲請釋憲，以求解決。大法庭新制施行後，因大法庭是終審法院統一法律見解之制度，不會影響法官聲請釋憲。"
  },
  {
    "question": "受徵詢庭可否併案徵詢？",
    "answer": "受徵詢庭得就其審理中相同事實之同一法律爭議，於回復書載明併案徵詢之意旨（參考應行注意事項第10點之規定）。此乃因最高法院、最高行政法院所受理之上訴案件，依分案原則分予各法官承辦，故相同事實之不同案件有可能分案予不同庭審理，基於訴訟經濟，於徵詢庭開啟徵詢程序後，允許受徵詢庭就相同事實之同一法律爭議，無庸另行開啟徵詢程序，於回復書載明併案徵詢之意旨。"
  },
  {
    "question": "於積極歧異的情形，若受徵詢庭未於30日內回復，徵詢庭應如何處理？",
    "answer": "受徵詢庭未於30日內提出回復書者，視為有歧異之法律見解。徵詢庭於徵詢程序終結後，應再次評議，因徵詢庭所採法律見解，與該未回復之受徵詢庭視為有歧異之法律見解，應以裁定將此法律爭議提案予大法庭裁判（參考應行注意事項第11點、第13點之規定）。"
  },
  {
    "question": "大法庭新制施行後，判例選編及變更制度、決議制度是否仍有存在必要？",
    "answer": "建置大法庭制度後，透過大法庭制度已可達到終審法院統一法律見解的目的，判例選編及變更制度、決議制度自無再維持之必要。"
  },
  {
    "question": "何種案件可以提案至大法庭？",
    "answer": "最高法院、最高行政法院各庭審理「案件」時，經評議後認採為裁判基礎之法律見解，與先前裁判之法律見解歧異，應先以書面徵詢其他各庭之意見，經任一受徵詢庭主張維持先前裁判之法律見解時，各庭應以裁定敘明理由，提案予大法庭裁判（法院組織法第51條之2、行政法院組織法第15條之2參照）；最高法院、最高行政法院各庭審理「案件」時，經評議後認採為裁判基礎之法律見解具有原則重要性，得裁量是否提案至大法庭（法院組織法第51條之3、行政法院組織法第15條之3參照）。因此，最高法院、最高行政法院所有受理之案件均有可能提案至大法庭，不論該案件適用的是普通救濟程序，例如上訴、抗告，或是特別救濟程序，例如非常上訴、再審，也不論該案件之裁判是程序裁判或實體裁判，更不論裁判型式是判決或裁定。"
  },
  {
    "question": "何謂「採為裁判基礎之法律見解，與先前裁判之法律見解歧異」？",
    "answer": "法院組織法第51條之2第1項、行政法院組織法第15條之2第1項所稱「採為裁判基礎之法律見解，與先前裁判之法律見解歧異」，係指在相同事實之前提下，該法律爭議在合議庭受理之案件與先前裁判，均對裁判形成具有必要性，且合議庭採為裁判基礎之法律見解及先前裁判之法律見解分別適用於該法律爭議後，將對該法律爭議得出不同之結論。至僅就法律見解之說理有所歧異，適用後，對該法律爭議之結論並無不同者，無提案義務【最高法院辦理大法庭案件應行注意事項、最高行政法院辦理大法庭事件應行注意事項（以下合稱應行注意事項）第6點參照】。"
  },
  {
    "question": "於潛在歧異的情形，有任一受徵詢庭主張維持先前裁判見解時，徵詢庭於徵詢程序結束後，經再度評議改採先前裁判見解，是否還需要提案至大法庭？",
    "answer": "於潛在歧異之情形，有任一受徵詢庭主張維持先前裁判見解時，徵詢庭於徵詢程序終結後，再次評議，改採先前裁判之原見解者，縱使有其他受徵詢庭已在回復書表明不採先前裁判之見解，然因徵詢庭已評決不變更先前裁判見解，自無需提案至大法庭，徵詢庭應依先前裁判之原見解就本案逕為終局裁判。"
  },
  {
    "question": "誰可以向大法庭提案？",
    "answer": "依法院組織法第51條之2、行政法院組織法第15條之2的規定，最高法院、最高行政法院各庭審理案件，經評議後，認採為裁判基礎之法律見解，與先前裁判之法律見解歧異者，應以裁定敘明理由，提案予大法庭。依法院組織法第51條之3、行政法院組織法第15條之3的規定，最高法院、最高行政法院各庭審理案件，經評議後認採為裁判基礎之法律見解具有原則重要性，得以裁定敘明理由，提案予大法庭裁判。綜上，僅最高法院、最高行政法院各庭，於審理案件時，可以提案至大法庭。"
  },
  {
    "question": "大法庭新制何時開始施行？",
    "answer": "法院組織法、行政法院組織法有關大法庭制度之修正條文於民國107年12月7日經立法院三讀通過、108年1月4日總統公布，自108年7月4日施行。以往終審法院用以統一法律見解的判例選編、決議制度，功成身退，由大法庭取代。"
  },
  {
    "question": "我想提起行政訴訟，但不知道應以哪個機關為被告？",
    "answer": "提起行政訴訟，依照不同的訴訟類型，被告也會有所不同。\n撤銷訴訟或課予義務訴訟：如果起訴前已提起訴願，則被告為：\n(1)駁回訴願時的原處分機關。\n(2)撤銷或變更原處分時：為撤銷或變更的機關。\n確認訴訟的被告為：\n(1)確認行政處分無效：無效行政處分之原處分機關。\n(2)確認公法上法律關係成立或不成立：如果由所確認法律關係的一方提起時，以他方為被告。\n一般給付訴訟：\n以原告主張有義務的人為被告。"
  },
  {
    "question": "什麼案子可以到行政法院提起行政訴訟？",
    "answer": "我國目前的司法制度，稱為「司法二元制」，區分案件屬於公法爭議或私法爭議，分別由行政法院與普通法院審理。所以，原則上只要是公法爭議事件，就是由行政法院來審理，除非法律有特別規定某種公法爭議應由普通法院審理。"
  }
]
